<Summary id="CDR0000765468"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre la acupuntura para controlar los síntomas relacionados con el cáncer y su tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Acupuntura (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/acupuntura-pdq">Acupuntura (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000372888">acupuncture therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_261">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of acupuncture in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_262">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>acupuncture therapy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Acupuntura (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Acupuntura (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Acupuntura</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_3">Este sumario de información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>  proporciona una visión general sobre la práctica de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> como tratamiento para las personas con cáncer o <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> relacionados con este. En este sumario, se incluye una breve historia de la práctica de la acupuntura, una revisión de <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, los resultados de observaciones y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef>, y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> con acupuntura. La información  que se presenta en algunas secciones del sumario también se puede encontrar en los cuadros al final de esas secciones.</Para><Para id="_7">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem>Como parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef>, la acupuntura se ha practicado en este y otros países asiáticos por miles de años.</ListItem>
      <ListItem>La acupuntura se define como la aplicación de estímulos, entre estos, <GlossaryTermRef href="CDR0000449723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulación con aguja</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000449725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aplicación de ventosas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupresión</GlossaryTermRef> en sitios específicos del cuerpo, conocidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000449727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntos de acupuntura</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>La acupuntura se ha practicado en Estados Unidos por alrededor de 200 años. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos aprobó la <GlossaryTermRef href="CDR0000449728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aguja de acupuntura</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000449732" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivo médico</GlossaryTermRef> en 1996.</ListItem>
      <ListItem>La acupuntura se utiliza para tratar una amplia variedad de enfermedades y dolencias. Los pacientes de cáncer la usan para el manejo analgésico, el control de las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> (N/V), los <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>, así como de la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>,  la <GlossaryTermRef href="CDR0000044537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xerostomía</GlossaryTermRef>,  la <GlossaryTermRef href="CDR0000046041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> y las alteraciones del sueño.</ListItem>
      <ListItem>Los estudios de laboratorio y con animales en los que se exploran los mecanismos de la acupuntura para el tratamiento del cáncer se han enfocado, principalmente, en la función de la acupuntura en la activación de las  vías neurohormonales y la <GlossaryTermRef href="CDR0000367426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunomodulación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>El objetivo de la mayoría de los ensayos clínicos y de las observaciones clínicas de acupuntura en pacientes de cáncer ha sido evaluar los efectos de esta práctica sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento sintomático</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los datos de investigación más convincentes sobre los efectos de la acupuntura en pacientes de cáncer surgieron de los estudios del control de las  N/V causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace  al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_10">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general</Title><Para id="_6">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef>, una <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> complementaria utilizada para el manejo de síntomas,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> se usa en el entorno clínico para tratar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de los tratamientos del cáncer; también se usa para aumentar el <GlossaryTermRef href="CDR0000044648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento sanguíneo</GlossaryTermRef> e intensificar la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células citolíticas naturales (CN)</GlossaryTermRef>. En el entorno del tratamiento del cáncer, su aplicación principal es el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento sintomático</GlossaryTermRef>; los síntomas que se tratan con mayor frecuencia son el dolor producido por el cáncer,<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> (N/V) causados por la quimioterapia,<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> y otros síntomas que afectan la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> del paciente, como pérdida de peso, <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>, inapetencia, <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xerostomía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> , <GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía periférica</GlossaryTermRef> causada por la quimioterapia, síntomas gastrointestinales (<GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>) e <GlossaryTermRef href="CDR0000558995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">íleo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorio</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> La acupuntura es aceptable e inocua en los niños.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>  Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000765468#_582" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Acupuntura en la población pediátrica</SummaryRef>.</Para><Para id="_284">Los pacientes de cáncer son propensos a recibir acupuntura para controlar los síntomas. En un estudio transversal de <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> realizado en 2018, se observó que un porcentaje igual de pacientes preferían la acupuntura versus <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para controlar el dolor.<Reference refidx="13"/> En un estudio similar de 2020 se observó que el temor a los efectos secundarios de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef> se relacionaba de manera importante con una preferencia por la acupuntura.<Reference refidx="14"/>  Por otra parte, las barreras más comunes que enfrentaron los pacientes para usar la acupuntura fueron la falta de conocimiento sobre la acupuntura, las preocupaciones sobre la ausencia de cobertura del seguro, el costo y la dificultad para encontrar acupunturistas calificados. Para que la acupuntura se vuelva parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000346525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar de atención</GlossaryTermRef> de los pacientes de cáncer, es necesario intensificar la educación sobre el tema, mejorar la cobertura de los seguros y el acceso a acupunturistas calificados.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_11">Más de 40 estados y el Distrito de Columbia tienen leyes que regulan la práctica de la acupuntura. La National Certification Commission for Acupuncture and Oriental Medicine ofrece exámenes nacionales de certificación para los <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales</GlossaryTermRef> de la acupuntura y la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> (MTC) (<ExternalRef xref="http://www.nccaom.org/">www.nccaom.org</ExternalRef>); la mayoría de los estados, aunque no todos, exige esta certificación. En Estados Unidos, funcionan más de 50 facultades e instituciones de educación superior de acupuntura y <GlossaryTermRef href="CDR0000449739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina oriental</GlossaryTermRef>, muchas de las cuales ofrecen programas de maestría y están acreditadas por la Accreditation Commission for Acupuncture and Oriental Medicine (ACAOM) o esta les ha concedido condición de candidatos para dicha acreditación. Las normas de la ACAOM para un grado de maestría exigen cumplir con un programa de tres años (aproximadamente 2000 horas de estudio) para acupuntura y un programa de cuatro años para medicina oriental, que incluye acupuntura y <GlossaryTermRef href="CDR0000462683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia herbaria</GlossaryTermRef> (<ExternalRef xref="http://www.acaom.org/">www.ACAOM.org</ExternalRef>). En los últimos años, algunas facultades han comenzado a ofrecer programas de Doctor of Acupuncture and Oriental Medicine, que incluyen 1200 horas adicionales de formación doctoral clínica. En los programas de estas facultades, se incorpora algún tipo de capacitación en medicina occidental, incluso el estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000467828" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anatomía</GlossaryTermRef>, fisiología y técnicas de higiene de agujas. También hay programas de formación de posgrado en acupuntura médica para <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médicos</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, la legislación de cada estado regula la capacitación necesaria para obtener la licencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000613192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntor</GlossaryTermRef>. Dado que los requisitos de formación y concesión de licencias para la práctica de la acupuntura varían de un estado a otro, se debe obtener información en cada consejo estatal de acupuntura (u otro organismo correspondiente) (<ExternalRef xref="http://www.nccaom.org/">www.nccaom.org</ExternalRef>). Los rembolsos de terceros también varían de un estado a otro. Algunas compañías de seguros cubren total o parcialmente los tratamientos de acupuntura. Por lo general, los seguros médicos federales, como <GlossaryTermRef href="CDR0000640052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicare</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000640050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicaid</GlossaryTermRef>, no rembolsan el costo del tratamiento de acupuntura.</Para><Para id="_12">La acupuntura se ha practicado en China y otros países asiáticos por más de 4000 años.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En China, la acupuntura es parte de un sistema de MTC de conocimientos médicos tradicionales y se practica junto con otras <GlossaryTermRef href="CDR0000270868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modalidades</GlossaryTermRef> de tratamiento, como <GlossaryTermRef href="CDR0000462683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina herbaria</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000454783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tui na</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupresión</GlossaryTermRef>), <GlossaryTermRef href="CDR0000467850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ejercicio mente/cuerpo</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000467860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">qigong</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000467869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tai chi</GlossaryTermRef>) y dietoterapia.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> En los Estados Unidos, se practican varios estilos diferentes de acupuntura además de la MTC. Estos incluyen acupuntura japonesa (por ejemplo, terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000449744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meridianos</GlossaryTermRef>), acupuntura inglesa (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000467839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura de cinco elementos</GlossaryTermRef> o acupuntura tradicional), acupuntura francesa (por ejemplo, acupuntura energética francesa), <GlossaryTermRef href="CDR0000485163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura coreana</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000467834" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura constitucional</GlossaryTermRef>) y acupuntura médica estadounidense. La mayoría de estos estilos se derivan de la filosofía y las prácticas de la medicina china clásica y se fundamentan en la idea de que el cuerpo humano se debe percibir y tratar como un todo, y como parte de la naturaleza; la salud es el resultado de la armonía entre las funciones corporales, entre el cuerpo y la naturaleza, y la enfermedad se presenta cuando se altera esa armonía. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervenciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticas</GlossaryTermRef> de la MTC, incluso la acupuntura, sirven para restaurar el estado de armonía.</Para><Para id="_13">La acupuntura se relaciona estrechamente con la <GlossaryTermRef href="CDR0000449742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">teoría china de los meridianos</GlossaryTermRef>. De acuerdo con esta teoría, hay 12 meridianos primarios o canales, y otros ocho meridianos; cada uno sigue un curso a lo largo del cuerpo en una dirección particular. Una energía <GlossaryTermRef href="CDR0000046649" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vital</GlossaryTermRef>, conocida como <GlossaryTermRef href="CDR0000454782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">qi</GlossaryTermRef>, fluye a través de estos meridianos y participa en la regulación <GlossaryTermRef href="CDR0000467842" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">homeostática</GlossaryTermRef> de distintas funciones corporales. A lo largo de los meridianos, hay aproximadamente 360 puntos que sirven, a su vez, como <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000454769" dictionary="Genetics" audience="Health professional">patognomónicos</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno</GlossaryTermRef> y como <GlossaryTermRef href="CDR0000460162" dictionary="Genetics" audience="Health professional">locus</GlossaryTermRef> para los tratamientos de acupuntura.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="21"/> Cuando se obstruye el flujo normal de energía a lo largo de un meridiano (por ejemplo, como resultado de una lesión en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>), se producen dolor u otros síntomas. Según la medicina china el propósito de la terapia de acupuntura es normalizar el flujo de energía, y así aliviar los síntomas mediante la estimulación de sitios específicos (<GlossaryTermRef href="CDR0000449727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puntos de acupuntura</GlossaryTermRef>) en los meridianos.<Reference refidx="22"/> En el tratamiento con acupuntura, se introducen agujas de acero inoxidable, por lo general de 0,22 a 0,25 mm de <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef>, en los puntos de acupuntura correspondientes para estimular los meridianos afectados. Durante un tratamiento de acupuntura, el paciente siente la <GlossaryTermRef href="CDR0000449723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulación con aguja</GlossaryTermRef>, conocida como <GlossaryTermRef href="CDR0000467835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensación de qi</GlossaryTermRef>, que le puede producir pesadez, adormecimiento u hormigueo. La duración y la frecuencia del tratamiento varían de acuerdo con la afección tratada. A menudo, se administra un <GlossaryTermRef href="CDR0000796498" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curso de tratamiento</GlossaryTermRef> para tratar los síntomas o los efectos secundarios del cáncer durante múltiples sesiones semanales.<Reference refidx="23"/> Las agujas se suelen dejar en su lugar durante 15 a 30 minutos después de la inserción, y sus efectos se pueden aumentar mediante estimulación manual o eléctrica, o calor (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef> o lámparas térmicas).</Para><Para id="_15">Las técnicas clásicas de la acupuntura son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_403" Style="bullet"><ListItem>Punción.</ListItem><ListItem>Moxibustión.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000449725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aplicación de ventosas</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_404">La acupresión, uso de dedos o <GlossaryTermRef href="CDR0000635288" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivos</GlossaryTermRef> mecánicos para aplicar presión sobre los puntos de acupuntura, se basa en los mismos principios de la acupuntura. La moxibustión es un método en el que se quema una hierba (<ScientificName>Artemisia vulgaris</ScientificName>) encima de la piel o en un punto de acupuntura con el fin de calentarlo para aliviar los síntomas. La aplicación de ventosas promueve la <GlossaryTermRef href="CDR0000476484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">circulación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguínea</GlossaryTermRef> y estimula los puntos de acupuntura al crear vacío o presión negativa en la superficie de la piel.<Reference refidx="22"/> En las últimas décadas, se han creado distintos dispositivos auxiliares nuevos. Los dispositivos de acupuntura, como las máquinas de <GlossaryTermRef href="CDR0000269415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroacupuntura</GlossaryTermRef> (EA) y las lámparas de calor, generalmente se utilizan para mejorar los efectos de esta práctica.</Para><Para id="_16">Además de las técnicas clásicas de acupuntura, se han diseñado otras técnicas que se utilizan a veces para el tratamiento del cáncer. Estas incluyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000449745" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura de puntos desencadenantes</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000467844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura con láser</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000467825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección en puntos de acupuntura</GlossaryTermRef> y las técnicas dirigidas a regiones particulares del cuerpo, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_405" Style="bullet"><ListItem> Acupuntura <GlossaryTermRef href="CDR0000449817" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">auricular</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Acupuntura del cuero cabelludo.</ListItem><ListItem>Acupuntura facial.</ListItem><ListItem>Acupuntura de la mano.</ListItem><ListItem>Acupuntura nasal.</ListItem><ListItem>Acupuntura del pie.</ListItem><ListItem>Acupuntura de la muñeca o el tobillo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_406">De estos, la acupuntura auricular es la más utilizada.</Para><Para id="_138">En la práctica clínica, la mayoría de los acupunturistas en los Estados Unidos aplica las teorías y los principios tradicionales de la medicina china. En una encuesta de 472 acupunturistas colegiados en el área de la bahía de San Francisco realizada en 2017, se notificó que el 77 % atendían a pacientes de cáncer y el 44 % tenían capacitación específica para la atención de estos pacientes.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_17">Aunque la acupuntura se ha practicado por milenios, solo recientemente ha sido objeto de investigación científica minuciosa. En 1976, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos (FDA)  clasificó las <GlossaryTermRef href="CDR0000449728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agujas de acupuntura</GlossaryTermRef> como dispositivos en fase de <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación</GlossaryTermRef> (clase III) (<ExternalRef xref="https://www.fda.gov/">www.fda.gov</ExternalRef>), lo que dio lugar a una serie de <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de investigación</GlossaryTermRef> sobre la eficacia e inocuidad de la acupuntura.<Reference refidx="25"/> En noviembre de 1994, la Office of Alternative Medicine (predecesora del <GlossaryTermRef href="CDR0000454777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</GlossaryTermRef>) de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Institutos Nacionales de la Salud</GlossaryTermRef> (NIH) auspició un taller de NIH-FDA sobre el estado actual del uso de agujas de acupuntura. Dos años más tarde, la FDA reclasificó las agujas de acupuntura como <GlossaryTermRef href="CDR0000449732" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispositivos médicos</GlossaryTermRef> (clase II), pero no formuló indicaciones específicas para su uso.<Reference refidx="26"/> En 1997, los NIH celebraron una reunión del <GlossaryTermRef href="CDR0000467833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Programa de Desarrollo de Consenso</GlossaryTermRef> sobre <ExternalRef xref="https://consensus.nih.gov/1997/1997acupuncture107html.htm">acupuntura</ExternalRef> para evaluar su <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> e inocuidad. El panel de 12 miembros concluyó que surgieron resultados prometedores de investigación que mostraban la eficacia de la acupuntura para ciertas afecciones y que era probable que más investigación permitiera descubrir otras áreas en las que esta intervención fuera útil. El panel afirmó que “no hay evidencia clara de que el tratamiento de acupuntura con agujas sea eficaz para tratar las N/V  posoperatorios  y causados por la quimioterapia”. También indicó que hay “una serie de otras afecciones relacionadas con el dolor para las que la acupuntura puede ser eficaz como un <GlossaryTermRef href="CDR0000467826" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento complementario</GlossaryTermRef>, una alternativa aceptable o como parte de un programa integral de tratamiento”; asimismo, estuvo de acuerdo con la probabilidad de que más investigación permita descubrir otras áreas de utilidad de la intervención con acupuntura.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_18">Estas acciones de la FDA y los NIH han dado como resultado el establecimiento de varios programas activos de investigación de los mecanismos y la eficacia de la acupuntura, gran parte de los cuales son, o pueden ser, importantes para el tratamiento del cáncer. Hasta la fecha, el aspecto que se ha investigado más profundamente de estos mecanismos ha sido el efecto de la acupuntura en el tratamiento del dolor. El NIH Consensus Panel concluyó que "la acupuntura puede causar múltiples respuestas <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicas</GlossaryTermRef>" locales  y <GlossaryTermRef href="CDR0000256557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distales</GlossaryTermRef>, "mediadas principalmente por <GlossaryTermRef href="CDR0000269444" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuronas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensoriales</GlossaryTermRef> [...] en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>". La acupuntura "también puede <GlossaryTermRef href="CDR0000043976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotálamo</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef>, lo que produce un amplio espectro de efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémicos</GlossaryTermRef>", incluso "alteraciones en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptidos</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000458085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurotransmisores</GlossaryTermRef>, así como la regulación del flujo sanguíneo".<Reference refidx="25"/> Se ha estudiado el efecto de la acupuntura en el dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000373080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamatorio</GlossaryTermRef> crónico.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> La evidencia indica que la acupuntura funciona a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000446115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso autónomo</GlossaryTermRef> para equilibrar los sistemas <GlossaryTermRef href="CDR0000467867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simpático</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000467855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parasimpático</GlossaryTermRef>, y que su capacidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef> se ve facilitada por sus efectos electrofisiológicos en los neurotransmisores, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citocinas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044064" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropéptidos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> Muchos estudios proporcionan evidencia de que, durante la acupuntura, se liberan péptidos <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef> y que el sistema opioide <GlossaryTermRef href="CDR0000044026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endógeno</GlossaryTermRef> es el mediador de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia</GlossaryTermRef> de la acupuntura.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/></Para><Para id="_19">Aunque no se comprende bien el mecanismo de la acupuntura, se ha planteado que  los resultados benéficos están mediados por cambios en las neurohormonas y citocinas. En estudios con animales se indica que la acupuntura logra un efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000046051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestésico</GlossaryTermRef> al estimular los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> en los músculos  que retransmiten la señal a la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>, al mesencéfalo y al sistema  hipotálamo-hipofisario que, en última instancia,  desencadena la liberación de neurotransmisores y hormonas, como las endorfinas y las encefalinas.<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/></Para><Para id="_407">En estudios sobre cáncer de laboratorio y con animales también se exploraron los mecanismos de la acupuntura para activar y modular el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>. En estudios anteriores con animales y seres humanos se indicó que la acupuntura actúa mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000367426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunomodulación</GlossaryTermRef>, que induce cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativos</GlossaryTermRef> en citocinas, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000046069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucinas</GlossaryTermRef> (IL)-1, IL-6, IL-8, IL-10 y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef>-α (FNT-α).<Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/> El tamaño muestral pequeño y resultados contradictorios ocasionales han limitado estos estudios.  Se ha relacionado la acupuntura con cambios  significativos en citocinas proinflamatorias como IL-1-β, IL-6, IL-17 y FNT-α.<Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/> Además, en los estudios se observó que la manipulación de agujas de acupuntura estimulaba los tejidos conjuntivos circundantes y los nervios sensoriales <Reference refidx="48"/> y afectaba la modulación sensorial periférica mediada por adenosina.<Reference refidx="49"/></Para><Para id="_215">Los puntos de tratamiento de acupuntura se ubican mediante el uso de puntos de referencia <GlossaryTermRef href="CDR0000467827" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anatómicos</GlossaryTermRef> estándar y <GlossaryTermRef href="CDR0000467831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anatomía comparada</GlossaryTermRef>. La EA es la intervención terapéutica que más se utiliza; la moxibustión se ha utilizado en pocos estudios.<Reference refidx="50"/> Estos estudios muestran que la acupuntura puede estimular el <GlossaryTermRef href="CDR0000045721" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento inmunitario</GlossaryTermRef> de los animales al aumentar considerablemente la actividad de las células CN y los linfocitos.<Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/> Según un <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio con animales</GlossaryTermRef>, la acupuntura puede ser un complemento útil para suprimir la <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> causada por la quimioterapia.<Reference refidx="53"/></Para><Para id="_20">Aunque en varios estudios publicados en China, se examinó el efecto de la acupuntura en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> humano,<Reference refidx="8"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/> en la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer sobre acupuntura en humanos se evaluó el efecto en la calidad de vida del paciente. En estas investigaciones se abordaron, principalmente, síntomas del cáncer o de su tratamiento, sobre todo el dolor <Reference refidx="10"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/><Reference refidx="60"/><Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/> y las N/V de la quimioterapia.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="63"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/><Reference refidx="67"/><Reference refidx="68"/><Reference refidx="69"/><Reference refidx="70"/><Reference refidx="71"/> También se realizaron estudios para evaluar el efecto de la acupuntura en la xerostomía (sequedad bucal) causada por <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>, así como la <GlossaryTermRef href="CDR0000454770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proctitis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000449747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfonía</GlossaryTermRef>, pérdida de peso, tos, <GlossaryTermRef href="CDR0000449748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toracodinia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000449749" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoptisis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>,  <GlossaryTermRef href="CDR0000044954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obstrucción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofágica</GlossaryTermRef> e inapetencia, además de los sudores nocturnos y sofocos en mujeres y hombres,<Reference refidx="72"/> los mareos y la fatiga, ansiedad o depresión en pacientes de cáncer.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="73"/><Reference refidx="74"/><Reference refidx="75"/><Reference refidx="76"/> La evidencia obtenida en la mayoría de estos estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> no es concluyente, a pesar de sus resultados positivos; ya sea por el diseño deficiente de la investigación o por los procedimientos <GlossaryTermRef href="CDR0000467848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metodológicos</GlossaryTermRef> que, al ser descritos de forma incompleta, limitan su valor.<Reference refidx="77"/> Hay polémica sobre el control más adecuado de la acupuntura, que también limita la interpretación de los resultados de los ensayos clínicos.<Reference refidx="78"/> Los resultados positivos de los estudios sobre las N/V causados por la quimioterapia, que se benefician de diseños de investigación sólidos, son los más convincentes.</Para><Para id="_385">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectivo</GlossaryTermRef> de  2018 con datos  recopilados de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectiva</GlossaryTermRef> de 375 sobrevivientes de cáncer que recibieron tratamientos de acupuntura en el servicio de consultas externas del MD Anderson Cancer Center Integrative Medicine Center, se observó que los pacientes experimentaron una mejoría a corto y largo plazo de varios síntomas, como sofocos, fatiga, entumecimiento, hormigueo y náuseas.<Reference refidx="79"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11545543">Wong R, Sagar CM, Sagar SM: Integration of Chinese medicine into supportive cancer care: a modern role for an ancient tradition. Cancer Treat Rev 27 (4): 235-46, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="11068159">Pan CX, Morrison RS, Ness J, et al.: Complementary and alternative medicine in the management of pain, dyspnea, and nausea and vomiting near the end of life. A systematic review. J Pain Symptom Manage 20 (5): 374-87, 2000.</Citation><Citation idx="3" PMID="12594970">Norheim AJ, Fønnebø V: Attitudes to the contribution of placebo in acupuncture--a survey. Complement Ther Med 10 (4): 202-9, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="9765761">Sellick SM, Zaza C: Critical review of 5 nonpharmacologic strategies for managing cancer pain. Cancer Prev Control 2 (1): 7-14, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="8287304">Charlton JE: Cancer pain management. Cah Anesthesiol 41 (6): 621-4, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="16192603">Ezzo J, Vickers A, Richardson MA, et al.: Acupuncture-point stimulation for chemotherapy-induced nausea and vomiting. J Clin Oncol 23 (28): 7188-98, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="16625560">Ezzo JM, Richardson MA, Vickers A, et al.: Acupuncture-point stimulation for chemotherapy-induced nausea or vomiting. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD002285, 2006.</Citation><Citation idx="8" PMID="3016416">Xia YQ, Zhang D, Yang CX, et al.: An approach to the effect on tumors of acupuncture in combination with radiotherapy or chemotherapy. J Tradit Chin Med 6 (1): 23-6, 1986.</Citation><Citation idx="9" PMID="12047000">Johnstone PA, Polston GR, Niemtzow RC, et al.: Integration of acupuncture into the oncology clinic. Palliat Med 16 (3): 235-9, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="11001324">Niemtzow RC: Integration of complementary disciplines into the oncology clinic. Part I. Acupuncture. Curr Probl Cancer 24 (4): 184-93, 2000 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="11" PMID="10742351">Kemper KJ, Sarah R, Silver-Highfield E, et al.: On pins and needles? Pediatric pain patients' experience with acupuncture. Pediatrics 105 (4 Pt 2): 941-7, 2000.</Citation><Citation idx="12" PMID="28176457">Chokshi SK, Ladas EJ, Taromina K, et al.: Predictors of acupuncture use among children and adolescents with cancer. Pediatr Blood Cancer 64 (7): , 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="29440043">Bao T, Li SQ, Dearing JL, et al.: Acupuncture versus medication for pain management: a cross-sectional study of breast cancer survivors. Acupunct Med 36 (2): 80-87, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="32383073">Liou KT, Trevino KM, Meghani SH, et al.: Fear of analgesic side effects predicts preference for acupuncture: a cross-sectional study of cancer patients with pain in the USA. Support Care Cancer 29 (1): 427-435, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="29338443">Bao T, Li Q, DeRito JL, et al.: Barriers to Acupuncture Use Among Breast Cancer Survivors: A Cross-Sectional Analysis. Integr Cancer Ther 17 (3): 854-859, 2018.</Citation><Citation idx="16">Gongwang L: Fundamentals of Acupuncture and Moxibustion. 2nd ed. China Press, 2006.</Citation><Citation idx="17">Cheng X: Chinese Acupuncture and Moxibustion. 3rd ed.  Foreign Languages Press, 2018.</Citation><Citation idx="18">O'Connor J, Bensky D, eds.: Acupuncture: A Comprehensive Text. Eastland Press, 1981.</Citation><Citation idx="19">Lao L: Traditional Chinese medicine. In: Jonas WB, Levin JS, eds.: Essentials of Complementary and Alternative Medicine. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 1999, pp 216-233.</Citation><Citation idx="20">Ergil KV: Traditional medicine of China and East Asia. In: Micozzi M S: Fundamentals of Complementary, Alternative, and Integrative Medicine. 6th ed. Elsevier, 2019, pp 483-510.</Citation><Citation idx="21">Stux G: History of acupuncture. In: Stux G, Pomeranz B: Acupuncture: Textbook and Atlas. Springer-Verlag, 1987, pp 36-7.</Citation><Citation idx="22" PMID="9395637">Lao L: Acupuncture techniques and devices. J Altern Complement Med 2 (1): 23-5, 1996.</Citation><Citation idx="23" PMID="23338773">Lu W, Rosenthal DS: Acupuncture for cancer pain and related symptoms. Curr Pain Headache Rep 17 (3): 321, 2013.</Citation><Citation idx="24" PMID="28056563">Abrams D, McCulloch M, Cohen M, et al.: A Survey of Licensed Acupuncturists in the San Francisco Bay Area: Prevalence of Treating Oncology Patients. Integr Cancer Ther 17 (1): 92-98, 2018.</Citation><Citation idx="25" PMID="9809733">NIH Consensus Conference. Acupuncture. JAMA 280 (17): 1518-24, 1998.</Citation><Citation idx="26">Acupuncture needle. In: Office of the Federal Register: Electronic Code of Federal Regulations Title 21 [Database]. U.S. National Archives and Records Administration and U.S. Government Publishing Office, 2018, Sec. 880.5580. <ExternalRef xref="https://www.ecfr.gov/cgi-bin/text-idx?SID=858063f92bc85cc816cc94711fe31445&amp;mc=true&amp;node=se21.8.880_15580&amp;rgn=div8">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 26, 2022.</Citation><Citation idx="27" PMID="14622832">Lao L, Zhang G, Wei F, et al.: Electro-acupuncture attenuates behavioral hyperalgesia and selectively reduces spinal Fos protein expression in rats with persistent inflammation. J Pain 2 (2): 111-7, 2001.</Citation><Citation idx="28" PMID="12775355">Zijlstra FJ, van den Berg-de Lange I, Huygen FJ, et al.: Anti-inflammatory actions of acupuncture. Mediators Inflamm 12 (2): 59-69, 2003.</Citation><Citation idx="29" PMID="10437260">Dang W, Yang J: Clinical study on acupuncture treatment of stomach carcinoma pain. J Tradit Chin Med 18 (1): 31-8, 1998.</Citation><Citation idx="30" PMID="10332924">Moyad MA, Hathaway S, Ni HS: Traditional Chinese medicine, acupuncture, and other alternative medicines for prostate cancer: an introduction and the need for more research. Semin Urol Oncol 17 (2): 103-10, 1999.</Citation><Citation idx="31" PMID="2666662">Dundee JW, Ghaly RG, Fitzpatrick KT, et al.: Acupuncture prophylaxis of cancer chemotherapy-induced sickness. J R Soc Med 82 (5): 268-71, 1989.</Citation><Citation idx="32" PMID="2457110">Hoskin PJ, Hanks GW: The management of symptoms in advanced cancer: experience in a hospital-based continuing care unit. J R Soc Med 81 (6): 341-4, 1988.</Citation><Citation idx="33" PMID="3109556">Dundee JW, Ghaly RG, Fitzpatrick KT, et al.: Optimising antiemesis in cancer chemotherapy. Br Med J (Clin Res Ed) 294 (6565): 179, 1987.</Citation><Citation idx="34" PMID="12067774">Harris PF, Remington PL, Trentham-Dietz A, et al.: Prevalence and treatment of menopausal symptoms among breast cancer survivors. J Pain Symptom Manage 23 (6): 501-9, 2002.</Citation><Citation idx="35" PMID="3412017">Zhou RX, Huang FL, Jiang SR, et al.: The effect of acupuncture on the phagocytic activity of human leukocytes. J Tradit Chin Med 8 (2): 83-4, 1988.</Citation><Citation idx="36" PMID="10437265">Petti F, Bangrazi A, Liguori A, et al.: Effects of acupuncture on immune response related to opioid-like peptides. J Tradit Chin Med 18 (1): 55-63, 1998.</Citation><Citation idx="37" PMID="12576840">Johnstone PA, Bloom TL, Niemtzow RC, et al.: A prospective, randomized pilot trial of acupuncture of the kidney-bladder distinct meridian for lower urinary tract symptoms. J Urol 169 (3): 1037-9, 2003.</Citation><Citation idx="38" PMID="3613646">He CJ, Gong KH, Xu QZ, et al.: Effects of microwave acupuncture on the immunological function of cancer patients. J Tradit Chin Med 7 (1): 9-11, 1987.</Citation><Citation idx="39" PMID="10737077">Mayer DJ: Biological mechanisms of acupuncture. Prog Brain Res 122: 457-77, 2000.</Citation><Citation idx="40" PMID="12495858">Han JS: Acupuncture: neuropeptide release produced by electrical stimulation of different frequencies. Trends Neurosci 26 (1): 17-22, 2003.</Citation><Citation idx="41" PMID="17440146">Berman B: A 60-year-old woman considering acupuncture for knee pain. JAMA 297 (15): 1697-707, 2007.</Citation><Citation idx="42" PMID="11152056">Joos S, Schott C, Zou H, et al.: Immunomodulatory effects of acupuncture in the treatment of allergic asthma: a randomized controlled study. J Altern Complement Med 6 (6): 519-25, 2000.</Citation><Citation idx="43" PMID="12125480">Petti FB, Liguori A, Ippoliti F: Study on cytokines IL-2, IL-6, IL-10 in patients of chronic allergic rhinitis treated with acupuncture. J Tradit Chin Med 22 (2): 104-11, 2002.</Citation><Citation idx="44" PMID="12066852">Jeong HJ, Kim BS, Oh JG, et al.: Regulatory effect of cytokine production in asthma patients by SOOJI CHIM (Koryo Hand Acupuncture Therapy). Immunopharmacol Immunotoxicol 24 (2): 265-74, 2002.</Citation><Citation idx="45" PMID="11819501">Wu HG, Zhou LB, Pan YY, et al.: Study of the mechanisms of acupuncture and moxibustion treatment for ulcerative colitis rats in view of the gene expression of cytokines. World J Gastroenterol 5 (6): 515-517, 1999.</Citation><Citation idx="46" PMID="14992546">Jeong HJ, Hong SH, Nam YC, et al.: The effect of acupuncture on proinflammatory cytokine production in patients with chronic headache: a preliminary report. Am J Chin Med 31 (6): 945-54, 2003.</Citation><Citation idx="47" PMID="21865574">Arrieta Ó, Hernández-Pedro N, Fernández-González-Aragón MC, et al.: Retinoic acid reduces chemotherapy-induced neuropathy in an animal model and patients with lung cancer. Neurology 77 (10): 987-95, 2011.</Citation><Citation idx="48" PMID="16511830">Langevin HM, Bouffard NA, Badger GJ, et al.: Subcutaneous tissue fibroblast cytoskeletal remodeling induced by acupuncture: evidence for a mechanotransduction-based mechanism. J Cell Physiol 207 (3): 767-74, 2006.</Citation><Citation idx="49" PMID="20512135">Goldman N, Chen M, Fujita T, et al.: Adenosine A1 receptors mediate local anti-nociceptive effects of acupuncture. Nat Neurosci 13 (7): 883-8, 2010.</Citation><Citation idx="50" PMID="11360545">Wu P, Cao Y, Wu J: Effects of moxa-cone moxibustion at Guanyuan on erythrocytic immunity and its regulative function in tumor-bearing mice. J Tradit Chin Med 21 (1): 68-71, 2001.</Citation><Citation idx="51" PMID="8704430">Liu LJ, Guo CJ, Jiao XM: [Effect of acupuncture on immunologic function and histopathology of transplanted mammary cancer in mice] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 15 (10): 615-7, 1995.</Citation><Citation idx="52" PMID="8832330">Sato T, Yu Y, Guo SY, et al.: Acupuncture stimulation enhances splenic natural killer cell cytotoxicity in rats. Jpn J Physiol 46 (2): 131-6, 1996.</Citation><Citation idx="53" PMID="12543236">Lao L, Zhang G, Wong RH, et al.: The effect of electroacupuncture as an adjunct on cyclophosphamide-induced emesis in ferrets. Pharmacol Biochem Behav 74 (3): 691-9, 2003.</Citation><Citation idx="54" PMID="7866002">Wu B, Zhou RX, Zhou MS: [Effect of acupuncture on interleukin-2 level and NK cell immunoactivity of peripheral blood of malignant tumor patients] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 14 (9): 537-9, 1994.</Citation><Citation idx="55" PMID="9208533">Wu B, Zhou RX, Zhou MS: [Effect of acupuncture on immunomodulation in patients with malignant tumors] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 16 (3): 139-41, 1996.</Citation><Citation idx="56" PMID="10437222">Wei Z: Clinical observation on therapeutic effect of acupuncture at zusanli for leukopenia. J Tradit Chin Med 18 (2): 94-5, 1998.</Citation><Citation idx="57" PMID="11977512">Ye F, Chen S, Liu W: Effects of electro-acupuncture on immune function after chemotherapy in 28 cases. J Tradit Chin Med 22 (1): 21-3, 2002.</Citation><Citation idx="58" PMID="8088198">Li QS, Cao SH, Xie GM, et al.: Combined traditional Chinese medicine and Western medicine. Relieving effects of Chinese herbs, ear-acupuncture and epidural morphine on postoperative pain in liver cancer. Chin Med J (Engl) 107 (4): 289-94, 1994.</Citation><Citation idx="59" PMID="10766574">Alimi D, Rubino C, Leandri EP, et al.: Analgesic effects of auricular acupuncture for cancer pain. J Pain Symptom Manage 19 (2): 81-2, 2000.</Citation><Citation idx="60" PMID="10459443">He JP, Friedrich M, Ertan AK, et al.: Pain-relief and movement improvement by acupuncture after ablation and axillary lymphadenectomy in patients with mammary cancer. Clin Exp Obstet Gynecol 26 (2): 81-4, 1999.</Citation><Citation idx="61" PMID="4065352">Filshie J, Redman D: Acupuncture and malignant pain problems. Eur J Surg Oncol 11 (4): 389-94, 1985.</Citation><Citation idx="62">Wen HL: Cancer pain treated with acupuncture and electrical stimulation. Mod Med Asia  13 (2): 12-6, 1977.</Citation><Citation idx="63" PMID="11105182" MedlineID="20558506">Shen J, Wenger N, Glaspy J, et al.: Electroacupuncture for control of myeloablative chemotherapy-induced emesis: A randomized controlled trial. JAMA 284 (21): 2755-61, 2000.</Citation><Citation idx="64" PMID="2027146">Dundee JW, Yang J, McMillan C: Non-invasive stimulation of the P6 (Neiguan) antiemetic acupuncture point in cancer chemotherapy. J R Soc Med 84 (4): 210-2, 1991.</Citation><Citation idx="65" PMID="2380964">Dundee JW, Yang J: Prolongation of the antiemetic action of P6 acupuncture by acupressure in patients having cancer chemotherapy. J R Soc Med 83 (6): 360-2, 1990.</Citation><Citation idx="66" PMID="2357773">Aglietti L, Roila F, Tonato M, et al.: A pilot study of metoclopramide, dexamethasone, diphenhydramine and acupuncture in women treated with cisplatin. Cancer Chemother Pharmacol 26 (3): 239-40, 1990.</Citation><Citation idx="67" PMID="1982043">Dundee JW, McMillan CM: Clinical uses of P6 acupuncture antiemesis. Acupunct Electrother Res 15 (3-4): 211-5, 1990.</Citation><Citation idx="68" PMID="2883410">Dundee JW, Ghaly RG, Fitzpatrick KT, et al.: Acupuncture to prevent cisplatin-associated vomiting. Lancet 1 (8541): 1083, 1987.</Citation><Citation idx="69">Price H, Lewith G, Williams C: Acupressure as an antiemetic in cancer chemotherapy. Complementary Medical Research  5 (2): 93-4, 1991.</Citation><Citation idx="70" PMID="2928174">Stannard D: Pressure prevents nausea. Nurs Times 85 (4): 33-4, 1989 Jan 25-31.</Citation><Citation idx="71" PMID="1834156">McMillan C, Dundee JW, Abram WP: Enhancement of the antiemetic action of ondansetron by transcutaneous electrical stimulation of the P6 antiemetic point, in patients having highly emetic cytotoxic drugs. Br J Cancer 64 (5): 971-2, 1991.</Citation><Citation idx="72" PMID="19224253">Lee MS, Kim KH, Shin BC, et al.: Acupuncture for treating hot flushes in men with prostate cancer: a systematic review. Support Care Cancer 17 (7): 763-70, 2009.</Citation><Citation idx="73" PMID="12088252">Porzio G, Trapasso T, Martelli S, et al.: Acupuncture in the treatment of menopause-related symptoms in women taking tamoxifen. Tumori 88 (2): 128-30, 2002 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="74" PMID="3448396">Zhang ZH: Effect of acupuncture on 44 cases of radiation rectitis following radiation therapy for carcinoma of the cervix uteri. J Tradit Chin Med 7 (2): 139-40, 1987.</Citation><Citation idx="75" PMID="11039000">Yao W: Prof. Sheng Canruo's experience in acupuncture treatment of throat diseases with yan si xue. J Tradit Chin Med 20 (2): 122-5, 2000.</Citation><Citation idx="76" PMID="6565880">Feng RZ: Relief of oesophageal carcinomatous obstruction by acupuncture. J Tradit Chin Med 4 (1): 3-4, 1984.</Citation><Citation idx="77" PMID="23341529">Garcia MK, McQuade J, Haddad R, et al.: Systematic review of acupuncture in cancer care: a synthesis of the evidence. J Clin Oncol 31 (7): 952-60, 2013.</Citation><Citation idx="78" PMID="19250001">Moffet HH: Sham acupuncture may be as efficacious as true acupuncture: a systematic review of clinical trials. J Altern Complement Med 15 (3): 213-6, 2009.</Citation><Citation idx="79" PMID="30310519">Lopez G, Garcia MK, Liu W, et al.: Outpatient acupuncture effects on patient self-reported symptoms in oncology care: a retrospective analysis. J Cancer 9 (19): 3613-3619, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Antecedentes históricos</Title><Para id="_22">Desde el punto de vista histórico, en general se acepta que la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef> (conocida como <Emphasis>zhen jiu</Emphasis>) forman parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> (MTC), un sistema autóctono y coherente de medicina que se ha practicado en China por milenios. La historia de la acupuntura y la moxibustión en China se remonta arqueológicamente a por lo menos 4000 años, cuando se usaban bian (agujas de piedra). Durante la larga historia de la práctica registrada, la acupuntura se ha aplicado para muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef>. El texto médico escrito más antiguo, el antiguo clásico <Emphasis>Huang Di Nei Jing</Emphasis> (Canon de medicina interna del emperador amarillo, del siglo II a. C.), registra nueve tipos de agujas y sus funciones <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_23">La difusión de la acupuntura y la MTC a otras regiones se remonta a siglos atrás: primero en Corea y Japón, y luego en otros países asiáticos.<Reference refidx="1"/> La práctica de la acupuntura en Europa se documentó a mediados del siglo XVI.<Reference refidx="2"/> La historia relativamente breve de la acupuntura en los Estados Unidos se remonta a unos 200 años, cuando el Dr. Franklin Bache publicó un informe en el <Emphasis>North American Medical and Surgical Journal</Emphasis> sobre su utilidad para tratar la lumbalgia.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, hasta la década de 1970, cuando se reanudaron las relaciones diplomáticas entre los Estados Unidos y China, la práctica de la acupuntura en este país se limitaba principalmente a los barrios chinos.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_24">Durante siglos, los acupunturistas chinos trataron los efectos sintomáticos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En la bibliografía y los libros de texto antiguos sobre acupuntura, el cáncer se clasifica como un <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> <Emphasis>Zhi</Emphasis> o una afección producida por <GlossaryTermRef href="CDR0000454775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estasis sanguínea</GlossaryTermRef>, y se documentan los principios y los métodos del tratamiento con acupuntura.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Desde el establecimiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449752" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina convencional</GlossaryTermRef> moderna, la acupuntura se ha utilizado en la práctica clínica, principalmente como un complemento del tratamiento convencional del cáncer.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3059100">Lu GD, Needham J: A history of forensic medicine in China. Med Hist 32 (4): 357-400, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="1091133">Peacher WG: Adverse reactions, contraindications and complications of acupuncture and moxibustion. Am J Chin Med (Gard City N Y) 3 (1): 35-46, 1975.</Citation><Citation idx="3">Bache F: Cases illustrative of the remedial effects of acupuncture. North American Medical and Surgical Journal  1: 311-21, 1826.</Citation><Citation idx="4">Ergil KV: Traditional medicine of China and East Asia. In: Micozzi M S: Fundamentals of Complementary, Alternative, and Integrative Medicine. 6th ed. Elsevier, 2019, pp 483-510.</Citation><Citation idx="5">Maciocia G: The Practice of Chinese Medicine: The Treatment of Diseases with Acupuncture and Chinese Herbs. 2nd ed. Churchill Livingstone, 2007.</Citation><Citation idx="6">Maciocia G: Obstetrics and Gynecology in Chinese Medicine. 2nd ed. Churchill Livingstone, 2011.</Citation><Citation idx="7">Kaptchuk T: The Web That Has No Weaver : Understanding Chinese Medicine. 2nd ed. McGraw-Hill Education, 2000.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Estudios de laboratorio, preclínicos y con animales</Title><Para id="_26">En las publicaciones científicas, se notificaron por lo menos siete <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> en los que se investigaron los efectos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> o las <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> relacionadas con el cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Dos de los estudios se realizaron en China, uno de los cuales se publicó en chino con un resumen en inglés. Un estudio se llevó a cabo en Japón, otro en Suecia y otro en los Estados Unidos. Cuatro de los estudios fueron investigaciones de laboratorio <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000467838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ex vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> a partir de muestras de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>;<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/> el otro estudio fue sobre comportamiento animal, en el que se investigó el efecto de la acupuntura en las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_27">En los cuatro estudios <Emphasis>ex vivo</Emphasis>, se indicó que la acupuntura es útil para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> anticanceroso, ya sea mediante la estimulación activa de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> o la prevención de la depresión de la actividad inmunitaria producida por la quimioterapia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_28">En un estudio con ratas normales, la <GlossaryTermRef href="CDR0000269415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroacupuntura</GlossaryTermRef>  (EA) (1 Hz, 5-20 V, amplitud de pulso de 1 milisegundo, 2 horas) aplicada en el punto <Emphasis>Zu-Sanli</Emphasis> (S36) durante 2 horas diarias, por 3 días consecutivos mejoró la <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotoxicidad</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales </GlossaryTermRef> (CN) <GlossaryTermRef href="CDR0000467863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esplénicos</GlossaryTermRef> en comparación con una estimulación de un punto de control que no es de acupuntura en un músculo <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_29">En otro estudio, se encontró que la actividad de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> CN y la tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046628" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transformación</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> T aumentaron en un <GlossaryTermRef href="CDR0000561606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo murino</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, en comparación con un control (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05) después de ocho sesiones de acupuntura y <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_30">En un estudio con ratones portadores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> S180) en el que se usó moxibustión para calentar el <GlossaryTermRef href="CDR0000449727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">punto de acupuntura</GlossaryTermRef> <Emphasis>Guanyuan</Emphasis> (CV4) una vez al día por 10 días, se encontró un aumento <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativo</GlossaryTermRef> de la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eritrocitos</GlossaryTermRef>, en comparación con los controles sin tratamiento.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_31">En el cuarto estudio <Emphasis>ex vivo</Emphasis>, se utilizó un modelo con ratas para investigar el efecto de la EA en el <GlossaryTermRef href="CDR0000449760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento nervioso</GlossaryTermRef> (FCN), que se relaciona con el <GlossaryTermRef href="CDR0000454780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de ovario poliquístico</GlossaryTermRef> (SOP). Las mujeres con SOP tienen un mayor riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000444987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de endometrio</GlossaryTermRef> y otras enfermedades. Los tratamientos repetidos con EA (12 tratamientos administrados por 30 días) en ratas con SOP redujeron de modo considerable las concentraciones del FCN en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>, en comparación con las ratas con SOP sin tratamiento.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_32">En un estudio sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> causada por <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef> en el entorno de un modelo de comportamiento en hurones, se utilizó la acupuntura como <GlossaryTermRef href="CDR0000467826" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia complementaria</GlossaryTermRef> para el tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000467221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eméticos</GlossaryTermRef> de la quimioterapia. En este modelo con hurones, la EA de 100 Hz, 1,5 V durante 10 minutos en combinación con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> subeficaces de <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antieméticos</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000616146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondansetrón</GlossaryTermRef> (0,04 mg/kg), <GlossaryTermRef href="CDR0000467837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">droperidol</GlossaryTermRef> (0,25 mg/kg) y <GlossaryTermRef href="CDR0000045225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metoclopramida</GlossaryTermRef> (2,24 mg/kg) redujo significativamente el número total de episodios de emesis en un 52 %, un 36 % y un 73 %, respectivamente (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01).<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_126">Se estableció un modelo con ratas mediante la inyección de células AT-3.1 de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000467871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tibia</GlossaryTermRef> de ratas Copenhague macho adultas, que es muy similar al dolor óseo causado por el cáncer de próstata.<Reference refidx="6"/> El dolor relacionado con el cáncer se trató con 10 Hz de EA por 30 minutos al día en el punto de acupuntura de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef> 30 (GB30) desde el día 14 al 18 después de la inyección de células cancerosas. Para control simulado, se introdujeron agujas de EA en GB30 sin estimulación. La <GlossaryTermRef href="CDR0000791321" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperalgesia</GlossaryTermRef> térmica, una disminución de la latencia de retirada de la pata por un estímulo térmico nocivo, y la hiperalgesia mecánica, una disminución en el umbral de presión de retirada de la pata, se midieron al inicio del estudio y 20 minutos después de la EA. La EA <GlossaryTermRef href="CDR0000044580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atenuó</GlossaryTermRef> significativamente la hiperalgesia en comparación con el control simulado. Más aún, la EA inhibió la elevación del <GlossaryTermRef href="CDR0000662001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARNm</GlossaryTermRef> de la preprodinorfina y la dinorfina, así como de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina</GlossaryTermRef>-1 β (IL-1β) y su ARNm en comparación con el control simulado. La inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000045740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratecal</GlossaryTermRef> de antisuero contra la dinorfina A (1–17) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000350250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonista</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> de la IL-1 inhibió considerablemente la hiperalgesia causada por el cáncer. Estos datos indican que la EA alivia el dolor del cáncer óseo, por lo menos en parte, al suprimir la dinorfina espinal y la expresión de IL-1β en la médula.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_127">Se estableció otro modelo de dolor por cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef> mediante la inyección de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> B16-BL6 en la región plantar de una pata trasera en ratones C57BL/6. Con un solo tratamiento de EA se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000449929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia</GlossaryTermRef> significativa en el día 8, pero no en el día 20. Con los tratamientos de EA día por medio a partir del día 8, se observó analgesia el día 20, pero cuando la EA comenzó el día 16 no produjo analgesia. Los resultados indican que la EA tiene efectos analgésicos en el cáncer cutáneo en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano, pero no en un estadio tardío.<Reference refidx="9"/> Estos estudios en animales respaldan el uso <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> de la EA para tratar el dolor relacionado con el cáncer.</Para><Para id="_33">Los resultados de estos estudios indican que la acupuntura puede ser eficaz para tratar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer y los <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> vinculados a su tratamiento, y que la acupuntura puede <GlossaryTermRef href="CDR0000043976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000045721" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento inmunitario</GlossaryTermRef> <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> y regular el <GlossaryTermRef href="CDR0000446115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso autónomo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En solo un estudio, se notificó una disminución del <GlossaryTermRef href="CDR0000467873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">volumen tumoral</GlossaryTermRef> en los animales tratados con acupuntura en comparación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales de control</GlossaryTermRef>; sin embargo, el valor científico de este informe se ve limitado, dado que la información sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000467848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metodología</GlossaryTermRef> de la investigación es insuficiente.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11360545">Wu P, Cao Y, Wu J: Effects of moxa-cone moxibustion at Guanyuan on erythrocytic immunity and its regulative function in tumor-bearing mice. J Tradit Chin Med 21 (1): 68-71, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="8704430">Liu LJ, Guo CJ, Jiao XM: [Effect of acupuncture on immunologic function and histopathology of transplanted mammary cancer in mice] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 15 (10): 615-7, 1995.</Citation><Citation idx="3" PMID="8832330">Sato T, Yu Y, Guo SY, et al.: Acupuncture stimulation enhances splenic natural killer cell cytotoxicity in rats. Jpn J Physiol 46 (2): 131-6, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="12543236">Lao L, Zhang G, Wong RH, et al.: The effect of electroacupuncture as an adjunct on cyclophosphamide-induced emesis in ferrets. Pharmacol Biochem Behav 74 (3): 691-9, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="11058557">Stener-Victorin E, Lundeberg T, Waldenström U, et al.: Effects of electro-acupuncture on nerve growth factor and ovarian morphology in rats with experimentally induced polycystic ovaries. Biol Reprod 63 (5): 1497-503, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="16154703">Zhang RX, Liu B, Wang L, et al.: Spinal glial activation in a new rat model of bone cancer pain produced by prostate cancer cell inoculation of the tibia. Pain 118 (1-2): 125-36, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="17959986">Zhang RX, Li A, Liu B, et al.: Electroacupuncture attenuates bone cancer pain and inhibits spinal interleukin-1 beta expression in a rat model. Anesth Analg 105 (5): 1482-8, table of contents, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="18221900">Zhang RX, Li A, Liu B, et al.: Electroacupuncture attenuates bone-cancer-induced hyperalgesia and inhibits spinal preprodynorphin expression in a rat model. Eur J Pain 12 (7): 870-8, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="16376128">Mao-Ying QL, Cui KM, Liu Q, et al.: Stage-dependent analgesia of electro-acupuncture in a mouse model of cutaneous cancer pain. Eur J Pain 10 (8): 689-94, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_460"><Title>Estudios clínicos y con seres  humanos</Title><SummarySection id="_461"><Title>Efectos de la acupuntura en el funcionamiento inmunitario</Title><Para id="_462">El efecto de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> en el funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se ha evaluado en pocas investigaciones, en su mayoría llevadas a cabo en China. En estas,  se indicó que la acupuntura mejora el <GlossaryTermRef href="CDR0000045721" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento inmunitario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_463"><Title>Efecto de la acupuntura en el dolor del cáncer</Title><Para id="_464">Se publicaron en inglés <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> y revisiones sobre el uso de la acupuntura como tratamiento para el dolor relacionado con el cáncer (consultar el <SummaryRef href="CDR0000765468#_470" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>).<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Dos estudios fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados: un estudio se realizó en China y otro en Francia.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Cuatro estudios fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> llevados a cabo en Inglaterra, Francia, Hong Kong y los Estados Unidos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_465">En uno de los ensayos aleatorizados, se comparó la acupuntura clásica china consistente en la <GlossaryTermRef href="CDR0000467825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección en puntos de acupuntura</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000449883" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de transferencia</GlossaryTermRef> humano <GlossaryTermRef href="CDR0000044150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">liofilizado</GlossaryTermRef> con el  tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésico</GlossaryTermRef> convencional en pacientes con dolor por <GlossaryTermRef href="CDR0000454513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer gástrico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/> Los investigadores notificaron un efecto analgésico equivalente en los tres grupos que se observó después de 2 meses de tratamiento; sin embargo, el grupo tratado de modo convencional presentó una <GlossaryTermRef href="CDR0000449929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia</GlossaryTermRef> significativamente superior a la obtenida por los dos grupos de tratamiento con acupuntura en los primeros 10 días de tratamiento. Los investigadores informaron que los pacientes de ambos grupos de tratamiento con acupuntura también tuvieron una mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> (CV) y menos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, además de la analgesia.</Para><Para id="_466">En un ensayo aleatorizado, controlado y con enmascaramiento (N = 90) se informó que la intensidad del dolor por cáncer disminuyó considerablemente (36 %) en el grupo de tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000793175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura auricular</GlossaryTermRef> después de 2 meses de tratamiento, en comparación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos de control</GlossaryTermRef> (en 2 %, acupuntura en puntos <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> o semillas auriculares colocadas en puntos placebo) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_467">Aunque la mayoría de estos estudios fueron positivos y demostraron la eficacia de la acupuntura para el control del dolor de cáncer, los resultados tienen una significación limitada, debido a deficiencias <GlossaryTermRef href="CDR0000467848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metodológicas</GlossaryTermRef>, como tamaños pequeños de las muestras, ausencia de enmascaramiento del paciente al tratamiento en la mayoría de los casos, variación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> de tratamiento con acupuntura, ausencia de mediciones estándar de los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> y falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorización</GlossaryTermRef> adecuada. En una revisión sistemática de 2015 de cinco ECA realizada por Cochrane, se notificaron   beneficios de la  acupuntura en la reducción del dolor relacionado con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000561600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer en estadio avanzado</GlossaryTermRef> y el dolor neuropático crónico relacionado con el tratamiento del cáncer; en el estudio no se observaron diferencias entre la <GlossaryTermRef href="CDR0000269415" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroacupuntura</GlossaryTermRef> (EA) real y la electroacupuntura simulada para aliviar el dolor del <GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ovario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="15"/>  Sin embargo, debido al reducido tamaño muestral y un alto riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sesgo</GlossaryTermRef>, los autores llegaron a la conclusión de que no había suficiente evidencia para determinar si la acupuntura es eficaz para tratar el dolor del cáncer en los adultos.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_468">  Además, en 2016 se realizaron una revisión sistemática y un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de 1639 participantes con dolor relacionado con el cáncer de 20 ECA con riesgo alto de <GlossaryTermRef href="CDR0000044646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sesgo</GlossaryTermRef>. Se encontró que la acupuntura sola no  resultó  superior a la <GlossaryTermRef href="CDR0000651195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia farmacológica</GlossaryTermRef> convencional, aunque la acupuntura con farmacoterapia fue superior a la farmacoterapia sola.<Reference refidx="16"/>  No obstante, los resultados de estos estudios se ven limitados por la mala calidad de los ensayos de <GlossaryTermRef href="CDR0000688810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia combinada</GlossaryTermRef>. Se justifica realizar más investigación con una <GlossaryTermRef href="CDR0000467848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metodología</GlossaryTermRef> científica rigurosa sobre los efectos de la acupuntura en el dolor del cáncer.</Para><Para id="_469">En la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> sobre la acupuntura para el tratamiento del dolor del cáncer, se usa la acupuntura corporal convencional. En un ensayo clínico de 2020, se estudiaron los efectos de la acupuntura  de muñeca y tobillo en combinación con acupuntura auricular para tratar el dolor del cáncer; se observó que la terapia combinada es eficaz para reducir el dolor y el uso de analgésicos.<Reference refidx="17"/> El estudio se ve limitado por el tamaño pequeño de la muestra, la falta de un grupo de control con placebo, la brevedad del <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, la ausencia de descripción de los efectos tóxicos del tratamiento (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> o sangrado) y la limitada medición del desenlace mediante una sola escala numérica de clasificación.</Para><Table id="_470">
        <Title>Cuadro  1.  Estudios clínicos de acupuntura para el dolor relacionado con  el cáncer<Superscript>a</Superscript></Title>
        
      <TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="17.31%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="8.15%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="7.83%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="26.33%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="13.16%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.34%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="12.85%"/><THead><Row><entry>Referencia </entry><entry>Diseño del ensayo</entry><entry>Tipo de dolor</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript> </entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef> y resultados<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0">ECA = ensayo controlado aleatorizado; EVA = escala visual analógica.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>d</Superscript>La evidencia científica más contundente indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>e</Superscript>Tratamiento con acupuntura versus analgésicos convencionales: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>f</Superscript>Acupuntura versus placebo: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"/></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="7"/> </entry><entry> ECA</entry><entry> Dolor por cáncer gástrico</entry><entry>48; 16 (acupuntura), 16 (inyección de un factor de transferencia humano liofilizado  en un punto de acupuntura); 16 (analgésicos convencionales)</entry><entry>2 meses</entry><entry>No</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef>;  en el tratamiento prolongado, igual o mejor analgesia que los  <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> convencionales<Superscript>e</Superscript></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="8"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>Dolor por cáncer</entry><entry>90; 28 (acupuntura auricular); 51 (acupuntura en puntos placebo en la oreja o semillas auriculares fijadas con adhesivo en puntos placebo)</entry><entry>2 meses</entry><entry>Sí, analgésicos y coanalgésicos, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000467872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos tricíclicos </GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000467829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiepilépticos</GlossaryTermRef></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef>; la intensidad del dolor disminuyó  un 36 % a los 2 meses<Superscript>f</Superscript></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="13"/> </entry><entry>Series de casos no consecutivos</entry><entry>Dolor relacionado con  el cáncer</entry><entry>183; 183; ninguno</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sí, analgésicos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335140" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iC</LOERef>; 95 (52 %) “ayuda significativa”</entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_471"><Title>Efecto de la acupuntura en los efectos secundarios relacionados con el tratamiento del cáncer</Title><SummarySection id="_472"><Title>Dolor</Title><SummarySection id="_473"><Title>Acupuntura para el dolor posoperatorio</Title><Para id="_474">En cinco ECA publicados en inglés, se abordó la práctica de la acupuntura para el dolor causado por el tratamiento del cáncer, en mayor medida, el dolor  posoperatorio (consultar el <SummaryRef href="CDR0000765468#_479" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>).  En un ECA de 106 pacientes con cáncer que padecieron dolor después de una toracotomía, no se encontró una diferencia estadísticamente significativa en el grupo de acupuntura real (AR) comparado con el grupo de acupuntura simulada (AS) con respecto a los puntajes de dolor medidos con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045627" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cuestionario Breve del Dolor</GlossaryTermRef> en los días 30, 60 y  90 de seguimiento.<Reference refidx="18"/>  Se dudó de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de las agujas <GlossaryTermRef href="CDR0000044602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intradérmicas</GlossaryTermRef> distintivas usadas en este estudio.</Para><Para id="_476">  En un ECA (N = 93), se comparó la acupuntura con la <GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de masaje</GlossaryTermRef> y la atención habitual para el control del dolor posoperatorio, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> y  el estado de ánimo depresivo.<Reference refidx="19"/>  En este estudio se observó que la acupuntura y el masaje posoperatorio junto con la atención habitual mejoran en forma significativa el control del dolor en comparación con la atención habitual sola.</Para><Para id="_477">En otro estudio, se observó que en los pacientes con cáncer que padecen de <GlossaryTermRef href="CDR0000044654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dolor crónico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000390268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfunción</GlossaryTermRef> como consecuencia de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046281" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección del cuello</GlossaryTermRef>, cuatro tratamientos semanales de acupuntura disminuyeron en forma significativa el dolor y mejoraron el funcionamiento en comparación  con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> solo.<Reference refidx="20"/> Además, en un estudio de 80 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se observó que la acupuntura mejora en forma significativa el dolor posoperatorio y la amplitud de movimiento, en comparación con el tratamiento habitual solo.<Reference refidx="21"/> Sin embargo, la falta de grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia simulada</GlossaryTermRef> en estos dos estudios hace difícil determinar qué tanta mejora se debe al efecto del placebo y si se necesitan agujas de AR, y acupunturistas y masajistas con entrenamiento profesional para la <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_478">Se ha observado que la <GlossaryTermRef href="CDR0000046723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupresión</GlossaryTermRef> es eficaz para reducir el dolor operatorio. En dos ECA se observó que la acupresión en LI 4 y HT 7 redujo significativamente el dolor y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> de los pacientes.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Table id="_479">
     <Title>Cuadro 2.  Resumen de ensayos controlados aleatorizados sobre acupuntura para el  alivio del dolor causado por el tratamiento del cáncer<Superscript>a</Superscript></Title>
      
     <TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.40%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="7.70%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="20.26%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="9.93%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="12.78%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="16.64%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="20.26%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Tipo de dolor</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry>Terapia simultánea utilizada  (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">BMAB = aspiración de la médula ósea y biopsia; IC = intervalo de confianza;  EA = electroacupuntura; AS = acupuntura simulada.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La evidencia científica más contundente  indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer.  Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Acupuntura y masaje versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,038.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>Acupuntura versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,008.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>Acupuntura versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> ≤ 0,01.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>Acupuntura versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="18"/>  </entry><entry>Dolor postoracotomía</entry><entry>106; 52 (acupuntura intradérmica); 54 (AS)</entry><entry>1 mes</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sin diferencias entre los dos grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="19"/>  </entry><entry>Dolor posoperatorio</entry><entry>138; 93 (acupuntura y masaje); 45 (atención habitual)</entry><entry>2 días</entry><entry>Masaje</entry><entry>El grupo de tratamiento comunicó menos dolor<Superscript>f</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="20"/>  </entry><entry>Dolor  y alteración en los pacientes con cáncer y antecedentes de disección en el cuello</entry><entry>58; 28; 30 (atención habitual)</entry><entry>Cada semana durante 4 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Los puntajes de la escala de Constant-Murley mejoraron más en el grupo de acupuntura (diferencia ajustada entre los grupos = 11,2; IC 95 %, 3,0–19,3)<Superscript>g</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="21"/>  </entry><entry>Dolor posoperatorio en pacientes con cáncer de mama</entry><entry>80; 48; 32 (atención habitual)
</entry><entry>Días posoperatorios 3, 5 y 7, así como el día del alta</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>El grupo de acupuntura presentó mejoría del dolor posoperatorio<Superscript>h</Superscript>  y de la amplitud de movimiento<Superscript>i</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="22"/> </entry><entry>Dolor por BMAB</entry><entry>77; 37; 40 (acupresión simulada)</entry><entry>Durante la BMAB  (11–12 min)</entry><entry>Sí, analgésicos locales</entry><entry>La acupresión redujo el dolor grave en comparación con la acupresión simulada</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="23"/> </entry><entry>BMAB</entry><entry>90; 30 (acupresión en  LI4), 30 (acupresión en  HT7); 30 (acupresión simulada)</entry><entry>2 min después del comienzo y al final de la biopsia</entry><entry>Sí, <GlossaryTermRef href="CDR0000306506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lidocaína</GlossaryTermRef></entry><entry>Redujo la ansiedad y el dolor en el grupo de tratamiento</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_480"><Title>Acupuntura para los síntomas osteomusculares relacionados con los inhibidores de la aromatasa</Title><Para id="_481">En un metanálisis de 29 ensayos con 17 922 pacientes realizado en 2012, se encontró que  la AR es más beneficiosa que la AS y la ausencia de acupuntura para tratar el dolor crónico, con un tamaño modesto del efecto de 0,23 (intervalo de confianza [IC], 0,13–0,33).<Reference refidx="24"/> Sin embargo, ninguno de los pacientes de estos ensayos sufría de dolor debido al cáncer o el tratamiento. En metanálisis de publicación reciente, se examinaron los desenlaces de los ECA en los que se evaluaron los efectos de la acupuntura en los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000044938" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteomusculares</GlossaryTermRef> relacionados con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la aromatasa</GlossaryTermRef> (SOMIA) en <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer de mama  con antecedentes de cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000788029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">positivo para receptores hormonales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no metastásico</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> I, II o III que en la actualidad reciben un inhibidor de la aromatasa.</Para><Para id="_482">En 3 metanálisis,<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> se identificaron 5 estudios <Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> en los que los participantes se asignaron al azar para recibir AS o AR. De los estudios, 4 se realizaron en los Estados Unidos y 1 en Australia. En 2 estudios se utilizó AE <Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> y en 3 estudios acupuntura manual (AM).<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="32"/> Tres de los estudios se controlaron de forma simulada; en uno de los estudios, los pacientes se asignaron al azar para recibir acupuntura seguida de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> o viceversa; un estudio constaba de 3 grupos en los que los participantes se asignaron al azar a AS, AE o una lista de espera de control (LEC). Todos los estudios tuvieron muestras de tamaño relativamente pequeño que oscilaron entre 19 y 67.</Para><Para id="_483">En todos los estudios incluidos en el metanálisis,<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> los cambios se clasificaron según las mediciones del dolor y la rigidez en las <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articulaciones</GlossaryTermRef> como desenlaces primarios. La mejora de los síntomas de los participantes se evaluó mediante el uso de mediciones autonotificadas del dolor y la interferencia y rigidez del dolor como <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valor inicial</GlossaryTermRef> y en intervalos específicos durante y después de la intervención. Los resultados de estos metanálisis no fueron definitivos y se indicó que son necesarias más investigaciones en esta área.</Para><Para id="_484">Además de ampliar la bibliografía que respalda la eficacia de la acupuntura en el tratamiento de los SOMIA, se realizó un ECA con 226 participantes (SWOG-S [<ProtocolRef nct_id="NCT01535066">NCT01535066</ProtocolRef>]) en el que se asignó al azar a 1200 participantes a tres grupos (AM, AS y LEC). Se encontraron mejoras en el dolor de las articulaciones después del tratamiento en comparación con la AS y la LEC.<Reference refidx="32"/> Estos hallazgos tienen una importancia clínica incierta debido a que la magnitud de la diferencia en la medición de los desenlaces iniciales entre los grupos (AM vs. AS) fue menor que la cantidad que los investigadores consideraron antes con significación clínica. Sin embargo, estos hallazgos son congruentes con los resultados de estudios de observación vigentes que indican la inocuidad y viabilidad de la acupuntura para el tratamiento del dolor.</Para><Table id="_485">
     <Title>Cuadro 3.  Estudio clínicos de acupuntura para los  síntomas  osteomusculares causados por los inhibidores de la aromatasa<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="15.83%"/><ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="11.59%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="16.16%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="11.14%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="14.60%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="15.60%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="15.05%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Diseño del ensayo</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Terapia simultánea utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>d</Superscript></entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>e</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">SOMIA = síntomas osteomusculares relacionados o causados por los inhibidores de la aromatasa; EA = electroacupuntura; AR = acupuntura real; ECA = ensayo controlado aleatorizado; AS = acupuntura simulada; LEC = lista de espera de control. </entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript> Representa el punto en el tiempo del análisis de los resultados preliminares; ciertos estudios pueden tener un periodo de intervención más prolongado.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>La evidencia científica más contundente  indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="32"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>226; 110 (AR); 59 (AS), 57 (LEC)</entry><entry>Dos veces por semana durante 6 semanas ; luego una vez por semana durante las siguientes 6 semanas por un total de 12 semanas</entry><entry>Sí, analgésicos no opioides</entry><entry>Reducción estadísticamente significativa del dolor articular a las 6 semanas en el grupo AR en comparación con los grupos AS y LEC</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="28"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>38; 20 (AR); 18 (AS)</entry><entry>2 veces por semana durante 6 semanas</entry><entry>Sí, analgésicos no opioides </entry><entry>La AR redujo significativamente más  los SOMIA que la AS</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="29"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>47; 23 (AR); 24 (AS/aparato de Park)</entry><entry>Acupuntura  o AS semanal durante 8 semanas</entry><entry>Se desconoce </entry><entry>Sin diferencias significativas entre los grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="30"/> </entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio piloto</GlossaryTermRef></entry><entry>29; 14 (EA real); 15 (EA simulada)</entry><entry>2 veces por semana durante 6 semanas</entry><entry>Sí, analgésicos no opioides</entry><entry>Sin  diferencias significativas en las mediciones de resultados en los dos grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table></SummarySection><SummarySection id="_486"><Title>Acupuntura para el dolor osteomuscular en sobrevivientes de cáncer</Title><Para id="_487">En el ensayo Personalized Electroacupuncture versus Auricular Acupuncture Comparativeness Effectiveness (PEACE) de 2021, 360 sobrevivientes de cáncer con dolor osteomuscular de moderado a intenso (sin evidencia de enfermedad) por al menos 3 meses se asignaron de manera aleatoria en una proporción  2:2:1 a recibir electroacupuntura (EA), acupuntura auricular (AA), o la atención habitual.  La  EA y la AA redujeron significativamente el promedio de intensidad del dolor en una escala de dolor de 0 a 10 puntos (EA, 1,9; IC 95 %, 1,4–2,4; AA, 1,6; IC 95 %, 1,0–2,1) cuando se comparó con la atención habitual. Un 10,5 % de los pacientes del grupo AA abandonó el tratamiento debido a dolor en las orejas.<Reference refidx="33"/>  </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_488"><Title>Náuseas y vómitos</Title><SummarySection id="_489"><Title>Náuseas y vómitos causados por la quimioterapia</Title><Para id="_490">De todos los efectos de la acupuntura investigados en los síntomas  y <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> relacionados con la quimioterapia o el cáncer, el más convincente es el efecto positivo de la acupuntura en las náuseas o los vómitos (N/V) causados por la quimioterapia; así lo demuestra la homogeneidad de los resultados de una variedad de tipos de estudios clínicos, incluso ECA, <GlossaryTermRef href="CDR0000044160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos no aleatorizados</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos consecutivos</GlossaryTermRef>  y <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivos</GlossaryTermRef>  y estudios retrospectivos (consultar el <SummaryRef href="CDR0000765468#_504" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>). De acuerdo con los resultados de los estudios clínicos sobre acupuntura para las N/V por otras causas (es decir,  N/V posoperatorios y náuseas durante el embarazo) estos estudios mostraron que la acupuntura es eficaz para tratar las N/V causados por la quimioterapia (NVCQ).</Para><Para id="_491">En una revisión sistemática de 2013 sobre la acupuntura en el tratamiento del cáncer, se revisaron 2151 publicaciones y se identificaron 41 ECA en los que se examinó el efecto de tratar con acupuntura ocho síntomas relacionados con el tratamiento de cáncer (dolor, náuseas, <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xerostomía</GlossaryTermRef> causada por radiación,  <GlossaryTermRef href="CDR0000558995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">íleo</GlossaryTermRef> posoperatorio prolongado, trastornos de  ansiedad o del estado de ánimo, y alteraciones del sueño). La revisión permitió concluir que la acupuntura es un tratamiento  auxiliar apropiado para las NVCQ, pero que se necesitan más estudios porque la mayor parte de los ECA tienen sesgos poco claros o un riesgo alto de sesgo.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_492">En 2005, en un metanálisis exhaustivo de 11 ECA (N = 1247) en los que se evaluó el efecto de la estimulación de los puntos de acupuntura para aliviar las NVCQ,  se encontró que la estimulación de estos puntos produjo una disminución significativa de la proporción de vómito <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000618613" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riesgo relativo</GlossaryTermRef>, 0,82; IC 95 %, 0,69–0,99, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04);<Reference refidx="35"/>   aunque en el metanálisis no se observó que la acupuntura disminuyera el número  <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medio</GlossaryTermRef> de episodios agudos de <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> o la intensidad de las náuseas agudas o diferidas en comparación con el control.</Para><Para id="_493">Los ensayos del metanálisis se publicaron entre 1987 y 2003, y los tamaños muestrales oscilaron entre 10 pacientes, en el ensayo más pequeño,<Reference refidx="36"/> hasta 747 pacientes en el ensayo más grande.<Reference refidx="37"/>  En los 10 ensayos en los que se describió un régimen de quimioterapia, todos los pacientes recibieron quimioterapia con efecto  <GlossaryTermRef href="CDR0000454776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emetógeno</GlossaryTermRef> moderado o intenso.  En 8 de los ensayos, se utilizó ondasetrón, un <GlossaryTermRef href="CDR0000467824" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonista del receptor 5-HT3</GlossaryTermRef> como régimen <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiemético</GlossaryTermRef>. En los otros 3 ensayos se utilizó   <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> solo, metotrexato con <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef>  o metotrexato con antagonistas dopaminérgicos como régimen antiemético.<Reference refidx="35"/>  Ninguno de los regímenes antieméticos  contenía <GlossaryTermRef href="CDR0000468778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aprepitant</GlossaryTermRef> porque todos los ensayos precedían a este fármaco.</Para><Para id="_494">Un metanálisis de acupuntura en N/V es el resumen más completo de la investigación clínica sobre la función de la estimulación de los puntos de acupuntura para el alivio de las NVCQ. En este, se encontró que la estimulación de los puntos de acupuntura disminuye la proporción de pacientes que padece de vómitos agudos causados por la quimioterapia. Esto coincide con el metanálisis y la revisión sistemática previas.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/>  En el metanálisis se indica que la acupresión puede aliviar las náuseas causadas por la quimioterapia, aunque los estudios estaban limitados por la falta de un grupo de control real que permitiera descartar el efecto placebo. También dejó entrever diferencias en las modalidades de estimulación de los puntos de acupuntura dado que la estimulación invasiva de los puntos resultó ser más eficaz   que la estimulación <GlossaryTermRef href="CDR0000455364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no invasiva</GlossaryTermRef> de los puntos en cuanto a la disminución de las NVCQ de tipo agudo.<Reference refidx="35"/>  Desde entonces, se ha citado en múltiples ocasiones en artículos de revisión y en directrices clínicas  de <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncología</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/></Para><Para id="_495">La  Consensus Development Conference de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Institutos Nacionales de la Salud</GlossaryTermRef> que se llevó a cabo en 1997, revisó estudios que evaluaron la seguridad y la eficacia de la acupuntura para tratar las N/V posoperatorias y las NVCQ.<Reference refidx="43"/>  En los estudios que se presentaron en la conferencia se observaron muchos menos N/V que en el grupo de control. <Reference refidx="36"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/> El jurado indicó que "hay evidencia clara de que el tratamiento con agujas de  acupuntura es eficaz para las náuseas y los vómitos posoperatorios y los causados por la quimioterapia".<Reference refidx="43"/></Para><Para id="_496">Vale la pena mencionar la  <GlossaryTermRef href="CDR0000322884" dictionary="Genetics" audience="Health professional">especificidad</GlossaryTermRef> del punto de acupuntura debido a que en la mayoría de los ensayos iniciales  de acupuntura en las NVCQ se utilizó el punto de acupuntura PC6 y se observaron reacciones favorables.  En un ensayo bien diseñado, aleatorizado y  <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef> publicado en 2014, se observó que la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuestimulación</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000454748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupunto</GlossaryTermRef> K1 junto con antieméticos no logró prevenir las náuseas causadas por <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxaliplatino</GlossaryTermRef> en 103 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef> sometidos al procedimiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000663329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioembolización transarterial</GlossaryTermRef> (QETA).<Reference refidx="48"/> En un ensayo controlado aleatorizado con enmascaramiento simple realizado en 2017, se observó que la estimulación eléctrica transcutánea de los acupuntos  P6, LI 4 y ST36 no alivió significativamente las NVCQ relacionadas con la QETA en comparación con un placebo administrado a pacientes de cáncer de hígado.<Reference refidx="49"/> No obstante, la EA en los puntos P6, LI 4 y ST36 redujo más los puntajes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> que la AS.</Para><Para id="_497">En un ECA realizado en 2016, se observó que entre 48 pacientes de cáncer de mama sometidos a quimioterapia, los pacientes asignados al azar al grupo de acupresión auricular (semilla de oído colocada sobre el punto cero, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, el tronco encefálico,  el punto Shen Men y el cardias) tuvieron N/V mucho menos intensos y frecuentes  en las fases agudas y diferidas que los del grupo de control que no se sometieron a acupresión auricular.<Reference refidx="50"/>  Si bien este estudio presenta limitaciones por el tamaño pequeño de la muestra y la ausencia de un grupo de control con placebo, describe otro método incruento de control de las N/V causados por la quimioterapia que merece más investigación.</Para><Para id="_498">Los investigadores han intentado aumentar el efecto antiemético de la acupresión mediante determinados métodos, pero esto no ha sido eficaz.<Reference refidx="51"/></Para><Para id="_500">En un ECA realizado en 2017 en el que se comparó la acupuntura con la AS en 60 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef> sometidos a <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de médula ósea</GlossaryTermRef> (TMO), se observó que, pese a que la acupuntura no mejoró mucho los síntomas en general durante el TMO ni a los 15 días después del trasplante en comparación con la AS, fue significativamente más eficaz para reducir las náuseas, la falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> y la somnolencia 15 días después del TMO.<Reference refidx="52"/>  Fue más probable que los pacientes sometidos a AS tuvieran que aumentar el uso de analgésicos después del TMO.</Para><Para id="_501">En un ECA de 2020 se analizó el efecto de la  acupuntura real versus la acupuntura simulada para reducir las NVCQ en 134 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef>.  Los pacientes recibieron tratamiento 2 veces al día el primer día de la quimioterapia y una vez al día durante los siguientes 4 días.  No se encontraron diferencias significativas entre los 2 grupos.<Reference refidx="53"/> Los puntajes bajos de NVCQ durante el ensayo son una limitación del estudio. El efecto techo dejó poco margen de mejora en los puntajes de NVCQ.</Para></SummarySection><SummarySection id="_502"><Title>Náuseas y vómitos causados por la radiación</Title><Para id="_503">La acupuntura también se ha utilizado para aliviar las N/V causados por la radiación. En un estudio aleatorizado, los pacientes asignados al azar a recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000729833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura verdadera</GlossaryTermRef> o AS presentaron menos episodios de N/V que quienes recibieron atención estándar.<Reference refidx="54"/></Para></SummarySection><Table id="_504"><Title>Cuadro 4.  Ensayos  controlados aleatorizados de acupuntura para náuseas y vómitos causados por la quimioterapia o la radioterapia<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="10.83%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="8.74%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="12.15%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.42%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="8.74%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="33.65%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="11.45%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Afección o tipo de cáncer</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry>Terapia simultánea utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Resultados<Superscript>d</Superscript></entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>e</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">RAN = <GlossaryTermRef href="CDR0000729976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento absoluto de neutrófilos</GlossaryTermRef>; EA = electroacupuntura; N/V = náuseas y vómitos; AR = acupuntura real; AS = acupuntura simulada.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes en el grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos sometidos al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron; los <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles históricos</GlossaryTermRef> no se incluyeron en el número de pacientes inscritos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Estos resultados indican diferencias estadísticamente significativas a menos que se indique lo contrario.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>La evidencia científica más contundente indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>EA de baja frecuencia diaria en puntos de acupuntura antieméticos tradicionales versus <GlossaryTermRef href="CDR0000449723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulación con aguja</GlossaryTermRef> mínima en puntos de control con EA simulada versus ausencia de estimulación complementaria con agujas: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>Acupuntura versus acupuntura con placebo <GlossaryTermRef href="CDR0000455364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no invasiva</GlossaryTermRef>: <Emphasis>P</Emphasis>    &lt; 0,05.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>EA versus EA simulada: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>i</Superscript><GlossaryTermRef href="CDR0000467866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Electrodos superficiales</GlossaryTermRef> versus electrodos de goma: <Emphasis>P</Emphasis>  &lt; 0,001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>j</Superscript><Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00059.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>k</Superscript>Acupresión y acuestimulación con pulseras versus ningún tratamiento: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>l</Superscript>Acupresión versus acupresión en  punto simulado: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,02.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Strong>Náuseas y vómitos causados por la quimioterapia</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="55"/> </entry><entry>Mama</entry><entry>104; 37 (electroacupuntura), 33  (electroestimulación simulada); 34 (sin agujas)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, <GlossaryTermRef href="CDR0000045232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proclorperazina</GlossaryTermRef> </entry><entry>Menos N/V en el grupo de EA <Superscript>f</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="53"/></entry><entry>Varios cánceres avanzados</entry><entry>158; 68 (AR); 66 (AS)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>, ondansetrón</entry><entry>Sin diferencias significativas entre los grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="56"/> </entry><entry>Diferentes cánceres</entry><entry>80; 41 (acupuntura); 39 (acupuntura placebo no invasiva)</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sí, ondansetrón</entry><entry>Sin diferencias significativas entre los grupos<Superscript>g</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="57"/> </entry><entry>Ovario</entry><entry>142; 48 (acupuntura con inyección de <GlossaryTermRef href="CDR0000471786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B6</GlossaryTermRef> en el punto de acupuntura PC6), 48 (acupuntura); 46 (vitamina B6) </entry><entry>3 semanas</entry><entry>Sí, granisetrón</entry><entry>Significativamente menos emesis en comparación con el control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="36"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/> </entry><entry>Testículo</entry><entry>10; 10 (EA); 10 (EA simulada) estudio cruzado</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sí, metoclopramida</entry><entry>Significativamente menos N/V en comparación con el control<Superscript>h</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="46"/> </entry><entry>Se desconoce</entry><entry>100; 27 (<GlossaryTermRef href="CDR0000467866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrodos superficiales</GlossaryTermRef>), 11 (electrodos de goma), 24 (estimulación eléctrica transcutánea);  14 (estudio cruzado)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, metoclopramida, <GlossaryTermRef href="CDR0000467870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tietilperacina</GlossaryTermRef>, proclorperacina, ciclicina</entry><entry>Significativamente menos N/V en comparación con el control<Superscript>i</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="47"/> </entry><entry>Se desconoce</entry><entry>16; 16 (ondansetrón junto con estimulación  eléctrica transcutánea); 16 (tratamiento cruzado con  ondansetrón solo)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, ondansetrón</entry><entry>Significativamente menos N/V en comparación con el control<Superscript>j</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="48"/> </entry><entry>Hígado o <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en el hígado de otro cáncer primario</entry><entry>103; 51 (acuestimulación en el acupunto K1); 52 (electroestimulación en un punto placebo en el talón)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, <GlossaryTermRef href="CDR0000302469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tropisetrón</GlossaryTermRef></entry><entry>Sin diferencias significativas entre grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="37"/> </entry><entry>Mama, neoplasma hematológico</entry><entry>739; 233 (bandas de acupresión), 229  (bandas de estimulación transcutánea); 232 (sin bandas)</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, un <GlossaryTermRef href="CDR0000350250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonista</GlossaryTermRef> del receptor 5-HT3, proclorperacina u otros</entry><entry>Significativamente menos N/V en los grupos de tratamiento en comparación con el control<Superscript>k</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="58"/> </entry><entry>Se desconoce</entry><entry>53; 38 (acupresión); 38 (cruzado a la acupresión en un punto simulado)</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sí, antieméticos</entry><entry>Significativamente menos N/V en comparación con el control<Superscript>l</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="59"/> </entry><entry>Mama</entry><entry>36; 17; 19</entry><entry>5 días</entry><entry>Sí, antieméticos</entry><entry>Significativamente menos N/V en comparación con el control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="60"/> </entry><entry>Mama</entry><entry>160; 53 (acupresión P6 - activa); 53 (acupresión S13 - placebo), 54 (atención habitual)</entry><entry>10 días</entry><entry>Sí, antiemético</entry><entry>Significativamente menos N/V tardíos en los grupos de acupresión en comparación con el control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Strong>Postrasplante de médula ósea</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="52"/> </entry><entry>Mieloma múltiple</entry><entry>60; 29 (AR); 31 (AS)</entry><entry>5 días por 20 minutos cada tratamiento o hasta que el RAN baje a menos de 200/μl o el recuento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> disminuya a menos de 20 000/μl</entry><entry>Sí</entry><entry>El grupo de acupuntura tuvo síntomas menos graves de náuseas, pérdida de apetito y somnolencia que el grupo de AS</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Strong>Náuseas y vómitos causados por la radioterapia</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="54"/> </entry><entry>Diferentes cánceres</entry><entry>277; 109 (acupuntura), 106 (AS); 62 (atención estándar)</entry><entry>6 tratamientos</entry><entry>Sí, antieméticos</entry><entry>Significativamente menos emesis en comparación con el control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_505"><Title>Síntomas vasomotores</Title><Para id="_506">En algunos estudios se notificó que la acupuntura puede ser eficaz para reducir los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000256578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasomotores</GlossaryTermRef> en mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> con cáncer de mama y en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> sometidos a terapia de  <GlossaryTermRef href="CDR0000559086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">privación de andrógenos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/><Reference refidx="63"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/><Reference refidx="67"/></Para><Para id="_507">En seis ECA se estudió la función de la acupuntura para disminuir los sofocos en sobrevivientes de cáncer de mama.</Para><Para id="_508">En un estudio de 2007, se describieron los resultados de un ensayo aleatorizado controlado con simulación   sobre los efectos de la acupuntura para el tratamiento de sobrevivientes de cáncer de mama que padecían tres o más sofocos por día.<Reference refidx="61"/> Los investigadores informaron que el número medio de sofocos por día en la semana 6 cambió de 8,7 a 6,2 en el grupo de AR, y de 10,0 a 7,6 en el grupo de AS. No obstante, la diferencia entre el grupo AR y el grupo AS no fue estadísticamente significativa  (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,3). Cuando los pacientes del grupo AS pasaron a recibir AR, la frecuencia de sus sofocos  disminuyó todavía más de 7,6 a 5,8. La disminución de los sofocos en todos los pacientes se mantuvo durante los 6 meses de seguimiento (grupo AR, 6,1 por día; grupo AS, 6,8 por día). A partir  del  número más bajo  de sofocos en ambos grupos, los autores concluyeron que la acupuntura disminuye la frecuencia de los sofocos, aunque la diferencia entre los grupos de AR y AS no fue estadísticamente significativa.<Reference refidx="61"/></Para><Para id="_509">En un estudio de 2009, se describió otro ensayo aleatorizado controlado con AS sobre los efectos de la acupuntura para el tratamiento de mujeres con cáncer de mama que padecieron sofocos después de consumir <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> durante por lo menos 3 meses.<Reference refidx="68"/> Se asignó al azar  a 59 mujeres para recibir 15 sesiones (2 veces a la semana durante 5 semanas, seguidas de 1 sesión por semana durante 5 semanas) de AR o AS. Los autores informaron que al finalizar la fase de tratamiento el número medio de sofocos diarios  disminuyó en forma significativa de 9,5 a 4,7 (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,001) en el grupo de AR y de 12,3 a 11,7 (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,382) en el grupo de AS. A las 12 semanas de seguimiento, se observó disminución adicional  en el grupo de AR (de 4,7 a 3,2); pero no en el grupo de AS (de 11,7 a 12,1). La diferencia entre los grupos de AR y AS fue estadísticamente significativa (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Los autores concluyeron que la acupuntura brinda un alivio eficaz de los sofocos en mujeres con cáncer de mama que los padecen mientras  consumen tamoxifeno.<Reference refidx="68"/>  La evidencia científica obtenida de estos dos ensayos permiten indicar que la acupuntura disminuye de manera eficaz la frecuencia de los sofocos, aunque no está claro si es mejor que la AS.</Para><Para id="_510">En otro ensayo clínico, se compararon los efectos de la EA  y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> en sobrevivientes de cáncer de mama con síntomas vasomotores; de  27 mujeres, las 19 que completaron 12 semanas de tratamiento con EA presentaron una disminución significativa del número de   sofocos de  9,6 a 4,3 por día.  La mejoría persistió  hasta los 12 meses de seguimiento.<Reference refidx="69"/>  En el grupo de terapia hormonal, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana</GlossaryTermRef> del número de sofocos disminuyó de 6,6 al  inicio hasta 0 en la semana 12.  Aunque los sofocos disminuyeron en menor medida en el grupo de EA que en el grupo de tratamiento con hormonas, la CV relacionada con la salud mejoró por lo menos en la misma medida. Esto indica que la EA se podría evaluar más como tratamiento para mujeres con cáncer de mama y molestias climatéricas; en particular porque el tratamiento hormonal ya no se recomienda para las sobrevivientes de cáncer de mama.<Reference refidx="69"/></Para><Para id="_511">En otro ECA de 2010, se comparó el efecto de la acupuntura con  <GlossaryTermRef href="CDR0000046117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venlafaxina</GlossaryTermRef> para tratar los síntomas vasomotores en pacientes con cáncer de mama que padecían más de 13 sofocos por semana.<Reference refidx="63"/> El criterio de valoración principal fue el cambio en la frecuencia de los sofocos desde el inicio hasta los meses  3, 6, 9 y 12 de seguimiento. Se asignó al azar  a 50 pacientes  para recibir acupuntura durante  12 semanas (2 veces por semana  durante 4 semanas y, luego, semanal durante  8 semanas)  versus venlafaxina diaria (37,5 mg durante 1 semana, luego, 75 mg durante 11 semanas). Los investigadores observaron una disminución significativa de la frecuencia e intensidad de los sofocos en ambos grupos. Además, a las 2 semanas de suspender el tratamiento, las pacientes asignadas al azar a recibir   venlafaxina comunicaron aumento en la frecuencia de los sofocos, mientras que la frecuencia de estos permaneció baja en el grupo de  acupuntura. No se observaron diferencias significativas en los grupos de acupuntura y venlafaxina. Se comunicaron 18 episodios adversos (es decir, náuseas, mareo, cefalea) en el grupo de venlafaxina y ninguno en el grupo de acupuntura. Los autores concluyeron que la acupuntura  resulta tan eficaz como la  venlafaxina, y que es una opción terapéutica inocua y  duradera para las pacientes con cáncer de mama que padecen de síntomas vasomotores.<Reference refidx="63"/></Para><Para id="_512">En un estudio de 2013, se notificaron los resultados de un ECA de tres grupos (N = 94) en el que se comparó la AR (N = 31) con la AS (N = 29) y el tratamiento habitual solo (N = 34) para disminuir los sofocos de sobrevivientes de cáncer de mama.  En el grupo de acupuntura, 16 (52 %) pacientes presentaron disminución significativa de los sofocos en comparación con  siete (24 %) del grupo de AS (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05). También se observó un efecto positivo, desde el punto de vista estadístico, en el sueño cuando se comparó  AR con AS.  Es de destacar que los investigadores midieron las concentraciones  <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de  <GlossaryTermRef href="CDR0000305990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estradiol</GlossaryTermRef> y determinaron que no se presentó una relación entre la mejoría  sintomática y un aumento de la concentración de estradiol.<Reference refidx="70"/></Para><Para id="_513">En un estudio de 2014, se describieron los resultados de un ECA de dos grupos (N = 47) sobre los efectos de la  acupuntura en la disminución de los SOMIA y los sofocos como uno de los criterios secundarios de valoración. La acupuntura mejoró en forma significativa la intensidad y frecuencia de los sofocos, así como el funcionamiento, según la comparación con los valores iniciales. La AS mejoró en forma significativa solo el puntaje de la Hot Flash Related Daily Interference Scale. No obstante, no se presentaron diferencias significativas entre los dos grupos.<Reference refidx="71"/></Para><Para id="_514">En estos ensayos se confirmó de nuevo que la acupuntura es inocua.  En ellos se observó que la acupuntura disminuye de manera significativa los sofocos cuando se compara con el inicio, aunque el beneficio de la AR comparada con la AS no está claro.</Para><Para id="_515">En una revisión sistemática de 2015 sobre acupuntura para el control de los sofocos en pacientes con cáncer, se observó que, en los ocho estudios incluidos en la revisión, la acupuntura produjo mejoras significativas desde el inicio, y en tres estudios se observó que la AR fue significativamente mejor que la  AS en cuanto a otros aspectos diferentes de los sofocos. No obstante, ningún estudio se  valoró como de riesgo bajo de sesgos.<Reference refidx="72"/>   En un metanálisis de 2016 de 12 ECA publicados antes de abril de 2015 sobre la eficacia de la acupuntura o la EA administradas a sobrevivientes de cáncer de mama que sufrían de sofocos, no se pudo observar un efecto favorable de la acupuntura para reducir la frecuencia de los sofocos comparadas con grupos de control que recibieron AS,  <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef>, antidepresivos o una intervención de relajación.<Reference refidx="73"/>  Los autores explicaron que es posible que este hallazgo se deba a la heterogeneidad de los estudios, el tamaño pequeño de la muestra de los estudios y los problemas metodológicos subyacentes en algunos estudios. En otra revisión sistemática realizada en 2016 de 12 ECA (incluso 8 del metanálisis antes mencionado), se encontró que en todos los ECA se observó el efecto de la acupuntura comparada con su ausencia. Sin embargo, en solo 2 de los 6 ECA en los que se comparó la AR con la AS se observó un beneficio más importante de la acupuntura que el efecto del placebo. En los otros estudios, se observó que la acupuntura no fue mejor que la terapia con hormonas, la venlafaxina o la relajación en los controles.<Reference refidx="74"/> Por consiguiente, no hay suficiente evidencia que respalde el uso de la acupuntura para tratar los sofocos.  Se necesitan estudios adicionales.</Para><Para id="_516">En un estudio de EA  para el tratamiento  de los sofocos, publicado en 2015, se asignó al azar a 120 supervivientes de cáncer de mama que padecían de sofocos al menos 2 veces por día,  a 1 de los 4 grupos siguientes: EA, AS, <GlossaryTermRef href="CDR0000045039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gabapentina</GlossaryTermRef> (GP) y pastillas de placebo (PP) durante 8 semanas.<Reference refidx="75"/>  Sin embargo, a diferencia de otros ensayos sobre eficacia de la acupuntura,  el criterio de valoración principal fue el cambio en los puntajes combinados de sofocos (PCS) de AS y PP en la semana 8; los criterios de valoración secundarios fueron las comparaciones postratamiento de todos los grupos en diferentes momentos y la evaluación de la durabilidad del tratamiento en la semana 24.  Se observó que la AS produjo disminuciones significativamente más pronunciadas en los PCS que las PP en la semana 8, lo anterior indica un efecto placebo mayor de  la AS. Aunque todos los grupos presentaron disminuciones en los PCS, la  AS produjo reacciones mucho mejores que los obtenidos con las intervenciones de  GP y PP  (EA,  −7,4; AS,  −5,9; GP,  −5,2 y PP, −3,4)  en comparación con los puntajes iniciales. Además, la AS presentó un menor efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000791323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nocebo</GlossaryTermRef> que las PP, según se observó por el porcentaje significativamente mayor de efectos adversos notificados de las  PP (20,0 %) comparado con el de la AS (3,1 %).   Otro hallazgo interesante fue el efecto más perdurable de la disminución de  los PCS producida en la semana 24 (16 semanas postratamiento) con ambos tratamientos, de EA y AS (EA,   −8,5; AS,   −6,1), que con GP (GP, −2,8), lo anterior indica que ambos tipos de  acupuntura pueden suscitar cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiológicos</GlossaryTermRef> subyacentes que la intervención farmacológica no induce. Por otra parte, la magnitud del efecto de la EA comparada con AS fue escasa en la semana 8 (d de Cohen, 0,21) pero aumentó a la semana 24 (d de Cohen, 0,31), lo que indica que la EA podría inducir efectos fisiológicos adicionales o de mayor duración que la AS.<Reference refidx="75"/></Para><Para id="_517">En un ECA pragmático realizado en 2016 (N = 190), en el que se comparó la acupuntura especializada con una  mejora del autocuidado (descrito en un folleto informativo entregado a todos los pacientes) con la mejora del autocuidado solo para reducir los sofocos,  se observó al final del tratamiento y en las consultas de seguimiento a los 3 y 6 meses que la terapia combinada fue superior al autocuidado solo.<Reference refidx="76"/>[<LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iiC</LOERef>]   Además, en este estudio de gran repercusión también se observó que la acupuntura mejoró la calidad de vida de los pacientes sin ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efecto adverso</GlossaryTermRef> grave.<Reference refidx="76"/> En el ensayo se utilizó el método de acupuntura estándar  de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> mediante el que se identificaron por primera vez los <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopáusicos</GlossaryTermRef> según las recomendaciones de Maciocia y, en consecuencia, se escogieron acupuntos individualizados además de los tres acupuntos comunes: SP6, LI11 y CV4.<Reference refidx="76"/>  Este estudio ofrece una evidencia científica sólida que respalda el uso de la acupuntura para reducir los sofocos y mejorar la CV de los sobrevivientes de cáncer de mama. Sin embargo, se necesita realizar más estudios de investigación para comprender mejor el modo en que los mecanismos de la acupuntura pueden haber reducido los sofocos.</Para><Table id="_518">
     <Title>Cuadro  5.  Resumen de ensayos controlados aleatorizados sobre acupuntura para los sofocos en pacientes de cáncer de mama<Superscript>a</Superscript></Title>
      
     <TGroup Cols="6"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.43%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.59%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="11.73%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="15.37%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="17.60%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="19.24%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry>Terapia simultánea utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1">EA = electroacupuntura; GA= gabapentina; EIDS = Escala de Interferencia Diaria de los Sofocos;  TH = terapia hormonal; AR = acupuntura real; AS = acupuntura simulada;  IRSN = inhibidores de la recaptación de la serotonina-noradrenalina; ISRS = <GlossaryTermRef href="CDR0000335507" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina</GlossaryTermRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos sometidos al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Acupuntura versus terapia hormonal: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"> <Superscript>f</Superscript>Acupuntura versus placebo versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="76"/> </entry><entry>190; 85 (AR y mejora del autocuidado); 105  (mejora del autocuidado)</entry><entry>12 semanas</entry><entry>Sí, TH</entry><entry>Significativamente menos sofocos que el control.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="61"/> 
</entry><entry>72; 42 (AR); 30 (AS)</entry><entry>4 semanas</entry><entry>Sí, ISRS </entry><entry>La AR se relacionó con 0,8 menos sofocos por día que la AS en la semana 6. Sin diferencias estadísticas significativas.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="68"/>  
</entry><entry>59; 30 (AR); 29 (AS)</entry><entry>10 semanas</entry><entry>No</entry><entry>La frecuencia de sofocos y el índice de Kupperman se redujeron durante la fase de tratamiento y durante las 12 semanas de seguimiento.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="69"/>  </entry><entry>45; 27 (EA); 18 (TH)</entry><entry>24 meses</entry><entry>Sí, estrógeno/progesterona </entry><entry>La mediana del número de sofocos en 24 horas disminuyó desde el inicio hasta las 12 semanas de tratamiento en ambos grupos.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="63"/>  </entry><entry>50; 25 (RA); 25 (venlafaxina)</entry><entry>12 semanas</entry><entry>Sí, venlafaxina </entry><entry>La acupuntura fue tan eficaz como la venlafaxina.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="70"/>

</entry><entry>94; 31 (AR); 29 (AS), 34 (atención habitual) </entry><entry>Cada semana durante 5 semanas</entry><entry>Sí, clonidina, venlafaxina, <GlossaryTermRef href="CDR0000450112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mirtazapina</GlossaryTermRef>, TH</entry><entry>16 pacientes (52 %) en el grupo de AR presentaron disminución significativa de los sofocos en  comparación con 7 pacientes  (24 %) del grupo de AS<Superscript>f</Superscript>.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="75"/> </entry><entry>120; 30 (EA), 28 (GA); 32 (AS), 30 (pastillas con placebo)</entry><entry>8 semanas</entry><entry>Sí, TH, ISRS, IRSN </entry><entry>La EA y la AS redujeron significativamente los sofocos en comparación con placebo.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="71"/>
</entry><entry>47; 23 (AR); 24 (AS)</entry><entry>Cada semana durante 8 semanas</entry><entry>Sí, venlafaxina</entry><entry>En comparación con el valor inicial, la AR mejoró de manera significativa la intensidad y frecuencia de los sofocos, así como el puntaje de  EIDS; la AS solo mejoró de manera significativa el puntaje de EIDS.  No se encontraron diferencias significativas entre los grupos.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_519"><Title>Fatiga relacionada con el cáncer</Title><Para id="_520">La fatiga es un síntoma común  en pacientes con cáncer y un efecto secundario frecuente de la  quimioterapia y la  <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. No hay un tratamiento eficaz. Se llevaron a cabo  varios ECA con el fin de estudiar los efectos de la acupuntura para disminuir  la fatiga relacionada con el cáncer  (consultar el <SummaryRef href="CDR0000765468#_528" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 6</SummaryRef>).</Para><Para id="_521">En un ECA piloto se inscribieron 47 pacientes con cáncer que padecían de fatiga moderada a grave relacionada con cáncer,   quienes fueron asignados al azar a uno de tres grupos:  acupuntura (N = 15), acupresión (N = 16) o AS (N = 16).  Los pacientes del grupo de acupuntura se sometieron a 6 sesiones de acupuntura de 20 minutos en el transcurso de 2 semanas; a los pacientes de los dos grupos de acupresión  se les enseñó a  masajear diariamente puntos de AR versus puntos de  AS durante  2 semanas.<Reference refidx="77"/>   Se utilizó el Multidimensional Fatigue Inventory para evaluar las respuestas de los participantes al inicio, y en las semanas 2 y 4 de seguimiento.  Al final de la semana 2, los grupos de acupuntura y acupresión  mejoraron de manera significativa la fatiga general,  fatiga física y motivación en comparación con el inicio.  Al final de la semana 2, el grado de fatiga mejoró en el 36 % en el grupo de acupuntura, el 19 % en el grupo de acupresión y el 0,6 % en el grupo de control.   Además, la mejora se mantuvo en  la semana 4 de seguimiento. Se encontró que la  acupuntura fue un método más eficaz  que la acupresión o la AS.  Los autores concluyeron que la acupuntura tiene un potencial mayor para el tratamiento de la fatiga relacionada con el cáncer; se justifica llevar a cabo nuevas evaluaciones en un ECA multicéntrico con tamaños muestrales más grandes.<Reference refidx="77"/> En un estudio aleatorizado pequeño con 28 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef>, se notificó disminución de la fatiga y mejora de la CV con la AR en comparación con la AS. El efecto se mantuvo durante las 6 semanas del período de observación.<Reference refidx="78"/></Para><Para id="_522">El mismo grupo de investigadores publicó en 2013 un ECA de  seguimiento (N = 302); encontraron que en los 246 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef> la acupuntura disminuyó en forma significativa la fatiga relacionada con el cáncer, la ansiedad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>, y que mejoró la CV cuando se comparó con la atención habitual.<Reference refidx="79"/>   Nuevamente, los investigadores asignaron al azar a  197 pacientes para someterse a 4 semanas de acupuntura administrada por un acupunturista (N = 65), acupuntura autoadministrada (N = 67) o nada de acupuntura (n = 65) con el fin de determinar el efecto de esta como <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento de mantenimiento</GlossaryTermRef> para la fatiga relacionada con el cáncer. No se encontraron diferencias entre  la acupuntura administrada por un acupunturista y la acupuntura  autoadministrada; se observó una  tendencia no significativa de mejoría de la fatiga al comparar los grupos sometidos a acupuntura con el grupo que no la recibió (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,07).<Reference refidx="80"/></Para><Para id="_523">Por el contrario, en dos ECA no se observaron diferencias significativas entre   AR y AS en cuanto al alivio  de la fatiga relacionada con cáncer (consultar el <SummaryRef href="CDR0000765468#_528" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 6</SummaryRef>).<Reference refidx="81"/><Reference refidx="82"/> En un estudio de  2009 se informó que  en 27 pacientes sometidas diariamente a radioterapia, tanto el tratamiento de AR como de AS indujo mejoría en la fatiga, el <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> por fatiga, la CV y la  depresión desde el inicio hasta las 10 semanas; pero las diferencias entre las dos intervenciones no fueron significativas.<Reference refidx="81"/>   En 2013, en otro estudio se describieron los resultados de un ECA sobre AR comparada con AS en el que participaron 101 pacientes que presentaron fatiga crónica después la quimioterapia.  En 74 pacientes evaluables se encontró que en ambos grupos se presentaron disminución de un punto en el puntaje del Brief Fatigue Inventory; sin embargo, no se encontraron diferencias estadísticamente significativas entre los grupos. Este estudio estuvo limitado por el gran número de pacientes (27) perdidos para   el seguimiento.<Reference refidx="82"/> En un estudio piloto australiano (N = 30) se observó que,  al compararse  con los controles, la acupuntura disminuyó mucho la fatiga y mejoró el bienestar de los pacientes con cáncer de mama que presentan fatiga después del tratamiento.<Reference refidx="83"/></Para><Para id="_525">Estos resultados revelaron que la acupuntura mejoró de manera significativa la fatiga cuando se comparó con la atención habitual sola, aunque para saber si es significativamente mejor que la AS se necesitan estudios adicionales.</Para><Para id="_526">En un ECA piloto realizado en 2016 con 78 sobrevivientes con fatiga relacionada con el cáncer, se observó que la estimulación con <GlossaryTermRef href="CDR0000467844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura con láser</GlossaryTermRef> infrarrojo era inocua para pacientes de cáncer. Los pacientes que recibieron este tipo de estimulación de puntos de acupuntura con láser en los acupuntos ST36, CV4 y CV6 3 veces por semana durante 4 semanas tuvieron menos fatiga al final del tratamiento que aquellos sometidos a tratamiento simulado (3,01 vs. 4,40; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002), y que el efecto duró hasta la semana 8.<Reference refidx="84"/> Además, en un ECA de gran tamaño del 2016 con 288 sobrevivientes de cáncer con fatiga crónica (<ProtocolRef nct_id="NCT01281904">NCT01281904</ProtocolRef>) se observó que dos tipos de acupresión  (relajante y estimulante) redujeron de manera significativa la fatiga por cáncer.<Reference refidx="85"/> En un análisis posterior se observó que la acupresión estaba relacionada con la disminución de la ansiedad, el dolor y los síntomas depresivos cuando se comparaba con el tratamiento habitual.<Reference refidx="86"/></Para><Para id="_527">En un estudio de SOMIA publicado en 2014, también se estudió el efecto de la acupuntura en la fatiga relacionada con el  cáncer como uno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>  secundarios.<Reference refidx="87"/>  Cuando se la comparó con la LEC, se encontró que la EA mejoró significativamente la fatiga, la ansiedad y la depresión. La AS no mejoró la fatiga ni la ansiedad, pero si mejoró la depresión.<Reference refidx="87"/> Los investigadores no hicieron una comparación directa de la EA con la AS porque el estudio no tenía la potencia para detectar una diferencia entre la EA y la AS, sobre todo para los criterios de valoración secundarios.</Para><Table id="_528">
     <Title>Cuadro 6.  Resumen de estudios de  acupuntura para la fatiga por cáncer<Superscript>a</Superscript></Title>
      
     <TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="9.77%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.84%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="12.17%"/><ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="20.89%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="2.64%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="14.81%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="17.85%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry>Terapia simultánea utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Resultados</entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1">BFI = Brief Fatigue Inventory; IC = intervalo de confianza; EA = electroacupuntura;  CV = calidad de vida; AR = acupuntura real; AS = acupuntura simulada; LEC = lista de espera de control.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La evidencia científica más contundente  indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer.  Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica y una , consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Acupuntura versus  atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> &lt;  0,001.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>Educación y acupuntura versus atención habitual: <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,10.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>Acupuntura versus  grupo de LEC en la mejora de la fatiga: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0095.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>Acupuntura versus  grupo de LEC en la mejora de la ansiedad: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,044.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>i</Superscript>Acupuntura versus  grupo de LEC en la mejora de la depresión: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,015.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>j</Superscript>AS versus  grupo de LEC en la mejora de fatiga, ansiedad y depresión: <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0088.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="77"/>  
</entry><entry>47; 15 (acupuntura: 6 sesiones de 20 minutos en 2 semanas), 16 (acupresión:  masaje  diario de  acupuntos); 16 (AS: masaje diario de otros puntos diferentes)</entry><entry>2 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Tanto la acupuntura como la acupresión disminuyeron de manera significativa la fatiga por cáncer.  La acupuntura fue un método más eficaz que la acupresión o la acupresión simulada.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="79"/>  

</entry><entry>302; 227 (acupuntura: 1 vez por semana durante 6 semanas); 75 (atención habitual)
</entry><entry>6 semanas</entry><entry>No</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">La acupuntura mejoró la fatiga de manera significativa (-3,11; IC 95 %, -3,97 a -2,25)<Superscript>e</Superscript>. </entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="88"/>  
</entry><entry>13; 6 (educación integrada con acupuntura); 7 (atención habitual) </entry><entry>Mejora del autocuidado durante 4 semanas; acupuntura durante 8 semanas</entry><entry>No</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Disminución de 2,38 puntos en la fatiga según la medición del BFI en comparación  con el control de atención habitual (IC 90 %, 0,586–5,014).<Superscript>f</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="81"/> </entry><entry>27; 16 (AR); 11 (AS)</entry><entry>1 o 2 veces por semana durante un ciclo de radioterapia de 6 semanas</entry><entry>No</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">En ambos grupos se observó mejora de la fatiga, el sufrimiento por fatiga, la CV y la depresión desde el inicio hasta la semana 10; pero sin diferencia  estadísticamente significativa entre los grupos.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="82"/>
</entry><entry>101; 34 (AR); 40 (AS)
</entry><entry>Cada semana durante 6 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">74 pacientes eran evaluables (34 AR; 40 control de AS). Sin diferencia significativa en los puntajes de BFI entre los grupos.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="87"/>

</entry><entry>67; 22 (EA), 22 (AS: agujas  Steinberg); 23 (LEC)</entry><entry>10 tratamientos en 8 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Cuando se comparó con LEC, la EA mejoró la fatiga<Superscript>g</Superscript>, la ansiedad<Superscript>h</Superscript> y la depresión<Superscript>i</Superscript>  durante las 12 semanas de intervención y la fase de seguimiento.  Por el contrario, la AS no redujo la fatiga ni los síntomas de ansiedad, pero sí logró una mejora significativa  en la depresión en comparación  con la LEC.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="83"/>
 
</entry><entry>30; 10 (acupuntura), 10 (SA); 10 (LEC)</entry><entry>6 tratamientos en 8 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">La  acupuntura disminuyó de manera significativa la fatiga en 2 semanas y mejoró el bienestar en 6 semanas.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="84"/> </entry><entry>78; 39 (estimulación de puntos de acupuntura con láser); 39 (estimulación simulada de puntos de acupuntura con láser)</entry><entry>Una vez cada 2 días (3 veces por semana durante 4 semanas) en 12 sesiones</entry><entry>Se desconoce</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Menos fatiga en el grupo de tratamiento.</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_529"><Title>Xerostomía</Title><Para id="_530">En varios estudios clínicos, se investigó el efecto de la acupuntura en el tratamiento y la prevención de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xerostomía</GlossaryTermRef> en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma nasofaríngeo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_531">La acupuntura se relacionó con una disminución en la aparición de los síntomas y un mayor flujo de <GlossaryTermRef href="CDR0000257526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saliva</GlossaryTermRef> en dos estudios aleatorizados en los que se comparó con la atención estándar para prevenir la xerostomía en pacientes sometidos a radioterapia.<Reference refidx="89"/><Reference refidx="90"/></Para><Para id="_532">En comparación con la atención estándar, la acupuntura mejoró significativamente los síntomas de xerostomía en pacientes con esta afección después de la radioterapia.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="91"/></Para><Para id="_533">En 2012, un grupo publicó dos estudios sobre el efecto de la acupuntura para prevenir la xerostomía.  El primero fue un estudio piloto (N = 23) en el que la AR, en comparación con la AS, disminuyó de manera significativa los puntajes del cuestionario de xerostomía desde la semana 3 hasta el primer mes de seguimiento tras la radioterapia.  Sin embargo, ellos no encontraron diferencias significativas en las tasas de flujo de saliva en los grupos.<Reference refidx="92"/>   En el otro estudio (N = 86) se observó que la acupuntura comparada con el tratamiento estándar disminuye de manera significativa los puntajes del cuestionario de xerostomía en las semanas 3 a 6, en el transcurso de  6 semanas de terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradiación</GlossaryTermRef>.  Además, se observó un flujo de saliva más alto en el grupo de acupuntura que en el de control a las semanas 7 y 11, y además en el seguimiento de 6 meses.<Reference refidx="89"/></Para><Para id="_534">En otro estudio se examinaron los efectos a largo plazo de la acupuntura en la xerostomía.<Reference refidx="93"/> A los pacientes que recibieron AR se les dio seguimiento durante 6 meses y hasta 3 años. En comparación con los valores de referencia, no se observaron diferencias significativas en las tasas de flujo salival de los pacientes a los 6 meses posteriores al tratamiento con acupuntura. A los 3 años, los pacientes que recibieron acupuntura adicional mostraron mayores tasas de flujo de saliva que quienes no continuaron con este tratamiento.</Para><Para id="_535">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase III</GlossaryTermRef> conducido en sitios de los Estados Unidos y China, se asignaron al azar 399 pacientes (339 pacientes se incluyeron en el análisis final) para recibir acupuntura real (AR), AS o un control de atención estándar (CAT), el <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio principal de valoración</GlossaryTermRef> fue la reducción en el puntaje de un cuestionario de xerostomía a 1 año.<Reference refidx="94"/> En los 2 sitios del estudio, se administró acupuntura 3 veces por semana durante un curso de radioterapia de 6 a 7 semanas. El cumplimiento con el tratamiento fue alto, superior al 95 %. Al analizar la muestra completa se observó que la reducción del puntaje de xerostomía en el grupo de AR fue superior al del grupo de CAT (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,001; tamaño del efecto, −0,44); no obstante, la diferencia con el grupo de AS fue mínima (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,06; tamaño del efecto,  −0,26). Cabe aclarar, que en un análisis posterior se identificaron diferencias en la respuesta a la acupuntura según el sitio, lo que indica una posible influencia del entorno (hospitalario vs. <GlossaryTermRef href="CDR0000044520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ambulatorio</GlossaryTermRef>) y diferencias culturales en los desenlaces. Además, otro ensayo clínicos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase III</GlossaryTermRef> está en curso para evaluar el efecto de la acupuntura en el tratamiento (<ProtocolRef nct_id="NCT01141231">NCT01141231</ProtocolRef>) de la xerostomía en pacientes con cáncer de cabeza y cuello. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_536"> Los resultados de estos estudios se resumen en el <SummaryRef href="CDR0000765468#_537" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 7</SummaryRef> a continuación.</Para><Table id="_537">
          <Title>Cuadro  7.  Resumen de ensayos controlados aleatorizados sobre acupuntura para tratar la xerostomía inducida por radiación<Superscript>a</Superscript></Title>
          
        <TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.49%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="15.78%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="2.71%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="2.40%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="10.56%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="20.97%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="12.73%"/><ColSpec ColName="col8" ColNum="8" ColWidth="16.33%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento </entry><entry>Terapia simultánea utilizada (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1">AR = acupuntura real; AS = acupuntura simulada; CAT= control de atención estándar.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes en el grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos sometidos al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La evidencia científica más contundente indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="94"/> </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2">399; 132 (AR), 134 (AS); 133 (CAT)</entry><entry>6–7 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Reducción de la xerostomía</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="89"/> </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2">  86; 40; 46</entry><entry>7 semanas </entry><entry>No</entry><entry>Aumento de las tasas de flujo de saliva y mejoría de los síntomas </entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="91"/> </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2"> 145; 75 (cuidados bucales seguidos de acupuntura), 70 (acupuntura seguida de cuidados bucales); ninguno</entry><entry>8 semanas</entry><entry>No </entry><entry>Mejoría de los síntomas  </entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="92"/> </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col2">23; 11 (acupuntura); 12 (AS)</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>No</entry><entry>Solo mejoría de los síntomas </entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_538"><Title>Neuropatía periférica causada por la quimioterapia</Title><Para id="_539">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía periférica</GlossaryTermRef> causada por la quimioterapia (NPCQ) es un efecto secundario común de la quimioterapia neurotóxica, que está <GlossaryTermRef href="CDR0000044170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limitado por la dosis</GlossaryTermRef>. La NPCQ se manifiesta mediante diversos síntomas, como dolor, <GlossaryTermRef href="CDR0000044118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parestesia</GlossaryTermRef>, pérdida <GlossaryTermRef href="CDR0000044121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sensorial</GlossaryTermRef> y debilidad muscular, que conllevan alteración en las habilidades motoras y de la marcha. Debido a que hay pocos tratamientos eficaces, los síntomas debilitantes de la NPCQ a menudo causan retraso del tratamiento, disminución de la dosis o interrupción del tratamiento  para conservar la vida. La NPCQ a largo plazo afecta de manera significativa la capacidad funcional del paciente y su CV. Según el fármaco  y la duración del tratamiento, la NPCQ incluso persiste después de completar la quimioterapia hasta en el 55 % de los pacientes.<Reference refidx="95"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000346525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar de atención</GlossaryTermRef> vigente se restringe al <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control sintomático</GlossaryTermRef> con narcóticos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef> y anticonvulsivantes. No obstante, los estudios indican que los regímenes analgésicos por lo general producen solo alivio modesto del dolor, y suelen producir efectos adversos a largo plazo como mareo, <GlossaryTermRef href="CDR0000730363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedación</GlossaryTermRef>, boca seca y <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>. La acupuntura ha surgido como una <GlossaryTermRef href="CDR0000270868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modalidad</GlossaryTermRef> de tratamiento prometedor para reducir los síntomas de la NPCQ.</Para><SummarySection id="_540"><Title>Acupuntura para el tratamiento de la neuropatía periférica persistente causada por la quimioterapia a  base de taxanos o derivados del platino</Title><Para id="_541">Se realizaron varios estudios para investigar el uso de la acupuntura para aliviar la neuropatía periférica causada por la quimioterapia (NPCQ). En dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios controlados</GlossaryTermRef> sin placebo (N = 5 <Reference refidx="96"/> y N = 6 <Reference refidx="97"/>) se obtuvo evidencia preliminar de que la acupuntura manual mejora los síntomas de la NPCQ.</Para><Para id="_542"> En un ECA de 3 grupos (N = 90) se examinó el uso de la acupuntura auricular para el tratamiento del dolor neuropático crónico después del tratamiento en pacientes de cáncer. En el estudio se encontró una reducción importante del dolor a los 2 meses en pacientes que se trataron con acupuntura en comparación con aquellos  que recibieron tratamiento simulado.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_543">En un estudio multicéntrico de observación de 168 pacientes con cáncer que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000046138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">taxanos</GlossaryTermRef> u otros medicamentos que inducen neuropatía (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>) se comparó la acupuntura sola con la acupuntura que incorpora terapia psicosomática, o con el grupo control. En el estudio se observó una mejora en la NPCQ y los síntomas relacionados.<Reference refidx="98"/></Para><Para id="_544">En varios  ECA más recientes se identificaron efectos prometedores de la acupuntura para el tratamiento de la NPCQ.</Para><ItemizedList id="_545" Style="bullet"><ListItem>En un ECA de 3 grupos (N = 75) de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef> y NPCQ moderada a grave, se comparó la AR, la AS y la atención habitual. En este estudio se observó que la AR produjo una reducción del dolor significativamente superior a la atención habitual, y el efecto también fue superior que el de la AS al final de 8 semanas de tratamiento. El efecto de reducción del dolor persistió tras 12 semanas de seguimiento.<Reference refidx="99"/> En el análisis de los criterios de valoración de la CV  se observó que la AR y la AS mejoraron significativamente la CV que se calculó mediante el Functional Assessment of Cancer Therapy/Gynecologic Oncology Group-Neurotoxicity (FACT/GoG-Ntx), el Hospital Anxiety and Depression Scale, y el Insomnia severity Index, en comparación con la atención habitual, pero no se encontraron diferencias entre la  AR y la AS.<Reference refidx="100"/></ListItem><ListItem>Se está llevando a cabo un ensayo aleatorizado controlado con simulación (N = 84) en  pacientes con  <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> que reciben quimioterapia a base de oxaliplatino, su finalidad es determinar si la acupuntura mejora los puntajes de FACT/GOG-NTX como criterio principal de valoración, y si mejora los puntajes de una escala de valoración numérica y de una prueba de sensibilidad a la vibración y tacto suave como criterios secundarios de valoración (<ProtocolRef nct_id="NCT03582423">NCT03582423</ProtocolRef>).<Reference refidx="101"/></ListItem><ListItem>En un estudio piloto con pacientes de cáncer (N = 33) y NPCQ tratados con 10 sesiones de acupuntura, se encontraron diferencias significativas entre los grupos en los dominios físicos (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03) y funcionales (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,04) según la evaluación del European Organization for Research and Treatment Quality of Life Questionnaire (EORTC QLQ-C30), y también se encontró que la acupuntura mejoró los síntomas neuropáticos sensoriales evaluados según la escala  Common Terminology Criteria for Adverse Events del Instituto Nacional  del Cáncer (<ProtocolRef nct_id="NCT02309164">NCT02309164</ProtocolRef>).<Reference refidx="102"/></ListItem><ListItem>En un estudio piloto pequeño (N = 10) con pacientes de cáncer de mama y NPCQ inducida por <GlossaryTermRef href="CDR0000046138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">taxanos</GlossaryTermRef> se encontró que el uso de 12 sesiones de acupuntura durante 4 semanas redujo de manera significativa el dolor de la NPCQ de acuerdo con la evaluación del Neuropathic Pain Symptom Inventory (NPSI) y también mejoró el resultado sensorial evaluado  mediante una prueba de conducción nerviosa.<Reference refidx="103"/></ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_546"><Title>Neuropatía periférica causada por el bortezomib o la talidomida</Title><Para id="_547">Los estudios en los que se evaluaron los efectos de la acupuntura en la neuropatía periférica inducida por el bortezomib o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">talidomida</GlossaryTermRef> también exhibieron resultados prometedores. En dos estudios con pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef> (N = 27 <Reference refidx="104"/> y N = 19 sometidos a EA,<Reference refidx="105"/>) se concluyó que la acupuntura fue inocua y eficaz para tratar la NPCQ después de 10 y 9 semanas, respectivamente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_548"><Title>Prevención de la neuropatía periférica causada por la quimioterapia</Title><Para id="_549">En un ensayo de fase IIA de acupuntura para prevenir la progresión de la gravedad de la NPCQ de  <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef> semanal en pacientes con cáncer de mama, se encontró que la acupuntura previno la progresión de la gravedad de la NPCQ en 26 de 27 pacientes, lo que se tradujo en una tasa de progresión significativamente inferior en comparación con los controles históricos.<Reference refidx="106"/></Para><Para id="_550"> En otro ensayo controlado con simulación (N = 63) se usó un programa de 12 sesiones de EA verdadera o simulada para la prevención de las NPCQ en pacientes con  cáncer de mama que recibían taxanos. No se encontraron diferencias en el dolor o la neuropatía entre los grupos en la semana 12. Además, en la semana 16, los pacientes que recibieron EA real presentaron dolor más intenso (puntaje BPI-SF más alto) en comparación con la simulación.<Reference refidx="107"/> Se necesitan más estudios para evaluar la función de la acupuntura en la prevención de la NPCQ.</Para></SummarySection><SummarySection id="_551"><Title>Revisión de la acupuntura para la neuropatía periférica causada por quimioterapia</Title><Para id="_552">En una revisión sistemática y un metanálisis de 7 bases de datos hasta agosto de 2019, se examinaron 386 pacientes de cáncer participantes de 6 ensayos aleatorizados de calidad alta según la escala Jadad modificada.<Reference refidx="108"/> En el metanálisis se observó que la acupuntura mejoró de manera significativa los puntajes de dolor (-1,21; intervalo de confianza [IC], 95 % -1,61 a -0,82; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001) y los síntomas del <GlossaryTermRef href="CDR0000446114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso</GlossaryTermRef> a partir de los puntajes del cuestionario FACT-NTX (-2,02; IC 95 %, -2,21 a -1,84, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001). La revisión permitió concluir que la acupuntura alivia de manera eficaz el dolor  y la limitación funcional de la NPCQ. En otra revisión sistemática se analizaron 203 participantes de 3 ensayos clínicos.<Reference refidx="109"/> En dos estudios se encontró que la acupuntura fue eficaz para aliviar el dolor de la NPCQ y mejoró la CV; en el tercer estudio no se encontró beneficio. Se determinó que la calidad de los estudios fue variable y el riesgo general de sesgos fue moderado. Además, se concluyó que la evidencia científica es insuficiente para recomendar la acupuntura como tratamiento o prevención de la NPCQ.</Para></SummarySection><SummarySection id="_553"><Title>Conclusión sobre el uso de la acupuntura para el tratamiento de la neuropatía periférica causada por la quimioterapia</Title><Para id="_554">En ensayos clínicos recientes se comparó la acupuntura con la ausencia de acupuntura o la AS y se encontró una eficacia prometedora del uso de la acupuntura para disminuir los síntomas de la NPCQ.  Se necesita más investigación para explorar el mecanismo de la acupuntura para reducir los síntomas de la NPCQ e identificar la población sensible que se beneficiaría más de la acupuntura.</Para></SummarySection><Table id="_555"><Title>Cuadro 8.  Estudios clínicos de la acupuntura para el tratamiento de la neuropatía periférica causada por la quimioterapia</Title><TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.13%"/><ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="15.70%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="11.35%"/><ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="12.02%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="5" ColWidth="11.46%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="6" ColWidth="18.48%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="7" ColWidth="19.82%"/><THead><Row><entry Align="Center">Referencia</entry><entry Align="Center">Diseño del estudio</entry><entry Align="Center">Intervención</entry><entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry><entry Align="Center">Mediciones</entry><entry Align="Center">Resultados</entry><entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>a</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1">BPI-SF = Brief Pain Inventory-Short Form; NPCQ = neuropatía periférica causada por la quimioterapia;  CTCAE = Common Terminology Criteria for Adverse Events; EA =  electroacupuntura; EORTC QLQ-C30 = European Organization for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire; FACT/GOG-NTX = Functional Assessment of Cancer Therapy/Gynecologic Oncology Group-Neurotoxicity; AM = acupuntura manual; FACT-NTX = subescala Functional Assessment of Cancer Therapy-Neurotoxicity; AM = acupuntura manual; ECN =  estudios de conducción nerviosa; NPS =  Neuropathy Pain Scale; NPSI = Neuropathic Pain Symptom Inventory; EVN =  escala de valoración numérica; PNQ =  Patient Neurotoxicity Questionnaire;  ECA =  ensayo controlado aleatorizado; AS = acupuntura simulada;  EVA = escala visual analógica.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="99"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>EA/AS/atención habitual</entry><entry>75; 27 (AR), 24 (AS); 24 (atención habitual)</entry><entry>EVN</entry><entry>Mejora significativa en el dolor evaluado por una EVN en comparación con la simulación y el control de atención habitual</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="8"/>  	</entry><entry>ECA</entry><entry>Aguja auricular en puntos reales/aguja auricular en puntos placebo/semillas en puntos placebo</entry><entry>90; 29 (acupuntura), 30 (acupuntura en puntos placebo); 31 (semillas en puntos placebo)</entry><entry>Dolor en una EVA</entry><entry>Reducción del dolor en una EVA:
21 (acupuntura)/3 (placebo)/-1 (placebo); limitaciones: no fue específico para NPCQ; tamaño muestral pequeño; tratamiento una vez al mes

</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="110"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>AM + vitamina B12/vitamina B12</entry><entry>98; 49 (acupuntura y metilcobalamina); 49 (metilcobalamina sola)</entry><entry>Dolor en una EVA, FACT/GOG-NTX, ECN</entry><entry>La AM con <GlossaryTermRef href="CDR0000390323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B12</GlossaryTermRef> fue significativamente superior a la vitamina B12 sola</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="111"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>EA/EA y baños hidroeléctricos/dosis altas de vitaminas B1 y B6 cada día/placebo</entry><entry>60; 14 (EA), 14 (baños hidroeléctricos), 15 (vitamina B1 y B6); 17 (placebo)</entry><entry>EVN</entry><entry>Sin diferencias significativas entre los 4 grupos; limitaciones: NPCQ bajos al inicio; tamaño muestral pequeño</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="112"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>EA</entry><entry>40; 20 (acupuntura); 20 (atención habitual)</entry><entry>Puntaje sensorial de PNQ, FACT-NTX, BPI-SF</entry><entry>Mejora significativa en comparación con el control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="98"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio de observación</GlossaryTermRef></entry><entry>AM</entry><entry>168; 69 (acupuntura), 67 (acupuntura y terapia psicosomática), 32</entry><entry>FACT-Tax</entry><entry>Mejora en la NPCQ y en los síntomas relacionados</entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="104"/> </entry><entry>Grupo único</entry><entry>AM</entry><entry>27; 27; ninguno</entry><entry>FACT/GOG-NTX, NPS</entry><entry>Mejora significativa en comparación con el inicio</entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="105"/> </entry><entry>Grupo único</entry><entry>EA</entry><entry>19; 19; ninguno</entry><entry>FACT/GOG-NTX</entry><entry>Mejora significativa en comparación con el inicio</entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="103"/> </entry><entry>Grupo único</entry><entry>AM</entry><entry>10; 10; ninguno</entry><entry>NPSI, ECN, 4 semanas</entry><entry>Mejora significativa en comparación con el inicio</entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="102"/> </entry><entry>Grupo único</entry><entry>AM</entry><entry>33; 15; 14</entry><entry>VAS, EORTC QLQ-C30, NCI CTCAE</entry><entry>Mejora significativa en comparación con el inicio</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="106"/> </entry><entry>Grupo único</entry><entry>AM</entry><entry>27; 27; ninguno</entry><entry>Progresión a NPCQ de grado 3, FACT/GOG-NTX</entry><entry>La acupuntura previno la progresión a NPCQ de grado 3 </entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="113"/> </entry><entry>Serie de casos</entry><entry>Acupuntura/atención habitual</entry><entry>47; 21; 26</entry><entry>Síntomas de NPCQ  y ECN</entry><entry>Mejora sintomática y de ECN en el 76 % del grupo de acupuntura vs. el 15 % en el grupo de control</entry><entry><LOERef href="CDR0000335140" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="96"/> </entry><entry>Serie de casos</entry><entry>Acupuntura de la medicina tradicional china</entry><entry>5; 5; ninguno</entry><entry>VAS</entry><entry>Mejora de síntomas de NPCQ</entry><entry><LOERef href="CDR0000335140" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="97"/> </entry><entry>Serie de casos</entry><entry>Acupuntura/atención habitual</entry><entry>11; 6; 5</entry><entry>ECN</entry><entry>Mejora de ECN: 5/6 (acupuntura), 1/5 (control)</entry><entry><LOERef href="CDR0000335140" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3C</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_556"><Title>Linfedema</Title><Para id="_557">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfedema</GlossaryTermRef> causado por el tratamiento puede ser una preocupación permanente para algunas sobrevivientes de cáncer de mama.  Hay varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>, revisiones retrospectivas de historias clínicas y estudios piloto en los que se demostró que la acupuntura fue inocua y potencialmente eficaz para disminuir la hinchazón y mejorar los síntomas en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">edema</GlossaryTermRef> en la  <GlossaryTermRef href="CDR0000689041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extremidad inferior</GlossaryTermRef> y superior.<Reference refidx="114"/><Reference refidx="115"/><Reference refidx="116"/><Reference refidx="117"/>  En un estudio cualitativo realizado en 2016, 23 pacientes con cáncer de mama y cáncer de cabeza y cuello que tenían linfedema, se sometieron a tratamiento con acupuntura y <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef>.  Los pacientes consideraron que la acupuntura y la moxibustión eran un enfoque integral valioso para toda su persona que les ayudó a mejorar su energía y disminuir el dolor.<Reference refidx="118"/></Para><Para id="_558">En un ensayo clínico de 2013 con un solo grupo (N = 37), se evaluó la inocuidad y el potencial de eficacia de la acupuntura para tratar a pacientes con linfedema relacionado con cáncer de mama (LRCM).<Reference refidx="117"/>  En este ensayo, los investigadores inscribieron a 37 pacientes sobrevivientes de cáncer de mama con LRCM <GlossaryTermRef href="CDR0000044989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">unilateral</GlossaryTermRef> crónico de intensidad moderada a grave. Las sobrevivientes recibieron 8 sesiones de acupuntura estándar administrada 2 veces por semana durante 4 semanas.  No se pudo evaluar a 4 pacientes que se retiraron antes de terminar el ensayo. Se consideró que la acupuntura es inocua; no se notificaron episodios adversos graves  después de 255 sesiones de tratamiento con  acupuntura. De 33 pacientes evaluables, 12 comunicaron al menos un caso de equimosis leve, o un poco de dolor o cosquilleo en el brazo, el hombro o el sitio de la acupuntura. No se notificaron infecciones, aunque el protocolo de tratamiento estándar con acupuntura implica introducir 4 agujas de acupuntura en la extremidad con linfedema.  Si bien este fue un estudio piloto y no un ECA, permitió entrever una tendencia hacia la eficacia dada la disminución media en la circunferencia del brazo de 0,90 <GlossaryTermRef href="CDR0000354457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cm</GlossaryTermRef> en las pacientes sometidas al tratamiento de acupuntura; 11 pacientes (33 %) presentaron al menos un 30 % de reducción en la circunferencia del brazo. Dos pacientes no utilizaron tratamientos adicionales para el linfedema durante el ensayo. La mayoría de las pacientes (28 de las 31 pacientes que quedaban) informaron que no modificaron sus regímenes estándar de terapia del linfedema durante el tratamiento. Los autores concluyeron que la acupuntura para el LRCM es inocua y que es posible que sea eficaz. El mismo grupo de investigación está dirigiendo un ECA para determinar de modo más preciso la eficacia de la acupuntura para aliviar los síntomas de LRCM (<ProtocolRef nct_id="NCT01706081">NCT01706081</ProtocolRef>).  Sin embargo, en 2014, en un ECA piloto de 17 mujeres en el que se comparó la acupuntura con la atención habitual, se observó que 12 tratamientos de acupuntura en la extremidad sin linfedema durante 8 semanas no alteró el líquido extracelular ni ninguno de los criterios de valoración de linfedema comunicados por las pacientes.<Reference refidx="119"/>  Los autores concluyeron que la acupuntura puede estabilizar los síntomas; sin embargo, se necesitan más estudios.</Para><Para id="_559">En un ECA realizado en 2016 con 30 pacientes, se observó que la acupuntura cálida (acupuntura y moxibustión) mejoró el LRCM en el 51 % de las pacientes en comparación con el 26 % de las pacientes tratadas con diosmina oral en el grupo de control.<Reference refidx="120"/> No se notificaron reacciones adversas en el grupo de acupuntura y moxibustión. Además, este grupo exhibió una mejora importante en la amplitud de movimiento del hombro y CV en comparación con el grupo de control.</Para><Para id="_560">Un ECA de acupuntura comparada con el tratamiento habitual LEC, en el que se estudió a 82 pacientes con LRCM, no se observó una diferencia significativa en la circunferencia del brazo ni la  bioimpedancia.<Reference refidx="121"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_561"><Title>Íleo</Title><Para id="_562">En cuatro ECA se obtuvieron resultados contradictorios sobre el efecto de la acupuntura para disminuir la duración del íleo posoperatorio. En un estudio de 2010, se notificaron los resultados de un ECA en el que se estudiaron los efectos de la EA comparada con el tratamiento habitual; se encontró que la EA no logró prevenir de manera significativa el íleo posoperatorio prolongado.<Reference refidx="122"/></Para><Para id="_563">En otro estudio de 2012, se notificaron los resultados de un ECA de fase II en el que se comparó AR con AS (N = 90) para reducir el íleo poscolectomía. No se informaron diferencias significativas entre AR y AS en la disminución del íleo poscolectomía  cuando se midió según el momento en que el paciente toleró por primera vez alimentos sólidos y el momento en que expulsó por primera vez flatos o <GlossaryTermRef href="CDR0000651179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evacuación intestinal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="123"/></Para><Para id="_564">En un tercer estudio de 2013, se comunicaron los resultados de un ECA de tres grupos (N = 165) en el que se comparó EA con AS   para reducir la duración del íleo posoperatorio después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000637280" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía laparoscópica</GlossaryTermRef> para cáncer colorrectal y un grupo sin acupuntura.  La EA disminuyó de manera significativa el tiempo hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000651180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">defecación</GlossaryTermRef> y la estancia hospitalaria en comparación con AS y el grupo sin acupuntura.<Reference refidx="124"/></Para><Para id="_565">En una revisión sistemática y un metanálisis realizados en 2017 de 10 ECA con la participación de 776 pacientes de cáncer, se observó que la acupuntura se relacionó con una <GlossaryTermRef href="CDR0000454708" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuperación</GlossaryTermRef> temprana del <GlossaryTermRef href="CDR0000446980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento intestinal</GlossaryTermRef> (tiempo más breve hasta la expulsión de gases y deposiciones) comparada con los controles (quienes no recibieron acupuntura, recibieron AS u otros tipos de tratamientos activos).<Reference refidx="125"/>  Sin embargo, se consideró que la calidad de los datos era baja debido al riesgo alto de sesgo por el tamaño pequeño de las muestras y las limitaciones metodológicas.</Para><Para id="_566">En un ECA controlado con grupo de tratamiento simulado,  multicéntrico que se realizó en  China en 2023, se comparó la EA con la AS en pacientes que se sometieron a resección laparoscópica por cáncer colorrectal (N = 249). En el estudio se notificó que la mediana de tiempo hasta la primer defecación (criterio de evaluación primaria) fue significativamente más corto en el grupo de la EA que en el de la AS (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).<Reference refidx="126"/> Se presentó íleo posoperatorio prolongado en el 10 % del grupo de la EA versus el 20 % del grupo de la AS (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03). La EA después de la cirugía laparoscópica de cáncer de colon fue  inocua y eficaz para reducir el íleo posoperatorio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_567"><Title>Ansiedad</Title><Para id="_568">En un ECA se comparó la acupuntura preoperatoria, la acupuntura intraoperatoria   y una combinación de ambas  con la atención convencional para el alivio de la ansiedad en los pacientes que se someten a una cirugía.<Reference refidx="127"/>[<LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iiC</LOERef>] En el estudio se incluyeron141 pacientes, que se trataron en 4 grupos. La acupuntura preoperatoria alivió la ansiedad en la sala de espera preoperatoria. La combinación de acupuntura preoperatoria e intraoperatoria fue la más eficaz para mejorar la CV posoperatoria. Debido a la ausencia de un control simulado que permita evaluar el efecto placebo, se necesitan más estudios en los que se use dicho control para determinar la utilidad de esta intervención.</Para><Para id="_569">En un ECA se observó que la acupresión en LI4 y HT7 reduce los grados de dolor y ansiedad en pacientes que se someten a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046506" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia de médula ósea</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_570">En varios estudios se evaluó la mejora de la ansiedad como un criterio de evaluación secundario. En un ECA que se publicó en 2013 se analizó  la fatiga relacionada con el cáncer en 246 pacientes. Los pacientes notificaron que la acupuntura redujo significativamente la fatiga, la ansiedad y la depresión, así como mejoró la CV en comparación con la atención habitual.<Reference refidx="79"/>  En un estudio publicado en 2014 se evaluaron los efectos del tratamiento con acupuntura sobre el dolor articular relacionado con los inhibidores de la  aromatasa. Cuando se comparó la acupuntura con los controles de la sala de espera, la EA mejoró significativamente la fatiga, la ansiedad y la depresión.  La AS no mejoró la fatiga ni la ansiedad, pero mejoró la depresión.<Reference refidx="87"/> Los investigadores no compararon de forma directa la EA con la AS porque el estudio no tenía la potencia estadística para detectar una diferencia, en especial para los criterios de valoración secundarios.</Para><Para id="_571">En un análisis <Emphasis>a posteriori</Emphasis> de un estudio de gran tamaño se observó que la acupresión se relacionaba con una reducción de los síntomas de ansiedad, dolor y depresión en comparación con la atención habitual.<Reference refidx="86"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_572"><Title>Sueño</Title><Para id="_573">En varios ECA se estudiaron los efectos de la acupuntura para mejorar la depresión y la calidad del sueño en pacientes con cáncer.  En un estudio de 2011 (N = 80), se informó que la acupuntura mejoró de manera significativa la depresión y la calidad del sueño cuando se comparó con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluoxetina</GlossaryTermRef>.  Los pacientes sometidos a acupuntura presentaron disminuciones significativamente mayores en los puntajes de la Self-rating Depression Scale, la Hamilton Depression Rating Scale y el Pittsburgh Sleep Quality Index.<Reference refidx="128"/></Para><Para id="_575">En un ECA de  2019 con  sobrevivientes de cáncer se notificó que, a pesar de que tanto la <GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia cognitivo-conductual</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> (TCC-I) como  la acupuntura produjeron una reducción clínicamente significativa de la intensidad del insomnio, la TCC-I es mejor que la acupuntura. En los análisis de subgrupos se observó que la acupuntura fue más eficaz que la TCC-I en la reducción del dolor y que la TCC-I fue más eficaz para mejorar el insomnio en varones blancos con un nivel de educación alto que no presentaban dolor al inicio del tratamiento.<Reference refidx="129"/>  En un análisis secundario de este ensayo se evaluó el efecto de la acupuntura versus la TCC-I sobre el dolor en sobrevivientes de cáncer con insomnio y dolor.  Entre los 70 sobrevivientes de cáncer, la acupuntura (n = 35) redujo el dolor de manera más significativa que la TCC-I (n = 35) en la semana 8 (acupuntura, -1,4; IC 95 %, -2,0 a -0,8; TCC-I, -0,4; IC 95 %, -1,0 a 0,2). En la semana 20 de seguimiento, se observó una reducción significativa del dolor en ambos grupos, sin diferencias entre los grupos.<Reference refidx="130"/></Para><Para id="_576">En un estudio de SOMIA, publicado en 2014, se estudió el efecto de la acupuntura en el sueño como uno de los criterios secundarios de valoración.<Reference refidx="87"/>  Los participantes en el grupo de EA no tuvieron una mejoría significativa en las alteraciones del sueño cuando se los comparó con los controles de la lista de espera (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,058).</Para></SummarySection><SummarySection id="_577"><Title>Otros efectos secundarios relacionados con el tratamiento</Title><Para id="_578">En muchos estudios se notificaron los efectos de la acupuntura en el cáncer u otros síntomas relacionados con el tratamiento del cáncer, como pérdida de peso, tos, <GlossaryTermRef href="CDR0000449749" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoptisis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, ansiedad, depresión,  <GlossaryTermRef href="CDR0000454770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proctitis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000449747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfonía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obstrucción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofágica</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000803553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deterioro cognitivo</GlossaryTermRef> relacionado con el cáncer,<Reference refidx="131"/><Reference refidx="132"/><Reference refidx="133"/> estreñimiento relacionado con opioides e hipo.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="62"/><Reference refidx="134"/><Reference refidx="135"/><Reference refidx="136"/><Reference refidx="137"/><Reference refidx="138"/><Reference refidx="139"/> Estos estudios se realizaron en China,<Reference refidx="134"/><Reference refidx="136"/><Reference refidx="137"/><Reference refidx="138"/> Japón,<Reference refidx="62"/> Turquía,<Reference refidx="140"/> Suecia y los Estados Unidos.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="135"/><Reference refidx="139"/> Los hallazgos de estos estudios se resumen en el <SummaryRef href="CDR0000765468#_579" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Cuadro 9</SummaryRef> a continuación.</Para><Table id="_579">
        <Title>Cuadro  9.  Estudios clínicos de acupuntura para otros síntomas relacionados con el cáncer o los efectos secundarios del tratamiento del cáncer<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="10.48%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="7.82%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="17.85%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth=".66%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.07%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="21.32%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="10.10%"/><ColSpec ColName="col8" ColNum="8" ColWidth="11.66%"/><THead><Row><entry>Referencia</entry><entry>Diseño del estudio </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Duración del tratamiento</entry><entry>Terapia simultánea (sí/no/se desconoce)<Superscript>c</Superscript> </entry><entry>Resultados </entry><entry>Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1">TAAV = test de aprendizaje auditivo verbal; TCC-I = terapia cognitivo-conductual para el insomnio; TDR = test del dibujo del reloj; EA = electroacupunctura; FACT-COG = test de <GlossaryTermRef href="CDR0000476290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cognición</GlossaryTermRef> para la evaluación funcional del tratamiento del cáncer; AR = acupuntura real; ECA = ensayo controlado aleatorizado; AS = acupuntura simulada; LEC = lista de espera de control.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes en el grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos sometidos al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>La evidencia científica más contundente indica que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript><Emphasis>P</Emphasis> &lt;  0,001, acupuntura versus atención habitual.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Deterioro cognitivo</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="131"/></entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">80; 40; 40 </entry><entry>5 veces por semana durante 2 ciclos de 4 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>El grupo de tratamiento tuvo  puntajes significativamente más altos en FACT-COG, AVLT3, y CDT comparados con los valores de referencia</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="132"/></entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">93; 46; 47</entry><entry>2 veces por semana durante un ciclo de 8 semanas</entry><entry>No</entry><entry>Sin diferencia en el criterio principal de valoración: evaluación cognitiva de Montreal, el grupo de tratamiento tuvo una prueba de intervalo de dígitos inversos significativamente mejor en comparación con el control (uno de los criterios de valoración secundarios)</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="133"/> </entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">99; 52 (acupuntura), 47 (terapia cognitivo-conductual; ninguno</entry><entry>10 tratamientos por un ciclo de 8 semanas</entry><entry>No</entry><entry>Ambos grupos tuvieron una mejora notable en comparación con el valor de referencia; sin diferencias intergrupales</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Linfedema y síntomas relacionados</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="120"/> </entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">30; 15 (acupuntura cálida en 6 acupuntos); 15  (el grupo de control recibió 900 mg de diosmina en comprimidos)</entry><entry>Acupuntura, 30 min en días alternos durante 30 días; diosmina 3 por día durante 30 días</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Reducción importante del linfedema en el brazo en comparación con la diosmina</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="121"/></entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">82; 40 (AR); 42 (LEC)</entry><entry>2 veces por semana durante 6 semanas</entry><entry>Sí, masaje, vendas de <GlossaryTermRef href="CDR0000633222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compresión</GlossaryTermRef>, ejercicio o fajas </entry><entry>Sin diferencias importantes entre los grupos por circunferencia del brazo o bioimpedancia</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="114"/> </entry><entry>Serie de casos no consecutivos</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">24; 24 (acupuntura y <GlossaryTermRef href="CDR0000449724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moxibustión</GlossaryTermRef>); ninguno</entry><entry>5 veces por semana durante la hospitalización y 2 veces por semana en la clínica de <GlossaryTermRef href="CDR0000044520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes ambulatorios</GlossaryTermRef></entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Prevención del edema o edema muy reducido</entry><entry><LOERef href="CDR0000335152" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="141"/> </entry><entry>Serie de casos no consecutivos</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">35; 30 (acupuntura y moxibustión); ninguno   </entry><entry>2 veces por semana con 4 y 12 semanas de seguimiento</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Mejora de los síntomas</entry><entry><LOERef href="CDR0000335152" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Íleo</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="122"/></entry><entry>ECA</entry><entry>85; 44; 41</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">Posoperatorio día 1 hasta durante 6 días</entry><entry>No</entry><entry>La EA no logró prevenir el íleo posoperatorio prolongado  de manera significativa</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="123"/></entry><entry>ECA</entry><entry>90;46 (AR), 44 (AS); ninguno</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">3 días posoperatorio</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>No se notificaron diferencias significativas</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="124"/></entry><entry>ECA</entry><entry>165; 55 (EA), 55 (AS); 55</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">4 días posoperatorio</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>La EA acortó significativamente el tiempo hasta la defecación y la hospitalización en comparación con la AS y con la ausencia de acupuntura</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="126"/></entry><entry>ECA</entry><entry>249; 125 (EA), 124 (AS); ninguno</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">4 días posoperatorio</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>El íleo posoperatorio prolongado se presentó en un 10 % del grupo de EA en comparación con el 20 % del grupo de AS</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Estreñimiento inducido por opioides</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="140"/></entry><entry>ECA</entry><entry>200; 100; 100</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">8 minutos de tratamiento, 1 vez al día por 4 semanas</entry><entry>Sí</entry><entry>En el grupo de acupresión se redujo el estreñimiento</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Ansiedad</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="127"/></entry><entry>ECA</entry><entry>144; 36 (acupuntura preoperatoria), 35 (acupuntura intraoperatoria), 36 (técnicas combinadas); 34</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">30 minutos</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>La acupuntura preoperatoria alivió la ansiedad en la sala de espera preoperatoria</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="23"/></entry><entry>ECA</entry><entry>90; 30 (acupresión en LI4), 30 (acupresión en HT7); 30 (acupresión simulada)</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">2 minutos después del inicio y la finalización de la biopsia</entry><entry>Sí, lidocaína</entry><entry>Se redujo la ansiedad y el dolor en el grupo de tratamiento</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="79"/></entry><entry>ECA</entry><entry>302; 227 (acupuntura: una vez por semana durante 6 semanas); 75 (atención habitual)</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">6 semanas</entry><entry>No</entry><entry>La acupuntura redujo significativamente la fatiga, la ansiedad y la depresión, y mejoró la CV cuando se la comparó con la atención habitual<Superscript>e</Superscript></entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="87"/></entry><entry>ECA</entry><entry>249; 67; 22 (EA), 22 (AS: agujas Steinberg); 23 (LEC)</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">10 tratamientos durante 8 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>En comparación con la LEC, la EA mejoró significativamente la fatiga, la ansiedad, y la depresión; la AS no mejoró la fatiga ni la ansiedad, pero sí la depresión</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Alteraciones del sueño</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="87"/></entry><entry>ECA</entry><entry>67; 22 (EA), 22 (AS: agujas Steinberg); 23 (LEC) </entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">10 tratamientos durante 8 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Como criterio de evaluación secundario, los participantes que recibieron EA tuvieron una mejora no significativa de las alteraciones del sueño</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="128"/></entry><entry>ECA</entry><entry>80; 40; 40</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">30 días</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>La acupuntura mejoró significativamente la depresión y la calidad del sueño en comparación con la fluoxetina</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="129"/></entry><entry>ECA</entry><entry>160; 80; 80</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">8 semanas</entry><entry>Sí</entry><entry>La TCC-I y la acupuntura produjeron una reducción significativa en la intensidad del insomnio, siendo la TCC-I superior a la acupuntura</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="130"/></entry><entry>ECA</entry><entry>70; 35; 35</entry><entry NameEnd="col5" NameSt="col4">8 semanas</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>En un análisis secundario se notificó que la acupuntura redujo el dolor de forma más significativa que la TCC-I en la semana 8 en pacientes con insomnio y dolor</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Fatiga</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="77"/> </entry><entry>ECA</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3"> 47; 15 (acupuntura), 16 (acupresión); 16 (AS)</entry><entry>4 semanas</entry><entry>No</entry><entry>Alivió la intensidad de la fatiga</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Strong>Proctitis por radiación</Strong></entry><entry NameEnd="col8" NameSt="col7"/></Row><Row><entry><Reference refidx="136"/> </entry><entry>Serie de casos no consecutivos</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">44; 44; ninguno </entry><entry>Se desconoce</entry><entry>No</entry><entry>En el 73 % de los pacientes se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curó</GlossaryTermRef> la proctitis por radiación: sin <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef> durante 15 días</entry><entry><LOERef href="CDR0000335152" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Strong>Hipo</Strong></entry><entry NameEnd="col8" NameSt="col7"/></Row><Row><entry><Reference refidx="139"/></entry><entry>Serie de casos retrospectivos </entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3">16; 16; ninguno</entry><entry> 1–7 días</entry><entry>Se desconoce </entry><entry>Alivio de los síntomas</entry><entry><LOERef href="CDR0000335152" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Strong>Síntomas múltiples</Strong></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="62"/> </entry><entry>Serie de casos no consecutivos, investigados en forma retrospectiva</entry><entry NameEnd="col4" NameSt="col3"> 79; 79 (acupuntura tradicional china, acupuntura auricular, estimulación  <GlossaryTermRef href="CDR0000467856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">percutánea </GlossaryTermRef> del nervio, acupuntura coreana en la mano o acupuntura japonesa en el cuero cabelludo); ninguno</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Sí, <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef></entry><entry>El 60 % exhibió por lo menos una mejora del 30 %</entry><entry><LOERef href="CDR0000335152" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup>
      </Table><Para id="_580">En un ensayo clínico aleatorizado,<Reference refidx="134"/> se asignó al azar a 76 pacientes con varios tipos de cáncer a dos grupos (N = 38 por grupo); entre estos tipos, 38 de cáncer de esófago, 24 de cáncer de estómago y 14 de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>. El grupo de tratamiento se sometió a acupuntura combinada con radioterapia o quimioterapia, y el grupo de control se trató con radioterapia o quimioterapia sola. En los datos se observó  que los pacientes del grupo de acupuntura ganaron significativamente más peso corporal que aquellos del grupo control (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). En los pacientes de cáncer de pulmón, el grupo de acupuntura también mostró un mayor alivio de los síntomas de tos, toracodinia, hemoptisis y fiebre que  los del grupo de control. En los pacientes con cáncer de esófago, el grupo de acupuntura presentó mayor alivio de los síntomas de dolor torácico, vómitos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef> y disfagia. Además, el grupo de acupuntura sufrió menos efectos secundarios (inapetencia, N/V, mareos o fatiga) producidos por la radioterapia o la quimioterapia que el grupo de control. Sin embargo, no se realizó un análisis estadístico de estos datos. </Para><Para id="_581">En un estudio retrospectivo participaron pacientes de una clínica oncológica a quienes se les ofreció  tratamiento con acupuntura para   <GlossaryTermRef href="CDR0000467854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paliación</GlossaryTermRef> de los síntomas.<Reference refidx="135"/> De 89 pacientes tratados con acupuntura, 79 respondieron una encuesta telefónica. Los datos indicaron que los principales motivos de la derivación fueron: dolor (53 %), xerostomía (32 %), sofocos (6 %) y náuseas o inapetencia (6 %). De estos pacientes, el 60 % presentó alivio de por lo menos  el 30 % en los síntomas y alrededor de un tercio no presentó ningún cambio en la gravedad de los síntomas. No se preguntó a los pacientes sobre sus expectativas para el tratamiento de acupuntura.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_582"><Title>Acupuntura en la población pediátrica</Title><Para id="_583">En algunos estudios se  analizaron los efectos de la acupuntura en pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátricos</GlossaryTermRef> con cáncer. En un estudio de encuesta de 80 pacientes, la tasa de aceptación para la acupuntura fue del 82% en los pacientes pediátricos, <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultos jóvenes que se sometieron a un  <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000693540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células madre hematopoyéticas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="142"/> En un ECA realizado en 2018 de 165 pacientes pediátricos que recibieron quimioterapia con potencial emetogénico alto se demostró que las bandas de  acupresión en el punto PC6 fueron inocuas pero no mejoraron las NVCQ cuando se lo comparó con  bandas placebo colocadas en la muñeca.<Reference refidx="143"/> En octubre de 2017 se inició un ECA de acupresión para la reducción de los síntomas relacionados con el tratamiento en niños con cáncer y sometidos a trasplante de células madre hematopoyéticas. El resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protocolo</GlossaryTermRef> del estudio se publicó.<Reference refidx="144"/>  Hasta la fecha no se dispone de datos sobre los resultados.</Para><Para id="_584">Los efectos adversos de la acupuntura en niños son escasos y limitados al igual que en adultos.<Reference refidx="145"/><Reference refidx="146"/><Reference refidx="147"/>. En un estudio se observó que no había un aumento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> de efectos adversos en niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000045365" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trombocitopenia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neutropenia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="147"/></Para></SummarySection><Table id="_585"><Title>Cuadro 10.  Estudios clínicos de acupuntura en oncología pediátrica<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.06%"/><ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="10.50%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="11.65%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="11.76%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="10.81%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="22.26%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="14.91%"/><THead><Row><entry Align="Center">Referencia</entry><entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry><entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry Align="Center">Duración del tratamiento</entry><entry Align="Center">Terapia simultánea (sí/no/se desconce)<Superscript>c</Superscript></entry><entry Align="Center">Resultados</entry><entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"> ECA = ensayo controlado aleatorizado.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener información adicional y la definición de los términos, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>El número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo control quizás no sea igual al número de pacientes incluídos en el ensayo; el número de pacientes incluídos es igual al número de pacientes inscritos o considerados inicialmente por los investigadores que llevaron adelante el ensayo; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos que recibieron el tratamiento en estudio Y para quienes se notificaron resultados.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Terapia concomitante para los síntomas tratados (no cáncer).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>A partir de la evidencia más sólida se notificó que el tratamiento del estudio presenta actividad o de alguna manera mejora el bienestar de los pacientes con cáncer. Para obtener información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia  de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="143"/> </entry><entry>ECA</entry><entry>165; 83 (bandas de acupresión reales); 82 (bandas de simulación)</entry><entry>Hasta 7 días después de la quimioterapia</entry><entry>Sí, antieméticos</entry><entry>No se observaron diferencias significativas entre los grupos de estudio</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1sC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table><SummarySection id="_TrialSearch_460_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_460_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3412017">Zhou RX, Huang FL, Jiang SR, et al.: The effect of acupuncture on the phagocytic activity of human leukocytes. J Tradit Chin Med 8 (2): 83-4, 1988.</Citation><Citation idx="2" PMID="3613646">He CJ, Gong KH, Xu QZ, et al.: Effects of microwave acupuncture on the immunological function of cancer patients. J Tradit Chin Med 7 (1): 9-11, 1987.</Citation><Citation idx="3" PMID="7866002">Wu B, Zhou RX, Zhou MS: [Effect of acupuncture on interleukin-2 level and NK cell immunoactivity of peripheral blood of malignant tumor patients] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 14 (9): 537-9, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="9208533">Wu B, Zhou RX, Zhou MS: [Effect of acupuncture on immunomodulation in patients with malignant tumors] Zhongguo Zhong Xi Yi Jie He Za Zhi 16 (3): 139-41, 1996.</Citation><Citation idx="5" PMID="10437222">Wei Z: Clinical observation on therapeutic effect of acupuncture at zusanli for leukopenia. J Tradit Chin Med 18 (2): 94-5, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="11977512">Ye F, Chen S, Liu W: Effects of electro-acupuncture on immune function after chemotherapy in 28 cases. J Tradit Chin Med 22 (1): 21-3, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="10437260">Dang W, Yang J: Clinical study on acupuncture treatment of stomach carcinoma pain. J Tradit Chin Med 18 (1): 31-8, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="14615440">Alimi D, Rubino C, Pichard-Léandri E, et al.: Analgesic effect of auricular acupuncture for cancer pain: a randomized, blinded, controlled trial. J Clin Oncol 21 (22): 4120-6, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="29729786">Lu W, Rosenthal DS: Oncology Acupuncture for Chronic Pain in Cancer Survivors: A Reflection on the American Society of Clinical Oncology Chronic Pain Guideline. Hematol Oncol Clin North Am 32 (3): 519-533, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="29940063">Deng G, Bao T, Mao JJ: Understanding the Benefits of Acupuncture Treatment for Cancer Pain Management. Oncology (Williston Park) 32 (6): 310-6, 2018.</Citation><Citation idx="11" PMID="11001324">Niemtzow RC: Integration of complementary disciplines into the oncology clinic. Part I. Acupuncture. Curr Probl Cancer 24 (4): 184-93, 2000 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="12" PMID="10766574">Alimi D, Rubino C, Leandri EP, et al.: Analgesic effects of auricular acupuncture for cancer pain. J Pain Symptom Manage 19 (2): 81-2, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="4065352">Filshie J, Redman D: Acupuncture and malignant pain problems. Eur J Surg Oncol 11 (4): 389-94, 1985.</Citation><Citation idx="14">Wen HL: Cancer pain treated with acupuncture and electrical stimulation. Mod Med Asia  13 (2): 12-6, 1977.</Citation><Citation idx="15" PMID="26468973">Paley CA, Johnson MI, Tashani OA, et al.: Acupuncture for cancer pain in adults. Cochrane Database Syst Rev  (10): CD007753, 2015.</Citation><Citation idx="16" PMID="26977172">Hu C, Zhang H, Wu W, et al.: Acupuncture for Pain Management in Cancer: A Systematic Review and Meta-Analysis. Evid Based Complement Alternat Med 2016: 1720239, 2016.</Citation><Citation idx="17" PMID="32379695">Xu LP, Yang SL, Su SQ, et al.: Effect of wrist-ankle acupuncture therapy combined with auricular acupuncture on cancer pain: A four-parallel arm randomized controlled trial. Complement Ther Clin Pract 39: 101170, 2020.</Citation><Citation idx="18" PMID="19114190">Deng G, Rusch V, Vickers A, et al.: Randomized controlled trial of a special acupuncture technique for pain after thoracotomy. J Thorac Cardiovasc Surg 136 (6): 1464-9, 2008.</Citation><Citation idx="19" PMID="17349495">Mehling WE, Jacobs B, Acree M, et al.: Symptom management with massage and acupuncture in postoperative cancer patients: a randomized controlled trial. J Pain Symptom Manage 33 (3): 258-66, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="20406930">Pfister DG, Cassileth BR, Deng GE, et al.: Acupuncture for pain and dysfunction after neck dissection: results of a randomized controlled trial. J Clin Oncol 28 (15): 2565-70, 2010.</Citation><Citation idx="21" PMID="10459443">He JP, Friedrich M, Ertan AK, et al.: Pain-relief and movement improvement by acupuncture after ablation and axillary lymphadenectomy in patients with mammary cancer. Clin Exp Obstet Gynecol 26 (2): 81-4, 1999.</Citation><Citation idx="22" PMID="21306863">Bao T, Ye X, Skinner J, et al.: The analgesic effect of magnetic acupressure in cancer patients undergoing bone marrow aspiration and biopsy: a randomized, blinded, controlled trial. J Pain Symptom Manage 41 (6): 995-1002, 2011.</Citation><Citation idx="23" PMID="29122251">Sharifi Rizi M, Shamsalinia A, Ghaffari F, et al.: The effect of acupressure on pain, anxiety, and the physiological indexes of patients with cancer undergoing bone marrow biopsy. Complement Ther Clin Pract 29: 136-141, 2017.</Citation><Citation idx="24" PMID="22965186">Vickers AJ, Cronin AM, Maschino AC, et al.: Acupuncture for chronic pain: individual patient data meta-analysis. Arch Intern Med 172 (19): 1444-53, 2012.</Citation><Citation idx="25" PMID="25915433">Chien TJ, Liu CY, Chang YF, et al.: Acupuncture for treating aromatase inhibitor-related arthralgia in breast cancer: a systematic review and meta-analysis. J Altern Complement Med 21 (5): 251-60, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="26220605">Bae K, Yoo HS, Lamoury G, et al.: Acupuncture for Aromatase Inhibitor-Induced Arthralgia: A Systematic Review. Integr Cancer Ther 14 (6): 496-502, 2015.</Citation><Citation idx="27" PMID="28384564">Chen L, Lin CC, Huang TW, et al.: Effect of acupuncture on aromatase inhibitor-induced arthralgia in patients with breast cancer: A meta-analysis of randomized controlled trials. Breast 33: 132-138, 2017.</Citation><Citation idx="28" PMID="20100963">Crew KD, Capodice JL, Greenlee H, et al.: Randomized, blinded, sham-controlled trial of acupuncture for the management of aromatase inhibitor-associated joint symptoms in women with early-stage breast cancer. J Clin Oncol 28 (7): 1154-60, 2010.</Citation><Citation idx="29" PMID="23393007">Bao T, Cai L, Giles JT, et al.: A dual-center randomized controlled double blind trial assessing the effect of acupuncture in reducing musculoskeletal symptoms in breast cancer patients taking aromatase inhibitors. Breast Cancer Res Treat 138 (1): 167-74, 2013.</Citation><Citation idx="30" PMID="23722951">Oh B, Kimble B, Costa DS, et al.: Acupuncture for treatment of arthralgia secondary to aromatase inhibitor therapy in women with early breast cancer: pilot study. Acupunct Med 31 (3): 264-71, 2013.</Citation><Citation idx="31" PMID="24210070">Mao JJ, Xie SX, Farrar JT, et al.: A randomised trial of electro-acupuncture for arthralgia related to aromatase inhibitor use. Eur J Cancer 50 (2): 267-76, 2014.</Citation><Citation idx="32" PMID="29998338">Hershman DL, Unger JM, Greenlee H, et al.: Effect of Acupuncture vs Sham Acupuncture or Waitlist Control on Joint Pain Related to Aromatase Inhibitors Among Women With Early-Stage Breast Cancer: A Randomized Clinical Trial. JAMA 320 (2): 167-176, 2018.</Citation><Citation idx="33" PMID="33734288">Mao JJ, Liou KT, Baser RE, et al.: Effectiveness of Electroacupuncture or Auricular Acupuncture vs Usual Care for Chronic Musculoskeletal Pain Among Cancer Survivors: The PEACE Randomized Clinical Trial. JAMA Oncol 7 (5): 720-727, 2021.</Citation><Citation idx="34" PMID="23341529">Garcia MK, McQuade J, Haddad R, et al.: Systematic review of acupuncture in cancer care: a synthesis of the evidence. J Clin Oncol 31 (7): 952-60, 2013.</Citation><Citation idx="35" PMID="16192603">Ezzo J, Vickers A, Richardson MA, et al.: Acupuncture-point stimulation for chemotherapy-induced nausea and vomiting. J Clin Oncol 23 (28): 7188-98, 2005.</Citation><Citation idx="36" PMID="2883410">Dundee JW, Ghaly RG, Fitzpatrick KT, et al.: Acupuncture to prevent cisplatin-associated vomiting. Lancet 1 (8541): 1083, 1987.</Citation><Citation idx="37" PMID="12906958" MedlineID="22788994">Roscoe JA, Morrow GR, Hickok JT, et al.: The efficacy of acupressure and acustimulation wrist bands for the relief of chemotherapy-induced nausea and vomiting. A University of Rochester Cancer Center Community Clinical Oncology Program multicenter study. J Pain Symptom Manage 26 (2): 731-42, 2003.</Citation><Citation idx="38" PMID="8758186">Vickers AJ: Can acupuncture have specific effects on health? A systematic review of acupuncture antiemesis trials. J R Soc Med 89 (6): 303-11, 1996.</Citation><Citation idx="39" PMID="10357346">Lee A, Done ML: The use of nonpharmacologic techniques to prevent postoperative nausea and vomiting: a meta-analysis. Anesth Analg 88 (6): 1362-9, 1999.</Citation><Citation idx="40" PMID="18803496">Park J, Linde K, Manheimer E, et al.: The status and future of acupuncture clinical research. J Altern Complement Med 14 (7): 871-81, 2008.</Citation><Citation idx="41" PMID="16813514">Ezzo J, Streitberger K, Schneider A: Cochrane systematic reviews examine P6 acupuncture-point stimulation for nausea and vomiting. J Altern Complement Med 12 (5): 489-95, 2006.</Citation><Citation idx="42" PMID="16625560">Ezzo JM, Richardson MA, Vickers A, et al.: Acupuncture-point stimulation for chemotherapy-induced nausea or vomiting. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD002285, 2006.</Citation><Citation idx="43" PMID="9809733">NIH Consensus Conference. Acupuncture. JAMA 280 (17): 1518-24, 1998.</Citation><Citation idx="44" PMID="2666662">Dundee JW, Ghaly RG, Fitzpatrick KT, et al.: Acupuncture prophylaxis of cancer chemotherapy-induced sickness. J R Soc Med 82 (5): 268-71, 1989.</Citation><Citation idx="45" PMID="1982043">Dundee JW, McMillan CM: Clinical uses of P6 acupuncture antiemesis. Acupunct Electrother Res 15 (3-4): 211-5, 1990.</Citation><Citation idx="46" PMID="2027146">Dundee JW, Yang J, McMillan C: Non-invasive stimulation of the P6 (Neiguan) antiemetic acupuncture point in cancer chemotherapy. J R Soc Med 84 (4): 210-2, 1991.</Citation><Citation idx="47" PMID="1834156">McMillan C, Dundee JW, Abram WP: Enhancement of the antiemetic action of ondansetron by transcutaneous electrical stimulation of the P6 antiemetic point, in patients having highly emetic cytotoxic drugs. Br J Cancer 64 (5): 971-2, 1991.</Citation><Citation idx="48" PMID="25204437">Shen Y, Liu L, Chiang JS, et al.: Randomized, placebo-controlled trial of K1 acupoint acustimulation to prevent cisplatin-induced or oxaliplatin-induced nausea. Cancer 121 (1): 84-92, 2015.</Citation><Citation idx="49" PMID="28069044">Xie J, Chen LH, Ning ZY, et al.: Effect of transcutaneous electrical acupoint stimulation combined with palonosetron on chemotherapy-induced nausea and vomiting: a single-blind, randomized, controlled trial. Chin J Cancer 36 (1): 6, 2017.</Citation><Citation idx="50" PMID="27502820">Eghbali M, Yekaninejad MS, Varaei S, et al.: The effect of auricular acupressure on nausea and vomiting caused by chemotherapy among breast cancer patients. Complement Ther Clin Pract 24: 189-94, 2016.</Citation><Citation idx="51" PMID="30929028">Peoples AR, Culakova E, Heckler CE, et al.: Positive effects of acupressure bands combined with relaxation music/instructions on patients most at risk for chemotherapy-induced nausea. Support Care Cancer 27 (12): 4597-4605, 2019.</Citation><Citation idx="52" PMID="28920142">Deng G, Giralt S, Chung DJ, et al.: Acupuncture for reduction of symptom burden in multiple myeloma patients undergoing autologous hematopoietic stem cell transplantation: a randomized sham-controlled trial. Support Care Cancer 26 (2): 657-665, 2018.</Citation><Citation idx="53" PMID="32514290">Li QW, Yu MW, Wang XM, et al.: Efficacy of acupuncture in the prevention and treatment of chemotherapy-induced nausea and vomiting in patients with advanced cancer: a multi-center, single-blind, randomized, sham-controlled clinical research. Chin Med 15: 57, 2020.</Citation><Citation idx="54" PMID="21448267">Enblom A, Lekander M, Hammar M, et al.: Getting the grip on nonspecific treatment effects: emesis in patients randomized to acupuncture or sham compared to patients receiving standard care. PLoS One 6 (3): e14766, 2011.</Citation><Citation idx="55" PMID="11105182" MedlineID="20558506">Shen J, Wenger N, Glaspy J, et al.: Electroacupuncture for control of myeloablative chemotherapy-induced emesis: A randomized controlled trial. JAMA 284 (21): 2755-61, 2000.</Citation><Citation idx="56" PMID="12855628">Streitberger K, Friedrich-Rust M, Bardenheuer H, et al.: Effect of acupuncture compared with placebo-acupuncture at P6 as additional antiemetic prophylaxis in high-dose chemotherapy and autologous peripheral blood stem cell transplantation: a randomized controlled single-blind trial. Clin Cancer Res 9 (7): 2538-44, 2003.</Citation><Citation idx="57" PMID="19509551">You Q, Yu H, Wu D, et al.: Vitamin B6 points PC6 injection during acupuncture can relieve nausea and vomiting in patients with ovarian cancer. Int J Gynecol Cancer 19 (4): 567-71, 2009.</Citation><Citation idx="58">Price H, Lewith G, Williams C: Acupressure as an antiemetic in cancer chemotherapy. Complementary Medical Research  5 (2): 93-4, 1991.</Citation><Citation idx="59" PMID="17352966">Molassiotis A, Helin AM, Dabbour R, et al.: The effects of P6 acupressure in the prophylaxis of chemotherapy-related nausea and vomiting in breast cancer patients. Complement Ther Med 15 (1): 3-12, 2007.</Citation><Citation idx="60" PMID="17723973">Dibble SL, Luce J, Cooper BA, et al.: Acupressure for chemotherapy-induced nausea and vomiting: a randomized clinical trial. Oncol Nurs Forum 34 (4): 813-20, 2007.</Citation><Citation idx="61" PMID="18065731">Deng G, Vickers A, Yeung S, et al.: Randomized, controlled trial of acupuncture for the treatment of hot flashes in breast cancer patients. J Clin Oncol 25 (35): 5584-90, 2007.</Citation><Citation idx="62" PMID="12088252">Porzio G, Trapasso T, Martelli S, et al.: Acupuncture in the treatment of menopause-related symptoms in women taking tamoxifen. Tumori 88 (2): 128-30, 2002 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="63" PMID="20038728">Walker EM, Rodriguez AI, Kohn B, et al.: Acupuncture versus venlafaxine for the management of vasomotor symptoms in patients with hormone receptor-positive breast cancer: a randomized controlled trial. J Clin Oncol 28 (4): 634-40, 2010.</Citation><Citation idx="64" PMID="20494414">Beer TM, Benavides M, Emmons SL, et al.: Acupuncture for hot flashes in patients with prostate cancer. Urology 76 (5): 1182-8, 2010.</Citation><Citation idx="65" PMID="17225620">Nedstrand E, Wyon Y, Hammar M, et al.: Psychological well-being improves in women with breast cancer after treatment with applied relaxation or electro-acupuncture for vasomotor symptom. J Psychosom Obstet Gynaecol 27 (4): 193-9, 2006.</Citation><Citation idx="66" PMID="18294761">Frisk J, Spetz AC, Hjertberg H, et al.: Two modes of acupuncture as a treatment for hot flushes in men with prostate cancer--a prospective multicenter study with long-term follow-up. Eur Urol 55 (1): 156-63, 2009.</Citation><Citation idx="67" PMID="20605360">Ashamalla H, Jiang ML, Guirguis A, et al.: Acupuncture for the alleviation of hot flashes in men treated with androgen ablation therapy. Int J Radiat Oncol Biol Phys 79 (5): 1358-63, 2011.</Citation><Citation idx="68" PMID="18839306">Hervik J, Mjåland O: Acupuncture for the treatment of hot flashes in breast cancer patients, a randomized, controlled trial. Breast Cancer Res Treat 116 (2): 311-6, 2009.</Citation><Citation idx="69" PMID="18365859">Frisk J, Carlhäll S, Källström AC, et al.: Long-term follow-up of acupuncture and hormone therapy on hot flushes in women with breast cancer: a prospective, randomized, controlled multicenter trial. Climacteric 11 (2): 166-74, 2008.</Citation><Citation idx="70" PMID="22906948">Bokmand S, Flyger H: Acupuncture relieves menopausal discomfort in breast cancer patients: a prospective, double blinded, randomized study. Breast 22 (3): 320-3, 2013.</Citation><Citation idx="71" PMID="24375332">Bao T, Cai L, Snyder C, et al.: Patient-reported outcomes in women with breast cancer enrolled in a dual-center, double-blind, randomized controlled trial assessing the effect of acupuncture in reducing aromatase inhibitor-induced musculoskeletal symptoms. Cancer 120 (3): 381-9, 2014.</Citation><Citation idx="72" PMID="26281028">Garcia MK, Graham-Getty L, Haddad R, et al.: Systematic review of acupuncture to control hot flashes in cancer patients. Cancer 121 (22): 3948-58, 2015.</Citation><Citation idx="73" PMID="27497608">Salehi A, Marzban M, Zadeh AR: Acupuncture for treating hot flashes in breast cancer patients: an updated meta-analysis. Support Care Cancer 24 (12): 4895-4899, 2016.</Citation><Citation idx="74" PMID="27461606">Chen YP, Liu T, Peng YY, et al.: Acupuncture for hot flashes in women with breast cancer: A systematic review. J Cancer Res Ther 12 (2): 535-42, 2016 Apr-Jun.</Citation><Citation idx="75" PMID="26304905">Mao JJ, Bowman MA, Xie SX, et al.: Electroacupuncture Versus Gabapentin for Hot Flashes Among Breast Cancer Survivors: A Randomized Placebo-Controlled Trial. J Clin Oncol 33 (31): 3615-20, 2015.</Citation><Citation idx="76" PMID="27022113">Lesi G, Razzini G, Musti MA, et al.: Acupuncture As an Integrative Approach for the Treatment of Hot Flashes in Women With Breast Cancer: A Prospective Multicenter Randomized Controlled Trial (AcCliMaT). J Clin Oncol 34 (15): 1795-802, 2016.</Citation><Citation idx="77" PMID="18054724">Molassiotis A, Sylt P, Diggins H: The management of cancer-related fatigue after chemotherapy with acupuncture and acupressure: a randomised controlled trial. Complement Ther Med 15 (4): 228-37, 2007.</Citation><Citation idx="78" PMID="28707168">Cheng CS, Chen LY, Ning ZY, et al.: Acupuncture for cancer-related fatigue in lung cancer patients: a randomized, double blind, placebo-controlled pilot trial. Support Care Cancer 25 (12): 3807-3814, 2017.</Citation><Citation idx="79" PMID="23109700">Molassiotis A, Bardy J, Finnegan-John J, et al.: Acupuncture for cancer-related fatigue in patients with breast cancer: a pragmatic randomized controlled trial. J Clin Oncol 30 (36): 4470-6, 2012.</Citation><Citation idx="80" PMID="23436910">Molassiotis A, Bardy J, Finnegan-John J, et al.: A randomized, controlled trial of acupuncture self-needling as maintenance therapy for cancer-related fatigue after therapist-delivered acupuncture. Ann Oncol 24 (6): 1645-52, 2013.</Citation><Citation idx="81" PMID="19476729">Balk J, Day R, Rosenzweig M, et al.: Pilot, randomized, modified, double-blind, placebo-controlled trial of acupuncture for cancer-related fatigue. J Soc Integr Oncol 7 (1): 4-11, 2009.</Citation><Citation idx="82" PMID="23334562">Deng G, Chan Y, Sjoberg D, et al.: Acupuncture for the treatment of post-chemotherapy chronic fatigue: a randomized, blinded, sham-controlled trial. Support Care Cancer 21 (6): 1735-41, 2013.</Citation><Citation idx="83" PMID="23196311">Smith C, Carmady B, Thornton C, et al.: The effect of acupuncture on post-cancer fatigue and well-being for women recovering from breast cancer: a pilot randomised controlled trial. Acupunct Med 31 (1): 9-15, 2013.</Citation><Citation idx="84" PMID="27495269">Mao H, Mao JJ, Guo M, et al.: Effects of infrared laser moxibustion on cancer-related fatigue: A randomized, double-blind, placebo-controlled trial. Cancer 122 (23): 3667-3672, 2016.</Citation><Citation idx="85" PMID="27388752">Zick SM, Sen A, Wyatt GK, et al.: Investigation of 2 Types of Self-administered Acupressure for Persistent Cancer-Related Fatigue in Breast Cancer Survivors: A Randomized Clinical Trial. JAMA Oncol 2 (11): 1470-1476, 2016.</Citation><Citation idx="86" PMID="30687806">Zick SM, Sen A, Hassett AL, et al.: Impact of Self-Acupressure on Co-Occurring Symptoms in Cancer Survivors. JNCI Cancer Spectr 2 (4): pky064, 2018.</Citation><Citation idx="87" PMID="25077452">Mao JJ, Farrar JT, Bruner D, et al.: Electroacupuncture for fatigue, sleep, and psychological distress in breast cancer patients with aromatase inhibitor-related arthralgia: a randomized trial. Cancer 120 (23): 3744-51, 2014.</Citation><Citation idx="88" PMID="21703001">Johnston MF, Hays RD, Subramanian SK, et al.: Patient education integrated with acupuncture for relief of cancer-related fatigue randomized controlled feasibility study. BMC Complement Altern Med 11: 49, 2011.</Citation><Citation idx="89" PMID="22072272">Meng Z, Garcia MK, Hu C, et al.: Randomized controlled trial of acupuncture for prevention of radiation-induced xerostomia among patients with nasopharyngeal carcinoma. Cancer 118 (13): 3337-44, 2012.</Citation><Citation idx="90" PMID="21537645">Braga FP, Lemos Junior CA, Alves FA, et al.: Acupuncture for the prevention of radiation-induced xerostomia in patients with head and neck cancer. Braz Oral Res 25 (2): 180-5, 2011 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="91" PMID="23104718">Simcock R, Fallowfield L, Monson K, et al.: ARIX: a randomised trial of acupuncture v oral care sessions in patients with chronic xerostomia following treatment of head and neck cancer. Ann Oncol 24 (3): 776-83, 2013.</Citation><Citation idx="92" PMID="22285177">Meng Z, Kay Garcia M, Hu C, et al.: Sham-controlled, randomised, feasibility trial of acupuncture for prevention of radiation-induced xerostomia among patients with nasopharyngeal carcinoma. Eur J Cancer 48 (11): 1692-9, 2012.</Citation><Citation idx="93" PMID="10673783">Blom M, Lundeberg T: Long-term follow-up of patients treated with acupuncture for xerostomia and the influence of additional treatment. Oral Dis 6 (1): 15-24, 2000.</Citation><Citation idx="94" PMID="31808921">Garcia MK, Meng Z, Rosenthal DI, et al.: Effect of True and Sham Acupuncture on Radiation-Induced Xerostomia Among Patients With Head and Neck Cancer: A Randomized Clinical Trial. JAMA Netw Open 2 (12): e1916910, 2019.</Citation><Citation idx="95" PMID="27510185">Bao T, Basal C, Seluzicki C, et al.: Long-term chemotherapy-induced peripheral neuropathy among breast cancer survivors: prevalence, risk factors, and fall risk. Breast Cancer Res Treat 159 (2): 327-33, 2016.</Citation><Citation idx="96" PMID="16783284">Wong R, Sagar S: Acupuncture treatment for chemotherapy-induced peripheral neuropathy--a case series. Acupunct Med 24 (2): 87-91, 2006.</Citation><Citation idx="97" PMID="22146780">Schroeder S, Meyer-Hamme G, Epplée S: Acupuncture for chemotherapy-induced peripheral neuropathy (CIPN): a pilot study using neurography. Acupunct Med 30 (1): 4-7, 2012.</Citation><Citation idx="98" PMID="35960141">Ben-Arye E, Hausner D, Samuels N, et al.: Impact of acupuncture and integrative therapies on chemotherapy-induced peripheral neuropathy: A multicentered, randomized controlled trial. Cancer 128 (20): 3641-3652, 2022.</Citation><Citation idx="99" PMID="32159808">Bao T, Patil S, Chen C, et al.: Effect of Acupuncture vs Sham Procedure on Chemotherapy-Induced Peripheral Neuropathy Symptoms: A Randomized Clinical Trial. JAMA Netw Open 3 (3): e200681, 2020.</Citation><Citation idx="100" PMID="34390283">Bao T, Baser R, Chen C, et al.: Health-Related Quality of Life in Cancer Survivors with Chemotherapy-Induced Peripheral Neuropathy: A Randomized Clinical Trial. Oncologist 26 (11): e2070-e2078, 2021.</Citation><Citation idx="101" PMID="31918748">Chan K, Lui L, Yu K, et al.: The efficacy and safety of electro-acupuncture for alleviating chemotherapy-induced peripheral neuropathy in patients with coloreactal cancer: study protocol for a single-blinded, randomized sham-controlled trial. Trials 21 (1): 58, 2020.</Citation><Citation idx="102" PMID="31256014">D'Alessandro EG, Nebuloni Nagy DR, de Brito CMM, et al.: Acupuncture for chemotherapy-induced peripheral neuropathy: a randomised controlled pilot study. BMJ Support Palliat Care 12 (1): 64-72, 2022.</Citation><Citation idx="103" PMID="30420895">Jeong YJ, Kwak MA, Seo JC, et al.: Acupuncture for the Treatment of Taxane-Induced Peripheral Neuropathy in Breast Cancer Patients: A Pilot Trial. Evid Based Complement Alternat Med 2018: 5367014, 2018.</Citation><Citation idx="104" PMID="24867959">Bao T, Goloubeva O, Pelser C, et al.: A pilot study of acupuncture in treating bortezomib-induced peripheral neuropathy in patients with multiple myeloma. Integr Cancer Ther 13 (5): 396-404, 2014.</Citation><Citation idx="105" PMID="24886772">Garcia MK, Cohen L, Guo Y, et al.: Electroacupuncture for thalidomide/bortezomib-induced peripheral neuropathy in multiple myeloma: a feasibility study. J Hematol Oncol 7: 41, 2014.</Citation><Citation idx="106" PMID="30007894">Bao T, Seidman AD, Piulson L, et al.: A phase IIA trial of acupuncture to reduce chemotherapy-induced peripheral neuropathy severity during neoadjuvant or adjuvant weekly paclitaxel chemotherapy in breast cancer patients. Eur J Cancer 101: 12-19, 2018.</Citation><Citation idx="107" PMID="27013473">Greenlee H, Crew KD, Capodice J, et al.: Randomized sham-controlled pilot trial of weekly electro-acupuncture for the prevention of taxane-induced peripheral neuropathy in women with early stage breast cancer. Breast Cancer Res Treat 156 (3): 453-464, 2016.</Citation><Citation idx="108" PMID="31833790">Chien TJ, Liu CY, Fang CJ, et al.: The Efficacy of Acupuncture in Chemotherapy-Induced Peripheral Neuropathy: Systematic Review and Meta-Analysis. Integr Cancer Ther 18: 1534735419886662, 2019 Jan-Dec.</Citation><Citation idx="109" PMID="31043820">Li K, Giustini D, Seely D: A systematic review of acupuncture for chemotherapy-induced peripheral neuropathy. Curr Oncol 26 (2): e147-e154, 2019.</Citation><Citation idx="110" PMID="28068938">Han X, Wang L, Shi H, et al.: Acupuncture combined with methylcobalamin for the treatment of chemotherapy-induced peripheral neuropathy in patients with multiple myeloma. BMC Cancer 17 (1): 40, 2017.</Citation><Citation idx="111" PMID="24066010">Rostock M, Jaroslawski K, Guethlin C, et al.: Chemotherapy-induced peripheral neuropathy in cancer patients: a four-arm randomized trial on the effectiveness of electroacupuncture. Evid Based Complement Alternat Med 2013: 349653, 2013.</Citation><Citation idx="112" PMID="32297442">Lu W, Giobbie-Hurder A, Freedman RA, et al.: Acupuncture for Chemotherapy-Induced Peripheral Neuropathy in Breast Cancer Survivors: A Randomized Controlled Pilot Trial. Oncologist 25 (4): 310-318, 2020.</Citation><Citation idx="113" PMID="17355547">Schröder S, Liepert J, Remppis A, et al.: Acupuncture treatment improves nerve conduction in peripheral neuropathy. Eur J Neurol 14 (3): 276-81, 2007.</Citation><Citation idx="114" PMID="12067095">Kanakura Y, Niwa K, Kometani K, et al.: Effectiveness of acupuncture and moxibustion treatment for lymphedema following intrapelvic lymph node dissection: a preliminary report. Am J Chin Med 30 (1): 37-43, 2002.</Citation><Citation idx="115" PMID="18591908">Alem M, Gurgel MS: Acupuncture in the rehabilitation of women after breast cancer surgery--a case series. Acupunct Med 26 (2): 87-93, 2008.</Citation><Citation idx="116" PMID="21685498">Cassileth BR, Van Zee KJ, Chan Y, et al.: A safety and efficacy pilot study of acupuncture for the treatment of chronic lymphoedema. Acupunct Med 29 (3): 170-2, 2011.</Citation><Citation idx="117" PMID="23576267">Cassileth BR, Van Zee KJ, Yeung KS, et al.: Acupuncture in the treatment of upper-limb lymphedema: results of a pilot study. Cancer 119 (13): 2455-61, 2013.</Citation><Citation idx="118" PMID="27630734">de Valois B, Asprey A, Young T: "The Monkey on Your Shoulder": A Qualitative Study of Lymphoedema Patients' Attitudes to and Experiences of Acupuncture and Moxibustion. Evid Based Complement Alternat Med 2016: 4298420, 2016.</Citation><Citation idx="119" PMID="24990160">Smith CA, Pirotta M, Kilbreath S: A feasibility study to examine the role of acupuncture to reduce symptoms of lymphoedema after breast cancer: a randomised controlled trial. Acupunct Med 32 (5): 387-93, 2014.</Citation><Citation idx="120" PMID="26966410">Yao C, Xu Y, Chen L, et al.: Effects of warm acupuncture on breast cancer-related chronic lymphedema: a randomized controlled trial. Curr Oncol 23 (1): e27-34, 2016.</Citation><Citation idx="121" PMID="29520533">Bao T, Iris Zhi W, Vertosick EA, et al.: Acupuncture for breast cancer-related lymphedema: a randomized controlled trial. Breast Cancer Res Treat 170 (1): 77-87, 2018.</Citation><Citation idx="122" PMID="20039456">Meng ZQ, Garcia MK, Chiang JS, et al.: Electro-acupuncture to prevent prolonged postoperative ileus: a randomized clinical trial. World J Gastroenterol 16 (1): 104-11, 2010.</Citation><Citation idx="123" PMID="23188543">Deng G, Wong WD, Guillem J, et al.: A phase II, randomized, controlled trial of acupuncture for reduction of Postcolectomy Ileus. Ann Surg Oncol 20 (4): 1164-9, 2013.</Citation><Citation idx="124" PMID="23142625">Ng SS, Leung WW, Mak TW, et al.: Electroacupuncture reduces duration of postoperative ileus after laparoscopic surgery for colorectal cancer. Gastroenterology 144 (2): 307-313.e1, 2013.</Citation><Citation idx="125" PMID="29422935">Liu YH, Dong GT, Ye Y, et al.: Effectiveness of Acupuncture for Early Recovery of Bowel Function in Cancer: A Systematic Review and Meta-Analysis. Evid Based Complement Alternat Med 2017: 2504021, 2017.</Citation><Citation idx="126" PMID="36322060">Wang Y, Yang JW, Yan SY, et al.: Electroacupuncture vs Sham Electroacupuncture in the Treatment of Postoperative Ileus After Laparoscopic Surgery for Colorectal Cancer: A Multicenter, Randomized Clinical Trial. JAMA Surg 158 (1): 20-27, 2023.</Citation><Citation idx="127" PMID="35739000">Tong QY, Liu R, Gao Y, et al.: Effect of Electroacupuncture Based on ERAS for Preoperative Anxiety in Breast Cancer Surgery: A Single-Center, Randomized, Controlled Trial. Clin Breast Cancer 22 (7): 724-736, 2022.</Citation><Citation idx="128" PMID="21977863">Feng Y, Wang XY, Li SD, et al.: Clinical research of acupuncture on malignant tumor patients for improving depression and sleep quality. J Tradit Chin Med 31 (3): 199-202, 2011.</Citation><Citation idx="129" PMID="31081899">Garland SN, Xie SX, DuHamel K, et al.: Acupuncture Versus Cognitive Behavioral Therapy for Insomnia in Cancer Survivors: A Randomized Clinical Trial. J Natl Cancer Inst 111 (12): 1323-1331, 2019.</Citation><Citation idx="130" PMID="34848737">Yang M, Liou KT, Garland SN, et al.: Acupuncture versus cognitive behavioral therapy for pain among cancer survivors with insomnia: an exploratory analysis of a randomized clinical trial. NPJ Breast Cancer 7 (1): 148, 2021.</Citation><Citation idx="131" PMID="29735975">Tong T, Pei C, Chen J, et al.: Efficacy of Acupuncture Therapy for Chemotherapy-Related Cognitive Impairment in Breast Cancer Patients. Med Sci Monit 24: 2919-2927, 2018.</Citation><Citation idx="132" PMID="32305573">Zhang ZJ, Man SC, Yam LL, et al.: Electroacupuncture trigeminal nerve stimulation plus body acupuncture for chemotherapy-induced cognitive impairment in breast cancer patients: An assessor-participant blinded, randomized controlled trial. Brain Behav Immun 88: 88-96, 2020.</Citation><Citation idx="133" PMID="32320061">Liou KT, Root JC, Garland SN, et al.: Effects of acupuncture versus cognitive behavioral therapy on cognitive function in cancer survivors with insomnia: A secondary analysis of a randomized clinical trial. Cancer 126 (13): 3042-3052, 2020.</Citation><Citation idx="134" PMID="3016416">Xia YQ, Zhang D, Yang CX, et al.: An approach to the effect on tumors of acupuncture in combination with radiotherapy or chemotherapy. J Tradit Chin Med 6 (1): 23-6, 1986.</Citation><Citation idx="135" PMID="12047000">Johnstone PA, Polston GR, Niemtzow RC, et al.: Integration of acupuncture into the oncology clinic. Palliat Med 16 (3): 235-9, 2002.</Citation><Citation idx="136" PMID="3448396">Zhang ZH: Effect of acupuncture on 44 cases of radiation rectitis following radiation therapy for carcinoma of the cervix uteri. J Tradit Chin Med 7 (2): 139-40, 1987.</Citation><Citation idx="137" PMID="11039000">Yao W: Prof. Sheng Canruo's experience in acupuncture treatment of throat diseases with yan si xue. J Tradit Chin Med 20 (2): 122-5, 2000.</Citation><Citation idx="138" PMID="6565880">Feng RZ: Relief of oesophageal carcinomatous obstruction by acupuncture. J Tradit Chin Med 4 (1): 3-4, 1984.</Citation><Citation idx="139" PMID="20575702">Ge AX, Ryan ME, Giaccone G, et al.: Acupuncture treatment for persistent hiccups in patients with cancer. J Altern Complement Med 16 (7): 811-6, 2010.</Citation><Citation idx="140" PMID="35257230">Yildirim D, Kocatepe V, Talu GK: The efficacy of acupressure in managing opioid-induced constipation in patients with cancer: A single-blind randomized controlled trial. Support Care Cancer 30 (6): 5201-5210, 2022.</Citation><Citation idx="141" PMID="21917515">de Valois BA, Young TE, Melsome E: Assessing the feasibility of using acupuncture and moxibustion to improve quality of life for cancer survivors with upper body lymphoedema. Eur J Oncol Nurs 16 (3): 301-9, 2012.</Citation><Citation idx="142" PMID="35679148">Bettini E, Idiokitas R, Mahmood L, et al.: Safety and Acceptance of Acupuncture and Acupressure in Children, Adolescents, and Young Adults Undergoing Hematopoietic Stem Cell Transplant. Cancer Nurs 46 (3): E204-E207, 2023 May-Jun 01.</Citation><Citation idx="143" PMID="29266260">Dupuis LL, Kelly KM, Krischer JP, et al.: Acupressure bands do not improve chemotherapy-induced nausea control in pediatric patients receiving highly emetogenic chemotherapy: A single-blinded, randomized controlled trial. Cancer 124 (6): 1188-1196, 2018.</Citation><Citation idx="144" PMID="31453017">Lown EA, Banerjee A, Vittinghoff E, et al.: Acupressure to Reduce Treatment-Related Symptoms for Children With Cancer and Recipients of Hematopoietic Stem Cell Transplant: Protocol for a Randomized Controlled Trial. Glob Adv Health Med 8: 2164956119870444, 2019.</Citation><Citation idx="145" PMID="18525459">Jindal V, Ge A, Mansky PJ: Safety and efficacy of acupuncture in children: a review of the evidence. J Pediatr Hematol Oncol 30 (6): 431-42, 2008.</Citation><Citation idx="146" PMID="20556436">Ladas EJ, Rooney D, Taromina K, et al.: The safety of acupuncture in children and adolescents with cancer therapy-related thrombocytopenia. Support Care Cancer 18 (11): 1487-90, 2010.</Citation><Citation idx="147" PMID="28176457">Chokshi SK, Ladas EJ, Taromina K, et al.: Predictors of acupuncture use among children and adolescents with cancer. Pediatr Blood Cancer 64 (7): , 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_71"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_72">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> graves de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> son poco frecuentes. Los accidentes e <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> notificadas parecen estar relacionados con violaciones del procedimiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilización</GlossaryTermRef> o con negligencia del médico.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En una revisión sistemática de <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> sobre la inocuidad de la acupuntura, que incluyó 98 artículos publicados en inglés, provenientes de 22 países entre 1965 y 1999, solo se encontraron 202 incidentes. El número de incidentes pareció disminuir en la medida en que aumentaban los grados de formación y los requisitos de certificación. De los 118 incidentes notificados (60 %) relacionados con una infección, 94 (80 %) fueron de <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> y se produjeron principalmente en la década de 1970 y a principios de la de 1980. Desde 1988, cuando se introdujo el uso generalizado de agujas desechables y se establecieron requisitos nacionales de certificación para las técnicas de esterilización de agujas limpias como exigencia para obtener la licencia de acupunturista, se han notificado muy pocos casos de hepatitis o de otras infecciones relacionadas con esta práctica.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Debido a que los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> sometidos a <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodeficiencia</GlossaryTermRef>, se deben tomar precauciones y aplicar técnicas estrictas de esterilización de agujas cuando se les administra un tratamiento con acupuntura.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_73">Se han notificado efectos adversos leves de la acupuntura, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_416" Style="bullet">
     <ListItem>Dolor en los sitios de <GlossaryTermRef href="CDR0000449723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulación con aguja</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000449931" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hematoma</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cansancio.</ListItem><ListItem>Mareos.</ListItem><ListItem>Somnolencia.</ListItem><ListItem>Irritación cutánea <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizada</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_417">Es posible reducir  estos efectos adversos leves mediante un abordaje adecuado para el paciente, que incluye presión y masaje local  en el sitio de estimulación con aguja después del tratamiento.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9395637">Lao L: Acupuncture techniques and devices. J Altern Complement Med 2 (1): 23-5, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="10100030">MacPherson H: Fatal and adverse events from acupuncture: allegation, evidence, and the implications. J Altern Complement Med 5 (1): 47-56, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="12543236">Lao L, Zhang G, Wong RH, et al.: The effect of electroacupuncture as an adjunct on cyclophosphamide-induced emesis in ferrets. Pharmacol Biochem Behav 74 (3): 691-9, 2003.</Citation><Citation idx="4">National Acupuncture Foundation: Clean Needle Technique Manual for Acupuncturists: Guidelines and Standards for the Clean and Safe Clinical Practice of Acupuncture. 6th ed. National Acupuncture Foundation, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="11105182" MedlineID="20558506">Shen J, Wenger N, Glaspy J, et al.: Electroacupuncture for control of myeloablative chemotherapy-induced emesis: A randomized controlled trial. JAMA 284 (21): 2755-61, 2000.</Citation><Citation idx="6">Cheng X: Chinese Acupuncture and Moxibustion. 3rd ed.  Foreign Languages Press, 2018.</Citation><Citation idx="7">O'Connor J, Bensky D, eds.: Acupuncture: A Comprehensive Text. Eastland Press, 1981.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_74"><Title>Resumen de la evidencia sobre el uso de acupuntura para el tratamiento de los síntomas relacionados con el cáncer</Title><Para id="_434">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_435" Style="bullet"><ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Describir los hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem></ItemizedList><Para id="_436">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_75">Es de destacar que, casi todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> en los que se informó sobre los efectos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef> en el cáncer o en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> del cáncer, se centran más en el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento sintomático</GlossaryTermRef> que en la enfermedad misma. Las investigaciones sobre los efectos de la acupuntura en las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, muchas de los cuales fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizadas</GlossaryTermRef> y bien controladas, produjeron las conclusiones más convincentes. En varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados se han notificado los efectos de la acupuntura  para el alivio de otros  efectos secundarios  del tratamiento del cáncer, en muchos se describen datos prometedores de evidencia científica que apoyan el uso de la acupuntura.  Están en curso otros ensayos clínicos de fase III.</Para></SummarySection><SummarySection id="_586"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (01/17/2025)</Title><Para id="_587">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_591">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000765468#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la acupuntura para el tratamiento de las personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Acupuntura. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/acupuntura-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000445441"/><DateFirstPublished>2015-01-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-01-17</DateLastModified></Summary>
