<Summary id="CDR0000765718"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del uso de la aromaterapia con aceites esenciales para mejorar la calidad de vida de los pacientes de cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq">Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/aromaterapia-pdq">Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000441095">aromatherapy and essential oils</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_116">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of aromatherapy with essential oils in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_117">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>aromatherapy with essential oils</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Aromaterapia con aceites esenciales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Aromaterapia con aceites esenciales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">En este resumen de información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef>, sobre todo  para mejorar la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> de los pacientes de  cáncer. Este resumen incluye un resumen breve de la historia de la aromaterapia, una revisión de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>, y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_3">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
      <ListItem>La aromaterapia es el uso <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> de los aceites esenciales (también conocidos como aceites volátiles) de las plantas (flores, hierbas o árboles) para mejorar el bienestar físico, emocional y <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritual</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los pacientes de cáncer usan la aromaterapia principalmente como <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidado de apoyo</GlossaryTermRef> para el bienestar general.</ListItem>
      <ListItem>La aromaterapia se usa a menudo con otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias complementarias</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acupuntura</GlossaryTermRef>) al igual que otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos estándar</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratar los síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los aceites esenciales son sustancias líquidas volátiles que se <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraen</GlossaryTermRef> de materiales provenientes de plantas  <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromáticas</GlossaryTermRef> mediante la destilación al vapor o el prensado mecánico; los aceites que se producen con <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">solventes</GlossaryTermRef> químicos no se consideran aceites esenciales auténticos.</ListItem>
      <ListItem>A medida que los aceites esenciales se añejan, su composición química cambia. Muchos aceites esenciales no tienen una fecha de caducidad.</ListItem><ListItem>	Los aceites esenciales están disponibles en los Estados Unidos para <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> y como tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópico</GlossaryTermRef>. Los tratamientos tópicos, con frecuencia, se usan de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000462674" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diluida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Por lo general, la aromaterapia no se administra por <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En teoría, los efectos de la aromaterapia surgen de la unión de componentes químicos de los aceites esenciales con <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> en el  <GlossaryTermRef href="CDR0000698420" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bulbo olfatorio</GlossaryTermRef> que afectan el centro emocional del encéfalo, el  <GlossaryTermRef href="CDR0000462685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema límbico</GlossaryTermRef>.  La aplicación tópica de los aceites esenciales tal vez tenga efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000462660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibacterianos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef> y  <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En estudios con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> se observa un efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedante</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000450121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulante</GlossaryTermRef> de ciertos aceites esenciales específicos al igual que efectos positivos en la conducta y el sistema inmunitario.  Los estudios de  <GlossaryTermRef href="CDR0000044946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imaginología funcional</GlossaryTermRef> en seres humanos sustentan la función de los olores en  las vías emocionales del sistema límbico.</ListItem>
      <ListItem>En los ensayos clínicos con seres humanos, se investiga la aromaterapia principalmente para el tratamiento de la stress y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> en los pacientes en estado crítico o en otros pacientes hospitalizados.  Se han publicado varios ensayos clínicos sobre el tratamiento para los pacientes de cáncer.</ListItem>
      <ListItem>La aromaterapia produce poca <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> cuando se administra por inhalación o aplicación tópica.</ListItem>
      <ListItem>Los productos de aromaterapia no están sujetos a la aprobación de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de  Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) a menos de que se afirme  que es un tratamiento para una enfermedad específica.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_20">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace  al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_21">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general</Title><Para id="_6">La <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivado</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina herbaria</GlossaryTermRef>, que es en sí misma un subconjunto de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicas</GlossaryTermRef> o naturales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> (MCA).   La aromaterapia se ha definido como el uso <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef> provenientes de las plantas para mejorar el bienestar físico, emocional y <GlossaryTermRef href="CDR0000441265" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espiritual</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_22">Los aceites esenciales son sustancias líquidas volátiles que se <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extraen</GlossaryTermRef>  de los materiales de plantas <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromáticas</GlossaryTermRef> por destilación al vapor o por prensado mecánico.   Los aceites esenciales que se producen con <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">solventes</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicos</GlossaryTermRef> no se consideran aceites esenciales auténticos, ya que los residuos de los solventes pueden alterar las propiedades  de los aceites esenciales  y cambiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000462679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fragancia</GlossaryTermRef> o producir irritaciones en la piel.</Para><Para id="_23">Los aceites esenciales se componen de una gran variedad de productos  químicos que son <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolitos</GlossaryTermRef> que se encuentran en varias plantas. Entre los componentes químicos principales de los aceites esenciales están los  monoterpenos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ésteres</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aldehídos</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000463123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cetonas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcoholes</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463152" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fenoles</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000463160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">óxidos</GlossaryTermRef>, que son volátiles y a veces producen <GlossaryTermRef href="CDR0000462689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olores</GlossaryTermRef> característicos. Los diferentes tipos de aceites esenciales contienen cantidades variables de cada uno de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">componentes</GlossaryTermRef>, que se dice otorgan a cada aceite esencial su fragancia específica y características terapéuticas. Es posible que las especies de plantas tengan quimiovariedades diferenciadas (subespecies que producen aceites esenciales con composiciones químicas diferentes debido a características genéticas diversas y según las condiciones de crecimiento).<Reference refidx="1"/> Por lo tanto, los aceites esenciales de estas plantas tienen varios quimiotipos que se diferencian en la composición química y tal vez produzcan efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> distintos. Cabe resaltar que la composición química de los aceites esenciales es distinta de la composición de los aceites (grasas) que se consumen en los alimentos. A medida que los aceites esenciales se añejan, su composición química cambia. Muchos aceites esenciales no tienen una fecha de caducidad.</Para><Para id="_24">Con frecuencia, los olores <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintéticos</GlossaryTermRef> se elaboran a partir de los mismos compuestos que forman los aceites esenciales. Estos compuestos se sintetizan y por lo general se combinan con otras sustancias químicas que producen olor. Sin embargo, las fragancias sintéticas a menudo contienen irritantes, como disolventes y propulsores que <GlossaryTermRef href="CDR0000454808" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desencadenan</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000322883" dictionary="Genetics" audience="Health professional">sensibilidades</GlossaryTermRef> en algunas personas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>   La mayoría de los aromaterapeutas creen que las fragancias sintéticas son inferiores a los aceites esenciales porque carecen de energía natural o <GlossaryTermRef href="CDR0000046649" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vital</GlossaryTermRef>; sin embargo, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicólogos</GlossaryTermRef> especializados en olores y <GlossaryTermRef href="CDR0000462667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bioquímicos</GlossaryTermRef> rechazan esta idea.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_25">La aromaterapia se usa o se dice que es útil para una gran variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y afecciones.       Los estudios publicados sobre los usos de la aromaterapia se concentran, por lo general, en sus efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicos,</GlossaryTermRef> para aliviar el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> y como <GlossaryTermRef href="CDR0000044645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiolítico</GlossaryTermRef>, o terapéuticos por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> para las afecciones cutáneas.</Para><Para id="_26">La bibliografía sobre los efectos de los olores en el encéfalo humano y las emociones es extensa. En algunos estudios se comprobaron los efectos de los aceites esenciales en el estado de ánimo, el estado de alerta y el estrés mental en las personas sanas. En otros estudios se investigaron los efectos de varios olores (por lo general, sintéticos) en el desempeño de tareas, el tiempo de reacción y los parámetros autonómicos o se evaluaron los efectos directos de los olores en el encéfalo según los patrones del <GlossaryTermRef href="CDR0000462676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroencefalograma</GlossaryTermRef> y estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044946" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imaginología funcional</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/> En tales estudios se observó de forma congruente que los olores producen efectos específicos en las funciones neuropsicológicas y autonómicas de los seres humanos y que los olores afectan el estado de ánimo, la autopercepción de la salud y la <GlossaryTermRef href="CDR0000463165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activación neurológica</GlossaryTermRef>. En estos estudios se indica que los olores tal vez tengan aplicaciones  terapéuticas en el contexto de afecciones psicológicas que producen  estrés y son adversas.</Para><Para id="_27">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales</GlossaryTermRef> de la aromaterapia administran los aceites esenciales mediante varios métodos, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_174" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhalación</GlossaryTermRef> indirecta mediante un aromatizador de sala o gotas de aceite que se colocan cerca del paciente (por ejemplo,  en un pañuelo) o dentro de un tubo con un algodón saturado de aceite.</ListItem><ListItem>Inhalación directa mediante un inhalador personal (por ejemplo, se hacen flotar unas gotas de aceite esencial sobre agua caliente para ayudar en casos de cefalea <GlossaryTermRef href="CDR0000641960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sinusal</GlossaryTermRef>). </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000462663" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Masaje de aromaterapia</GlossaryTermRef>, en el que se aplica sobre el cuerpo aceites esenciales diluidos en un <GlossaryTermRef href="CDR0000462669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceite portador</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_175">Otras formas de administración directas o indirectas incluyen añadir aceites esenciales a las sales y lociones de baño o a los apósitos.</Para><Para id="_122"> Es posible que los profesionales de la aromaterapia usen recetas diferentes para el tratamiento de afecciones específicas, que incluyen combinaciones de aceites esenciales y métodos de administración diversos. Las diferencias dependen del profesional, y  algunos de los usos comunes son de mayor aceptación general en la comunidad de aromaterapeutas. Hay capacitación y certificación en aromaterapia para las personas sin capacitación médica en varios centros educativos de los Estados Unidos y el Reino Unido, pero no hay estandarización profesional en los Estados Unidos y en ninguno de estos países se requiere una licencia para su práctica. Por lo tanto, entre los profesionales hay poca congruencia de los tratamientos específicos para determinadas enfermedades. Esta falta de estandarización lleva a variaciones en los  <GlossaryTermRef href="CDR0000044714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protocolos</GlossaryTermRef> terapéuticos para la <GlossaryTermRef href="CDR0000774488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación</GlossaryTermRef> sobre los efectos de la aromaterapia. Los informes <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anecdóticos</GlossaryTermRef> por sí solos o la experiencia previa es lo que orienta la selección de estos aceites esenciales; cada investigador escoge aceites esenciales diferentes cuando estudian las mismas aplicaciones.   No obstante, ahora hay cursos para profesionales sanitarios titulados que otorgan crédito académico para cursos de enfermería o de educación médica continua que incorporan un componente pequeño de investigación e información para  evaluar o medir los resultados.</Para><Para id="_96"> La National Association for Holistic Aromatherapy, (NAHA) (<ExternalRef xref="https://www.naha.org/education/approved-schools/">www.naha.org</ExternalRef>) y la Alliance of International Aromatherapists (<ExternalRef xref="http://www.alliance-aromatherapists.org/">www.alliance-aromatherapists.org</ExternalRef>) son 2 organizaciones reguladoras que establecen normas nacionales para la educación de los aromaterapeutas. La NAHA está tomando medidas para normalizar la certificación en aromaterapia en los Estados Unidos.   Muchos centros educativos ofrecen programas de certificación aprobados por la NAHA. Para obtener una  lista de estos centros educativos, consultar en la página de Internet de NAHA (<ExternalRef xref="https://naha.org/index.php/education/approved-schools/">https://naha.org/index.php/education/approved-schools/</ExternalRef>).    Los <ExternalRef xref="http://www.aromatherapycouncil.org/">exámenes</ExternalRef> nacionales de aromaterapia se administran 2 veces al año.</Para><Para id="_86">La Canadian Federation of Aromatherapists  estableció normativas para la certificación en aromaterapia en Canadá (<ExternalRef xref="http://www.cfacanada.com/">www.cfacanada.com/</ExternalRef>).   También cuenta con normas sobre la inocuidad y conducta profesional y un directorio público de aromaterapeutas certificados.  Es posible que otros países cuenten con organizaciones similares.</Para><Para id="_28">Si bien los aromaterapeutas en Francia y Alemania administran los aceites esenciales de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> o interna, en el Reino Unido y los Estados Unidos su uso se limita por lo general a la inhalación o aplicación tópica.   El uso fuera del ámbito de la medicina de los aceites esenciales es común en la industria de la saborización y las fragancias.   La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos </GlossaryTermRef> (FDA) ha clasificado la mayoría de los aceites esenciales como GRAS (generalmente reconocidos como inocuos), con límites de concentración específica. Para obtener una lista de programas internacionales de aromaterapia, consultar el sitio de Internet de la International Federation of Aromatherapists (<ExternalRef xref="https://ifaroma.org/en_GB/home">www.ifaroma.org/</ExternalRef>).</Para><Para id="_29">Los productos de aromaterapia no necesitan la aprobación de la FDA.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Wildwood C: The Encyclopedia of Aromatherapy. Healing Arts Press, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="23832131">Silva-Néto RP, Peres MF, Valença MM: Odorant substances that trigger headaches in migraine patients. Cephalalgia 34 (1): 14-21, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="23829679">Vethanayagam D, Vliagoftis H, Mah D, et al.: Fragrance materials in asthma: a pilot study using a surrogate aerosol product. J Asthma 50 (9): 975-82, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="24767833">Celeiro M, Guerra E, Lamas JP, et al.: Development of a multianalyte method based on micro-matrix-solid-phase dispersion for the analysis of fragrance allergens and preservatives in personal care products. J Chromatogr A 1344: 1-14, 2014.</Citation><Citation idx="5">Dodd GH: The molecular dimension in perfumery. In: Van Toller S, Dodd GH, eds.: Perfumery: The Psychology and Biology of Fragrance. Chapman and Hall, 1988, pp 19-46.</Citation><Citation idx="6" PMID="8331544">Buchbauer G, Jirovetz L, Jäger W, et al.: Fragrance compounds and essential oils with sedative effects upon inhalation. J Pharm Sci 82 (6): 660-4, 1993.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_9">Quienes promueven la <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> sostienen que los <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromáticos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef> se han usado por miles de años como <GlossaryTermRef href="CDR0000450121" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estimulantes</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedantes</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000446114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso</GlossaryTermRef> y como tratamiento de una amplia variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Desde el punto de vista histórico estos se vinculan con el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef>  con aceites y <GlossaryTermRef href="CDR0000463072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ungüentos</GlossaryTermRef> en la Biblia y el antiguo Egipto,<Reference refidx="1"/> los remedios empleados durante la edad media y el renacimiento,<Reference refidx="2"/> y la quema de plantas aromáticas en varios ritos religiosos.  Los usos actuales de la aromaterapia surgieron a principios del siglo XX cuando el químico Francés y fabricante de perfumes Rene Gattefosse acuñó el término <Emphasis>aromaterapia</Emphasis> y publicó un libro con ese nombre en 1937.<Reference refidx="2"/> Gattefosse propuso el uso de la aromaterapia para el tratamiento de enfermedades prácticamente en cada sistema de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> donde cita sobre todo pruebas de carácter <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anecdótico</GlossaryTermRef>  y de <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_30">Aunque Gattefosse y sus colegas en Francia, Italia y Alemania estudiaron los efectos  de la aromaterapia por unos 30 años, su uso pasó de moda a mitad de siglo y fue redescubierta por otro francés, un  <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef> llamado Jean Valnet, a finales de siglo.  Valnet publicó su libro <Emphasis>La práctica de la aromaterapia</Emphasis>  en 1982,<Reference refidx="3"/> en un momento en que dicha práctica se dio a conocer más en la Gran Bretaña y los Estados Unidos. En los años ochenta, a medida  que los pacientes de países occidentales se interesaron más en las terapias de la  <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa (CAM)</GlossaryTermRef>, hubo un aumento de seguidores de la aromaterapia que continúa hasta hoy.  Además del empleo de los aceites esenciales por el personal de <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermería</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales</GlossaryTermRef>  de aromaterapia para usos médicos específicos, la popularidad de la aromaterapia también ha sido explotada por compañías de cosméticos que han creado líneas de cosméticos  y productos de aseo con aceites esenciales (aunque muchas veces con un componente <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintético</GlossaryTermRef>), que se supone mejoran el estado de ánimo y el bienestar de sus usuarios.</Para><Para id="_31">A pesar de la creciente popularidad de la aromaterapia hacia finales del siglo XX (sobre todo en el Reino Unido), la bibliografía médica disponible en  inglés es escasa hasta principios o mediados de los años noventa.   Los profesionales de enfermería fueron quienes llevaron a cabo la mayor parte de la investigación que surgió en los años noventa y  fueron los primeros profesionales en practicar la aromaterapia en los Estados Unidos y el Reino Unido (aunque en Francia y Alemania la administraban los médicos). Los aromaterapeutas ahora publican su propia revista, la <Emphasis>International Journal of Essential Oil Therapeutics</Emphasis>. También, se han publicado muchos estudios de los efectos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000462689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olores</GlossaryTermRef> en el encéfalo y otros sistemas en animales y seres humanos sanos en el contexto de la <GlossaryTermRef href="CDR0000730431" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicología</GlossaryTermRef> de los olores y la neurobiología (sin mención del término aromaterapia).</Para><Para id="_32">Además de los  usos <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antimicrobianos</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="4"/> se ha propuesto el uso de la aromaterapia para el cuidado de las <GlossaryTermRef href="CDR0000441269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heridas</GlossaryTermRef> <Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> y para tratar una variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizadas</GlossaryTermRef> como la  <GlossaryTermRef href="CDR0000044642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alopecia</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000462675" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eccema</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000446534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prurito</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> También se ha estudiado  la aromaterapia por <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> para la reactividad de las vías respiratorias.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_33">En los estudios de aromaterapia se han examinado una variedad de otras afecciones, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_176" Style="bullet"><ListItem>Sedación y <GlossaryTermRef href="CDR0000463165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activación neurológica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>Reflejo de sobresalto y tiempo de reacción.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></ListItem><ListItem> Estados <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicos</GlossaryTermRef> como el estado de ánimo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y la sensación general de bienestar.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> <Reference refidx="29"/></ListItem><ListItem> Trastornos psiquiátricos.<Reference refidx="30"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000454756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Deterioro</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="23"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000462925" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Insuficiencia renal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="24"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000462659" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Agitación</GlossaryTermRef> en los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000462672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">demencia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síntomas</GlossaryTermRef> de la abstinencia del tabaco.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></ListItem><ListItem> Cinetosis.<Reference refidx="38"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorias</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="39"/> <Reference refidx="40"/></ListItem><ListItem>Náuseas y <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> en combinación con <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, dolor y <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> para pacientes en trabajo de parto.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="41"/></ListItem><ListItem> Dolor por sí solo.<Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/></ListItem><ListItem> Dolor en combinación con otros síntomas.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> <Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_34">En artículos publicados, se describió el uso de la aromaterapia en entornos hospitalarios específicos como los centros de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>,  <GlossaryTermRef href="CDR0000044182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">programas de cuidados paliativos</GlossaryTermRef>  y otros entornos de pacientes con enfermedades graves que necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atención paliativa</GlossaryTermRef> para los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_177" Style="bullet"><ListItem> Dolor.</ListItem><ListItem>Náuseas.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfedema</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estrés</GlossaryTermRef> generalizado.</ListItem><ListItem>Ansiedad.<Reference refidx="48"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Depresión</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="49"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_178">Además, varios <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de observación</GlossaryTermRef> proveen ejemplos del uso <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> de la aromaterapia (y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000270868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modalidades</GlossaryTermRef> de MCA), aunque por lo general no están sustentados en evidencia.  En los estudios participaron pacientes confinados en el hogar por enfermedades en fase <GlossaryTermRef href="CDR0000044178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terminal</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="50"/> y pacientes hospitalizados por <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="51"/> La aromaterapia también se ha usado para reducir el mal olor de las <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlceras</GlossaryTermRef> necróticas en los pacientes con cáncer.<Reference refidx="52"/></Para><Para id="_97">Además, se han llevado a cabo estudios del uso de la aromaterapia con pacientes del ámbito de la <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="53"/> La mayoría de los artículos resultantes, describen la incorporación exitosa de la aromaterapia para tratar a estos pacientes, si bien los resultados son claramente subjetivos.</Para><Para id="_49">Las teorías sobre el mecanismo de acción de la aromaterapia con aceites esenciales difieren, dependiendo de quién los estudie.  Los promotores de la aromaterapia con frecuencia citan la conexión entre el <GlossaryTermRef href="CDR0000462691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olfato</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000462685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema límbico</GlossaryTermRef> del encéfalo como la base de los efectos de la aromaterapia en el estado de ánimo y las emociones; no se ha hablado mucho sobre los mecanismos que se proponen para sus efectos en otras partes del cuerpo. Sin embargo, la mayoría de la bibliografía sobre la aromaterapia carece de estudios neuropsicológicos pormenorizados sobre la naturaleza del sentido del olfato y su relación con el sistema límbico y, por lo general, no se citan investigaciones que muestren esta relación. Los promotores de la aromaterapia también creen que los efectos de los tratamientos se fundamentan en la naturaleza especial de los aceites esenciales en uso y que estos aceites producen efectos en el cuerpo que son mayores que la suma de los componentes <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicos</GlossaryTermRef> individuales de los aromas.</Para><Para id="_35">La comunidad bioquímica y psicológica debate estas afirmaciones, ya que tienen perspectivas distintas sobre los presuntos mecanismos de acción de los olores en el encéfalo humano (la mayoría no diferencian los olores de los aceites esenciales de las <GlossaryTermRef href="CDR0000462679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fragancias</GlossaryTermRef> sintéticas).<Reference refidx="30"/> Este abordaje neurobiológico, que se enfoca principalmente en los efectos emocionales y psicológicos de las fragancias (en oposición de los otros efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintomáticos</GlossaryTermRef> propuestos por los aromaterapeutas), toma en cuenta lo que se conoce sobre  la <GlossaryTermRef href="CDR0000462728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transducción  olfatoria</GlossaryTermRef> y la conexión del <GlossaryTermRef href="CDR0000462693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema olfatorio</GlossaryTermRef> con otras funciones del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, como la memoria; sin embargo, esto es sobre todo teórico debido a la falta de investigación importante sobre este tema.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Tisserand R: Essential oils as psychotherapeutic agents. In: Van Toller S, Dodd GH, eds.: Perfumery: The Psychology and Biology of Fragrance. Chapman and Hall, 1988, pp 167-80.</Citation><Citation idx="2">Gattefosse RM: Gattefosse's Aromatherapy. CW Daniel, 1993.</Citation><Citation idx="3">Valnet J: The Practice of Aromatherapy: A Classic Compendium of Plant Medicines &amp; Their Healing Properties. Healing Arts Press, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="12360766">Hartman D, Coetzee JC: Two US practitioners' experience of using essential oils for wound care. J Wound Care 11 (8): 317-20, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="10776219">Asquith S: The use of aromatherapy in wound care. J Wound Care 8 (6): 318-20, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="15555788">Edwards-Jones V, Buck R, Shawcross SG, et al.: The effect of essential oils on methicillin-resistant Staphylococcus aureus using a dressing model. Burns 30 (8): 772-7, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="9828867">Hay IC, Jamieson M, Ormerod AD: Randomized trial of aromatherapy. Successful treatment for alopecia areata. Arch Dermatol 134 (11): 1349-52, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="10960901">Anderson C, Lis-Balchin M, Kirk-Smith M: Evaluation of massage with essential oils on childhood atopic eczema. Phytother Res 14 (6): 452-6, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="12240499">Ro YJ, Ha HC, Kim CG, et al.: The effects of aromatherapy on pruritus in patients undergoing hemodialysis. Dermatol Nurs 14 (4): 231-4, 237-8, 256; quiz 239, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="7111875">Cohen BM, Dressler WE: Acute aromatics inhalation modifies the airways. Effects of the common cold. Respiration 43 (4): 285-93, 1982.</Citation><Citation idx="11" PMID="10069621">Diego MA, Jones NA, Field T, et al.: Aromatherapy positively affects mood, EEG patterns of alertness and math computations. Int J Neurosci 96 (3-4): 217-24, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="11806592">Motomura N, Sakurai A, Yotsuya Y: Reduction of mental stress with lavender odorant. Percept Mot Skills 93 (3): 713-8, 2001.</Citation><Citation idx="13" PMID="8146248">Miltner W, Matjak M, Braun C, et al.: Emotional qualities of odors and their influence on the startle reflex in humans. Psychophysiology 31 (1): 107-10, 1994.</Citation><Citation idx="14" PMID="11958848">Millot JL, Brand G, Morand N: Effects of ambient odors on reaction time in humans. Neurosci Lett 322 (2): 79-82, 2002.</Citation><Citation idx="15" PMID="1491983">Stevenson C: Measuring the effects of aromatherapy. Nurs Times 88 (41): 62-3, 1992 Oct 7-13.</Citation><Citation idx="16" PMID="7897075">Dunn C, Sleep J, Collett D: Sensing an improvement: an experimental study to evaluate the use of aromatherapy, massage and periods of rest in an intensive care unit. J Adv Nurs 21 (1): 34-40, 1995.</Citation><Citation idx="17" PMID="8321672">Buckle J: Aromatherapy. Nurs Times 89 (20): 32-5, 1993 May 19-25.</Citation><Citation idx="18" PMID="12066022">Hadfield N: The role of aromatherapy massage in reducing anxiety in patients with malignant brain tumours. Int J Palliat Nurs 7 (6): 279-85, 2001.</Citation><Citation idx="19">Wilkinson S: Aromatherapy and massage in palliative care. Int J Palliat Nurs  1 (1): 21-30, 1995.</Citation><Citation idx="20" PMID="10659113">Wilkinson S, Aldridge J, Salmon I, et al.: An evaluation of aromatherapy massage in palliative care. Palliat Med 13 (5): 409-17, 1999.</Citation><Citation idx="21">Corner J, Cawler N, Hildebrand S: An evaluation of the use of massage and essential oils on the wellbeing of cancer patients. Int J Palliat Nurs  1 (2): 67-73, 1995.</Citation><Citation idx="22" PMID="12442972">Louis M, Kowalski SD: Use of aromatherapy with hospice patients to decrease pain, anxiety, and depression and to promote an increased sense of well-being. Am J Hosp Palliat Care 19 (6): 381-6, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="23" PMID="10427231">Walsh E, Wilson C: Complementary therapies in long-stay neurology in-patient settings. Nurs Stand 13 (32): 32-5, 1999 Apr 28-May 4.</Citation><Citation idx="24" PMID="10997854">Itai T, Amayasu H, Kuribayashi M, et al.: Psychological effects of aromatherapy on chronic hemodialysis patients. Psychiatry Clin Neurosci 54 (4): 393-7, 2000.</Citation><Citation idx="25" PMID="8152975">Burns E, Blamey C: Complementary medicine. Using aromatherapy in childbirth. Nurs Times 90 (9): 54-60, 1994 Mar 2-8.</Citation><Citation idx="26" PMID="10784271">Burns EE, Blamey C, Ersser SJ, et al.: An investigation into the use of aromatherapy in intrapartum midwifery practice. J Altern Complement Med 6 (2): 141-7, 2000.</Citation><Citation idx="27" PMID="9743836">Kite SM, Maher EJ, Anderson K, et al.: Development of an aromatherapy service at a Cancer Centre. Palliat Med 12 (3): 171-80, 1998.</Citation><Citation idx="28" PMID="8646568">Komori T, Fujiwara R, Tanida M, et al.: Effects of citrus fragrance on immune function and depressive states. Neuroimmunomodulation 2 (3): 174-80, 1995 May-Jun.</Citation><Citation idx="29" PMID="11183431">Wiebe E: A randomized trial of aromatherapy to reduce anxiety before abortion. Eff Clin Pract 3 (4): 166-9, 2000 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="30" PMID="16599645">Perry N, Perry E: Aromatherapy in the management of psychiatric disorders: clinical and neuropharmacological perspectives. CNS Drugs 20 (4): 257-80, 2006.</Citation><Citation idx="31" PMID="12143909">Ballard CG, O'Brien JT, Reichelt K, et al.: Aromatherapy as a safe and effective treatment for the management of agitation in severe dementia: the results of a double-blind, placebo-controlled trial with Melissa. J Clin Psychiatry 63 (7): 553-8, 2002.</Citation><Citation idx="32" PMID="11607948">Smallwood J, Brown R, Coulter F, et al.: Aromatherapy and behaviour disturbances in dementia: a randomized controlled trial. Int J Geriatr Psychiatry 16 (10): 1010-3, 2001.</Citation><Citation idx="33" PMID="11994882">Holmes C, Hopkins V, Hensford C, et al.: Lavender oil as a treatment for agitated behaviour in severe dementia: a placebo controlled study. Int J Geriatr Psychiatry 17 (4): 305-8, 2002.</Citation><Citation idx="34" PMID="12083347">Gray SG, Clair AA: Influence of aromatherapy on medication administration to residential-care residents with dementia and behavioral challenges. Am J Alzheimers Dis Other Demen 17 (3): 169-74, 2002 May-Jun.</Citation><Citation idx="35" PMID="15253846">Snow LA, Hovanec L, Brandt J: A controlled trial of aromatherapy for agitation in nursing home patients with dementia. J Altern Complement Med 10 (3): 431-7, 2004.</Citation><Citation idx="36" PMID="8033760">Rose JE, Behm FM: Inhalation of vapor from black pepper extract reduces smoking withdrawal symptoms. Drug Alcohol Depend 34 (3): 225-9, 1994.</Citation><Citation idx="37" PMID="10340155">Sayette MA, Parrott DJ: Effects of olfactory stimuli on urge reduction in smokers. Exp Clin Psychopharmacol 7 (2): 151-9, 1999.</Citation><Citation idx="38">Post-White N, Nichols W: Randomized trial testing of QueaseEase™ essential oil for motion sickness. International Journal of Essential Oil Therapeutics  1 (4): 158-66, 2007.</Citation><Citation idx="39" PMID="9378876">Tate S: Peppermint oil: a treatment for postoperative nausea. J Adv Nurs 26 (3): 543-9, 1997.</Citation><Citation idx="40" PMID="22513952">Hines S, Steels E, Chang A, et al.: Aromatherapy for treatment of postoperative nausea and vomiting. Cochrane Database Syst Rev 4: CD007598, 2012.</Citation><Citation idx="41" PMID="10984871">Oyama H, Kaneda M, Katsumata N, et al.: Using the bedside wellness system during chemotherapy decreases fatigue and emesis in cancer patients. J Med Syst 24 (3): 173-82, 2000.</Citation><Citation idx="42" PMID="8138636">Dale A, Cornwell S: The role of lavender oil in relieving perineal discomfort following childbirth: a blind randomized clinical trial. J Adv Nurs 19 (1): 89-96, 1994.</Citation><Citation idx="43" PMID="7954745">Göbel H, Schmidt G, Soyka D: Effect of peppermint and eucalyptus oil preparations on neurophysiological and experimental algesimetric headache parameters. Cephalalgia 14 (3): 228-34; discussion 182, 1994.</Citation><Citation idx="44" PMID="12044597">Marchand S, Arsenault P: Odors modulate pain perception: a gender-specific effect. Physiol Behav 76 (2): 251-6, 2002.</Citation><Citation idx="45" PMID="17129308">Kim JT, Wajda M, Cuff G, et al.: Evaluation of aromatherapy in treating postoperative pain: pilot study. Pain Pract 6 (4): 273-7, 2006.</Citation><Citation idx="46" PMID="16563861">Barclay J, Vestey J, Lambert A, et al.: Reducing the symptoms of lymphoedema: is there a role for aromatherapy? Eur J Oncol Nurs 10 (2): 140-9, 2006.</Citation><Citation idx="47" PMID="15684846">Kohara H, Miyauchi T, Suehiro Y, et al.: Combined modality treatment of aromatherapy, footsoak, and reflexology relieves fatigue in patients with cancer. J Palliat Med 7 (6): 791-6, 2004.</Citation><Citation idx="48">Buckle  J: Clinical Aromatherapy: Essential Oils in Practice. 2nd ed. Churchill Livingston, 2003.</Citation><Citation idx="49" PMID="17290062">Wilkinson SM, Love SB, Westcombe AM, et al.: Effectiveness of aromatherapy massage in the management of anxiety and depression in patients with cancer: a multicenter randomized controlled trial. J Clin Oncol 25 (5): 532-9, 2007.</Citation><Citation idx="50" PMID="9526345">Rimmer L: The clinical use of aromatherapy in the reduction of stress. Home Healthc Nurse 16 (2): 123-6, 1998.</Citation><Citation idx="51" PMID="10844744">Stringer J: Massage and aromatherapy on a leukaemia unit. Complement Ther Nurs Midwifery 6 (2): 72-6, 2000.</Citation><Citation idx="52" PMID="16785038">Warnke PH, Sherry E, Russo PA, et al.: Antibacterial essential oils in malodorous cancer patients: clinical observations in 30 patients. Phytomedicine 13 (7): 463-7, 2006.</Citation><Citation idx="53" PMID="9807369">Hicks G: Aromatherapy as an adjunct to care in a mental health day hospital. J Psychiatr Ment Health Nurs 5 (4): 317, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_11">Se han publicado estudios numerosos sobre los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibacterianos</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef>; en la mayoría se ha encontrado que los aceites esenciales tienen actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000462661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antimicrobiana</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativa</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/>. Algunos aceites esenciales son <GlossaryTermRef href="CDR0000046088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antivíricos</GlossaryTermRef> e inhiben la replicación del <GlossaryTermRef href="CDR0000644314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del herpes simple</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/> Otros aceites esenciales son fungistáticos y fungicidas contra  <ScientificName>Candida albicans</ScientificName> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> y en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_36">En estudios con ratas de Europa y Japón, se observó que la exposición a varios <GlossaryTermRef href="CDR0000462689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olores</GlossaryTermRef> puede generar estimulación o sedación, al igual que cambios en las respuestas conductuales al <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> y el dolor. En un estudio <Reference refidx="4"/> sobre los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedantes</GlossaryTermRef> de los aceites esenciales y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">componentes</GlossaryTermRef> de  las <GlossaryTermRef href="CDR0000462679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fragancias</GlossaryTermRef> (por lo general, componentes <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicos</GlossaryTermRef> de los aceites esenciales) sobre la motilidad de las ratas, se observó que el aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef> <ScientificName>(Lavandula angustifolia</ScientificName> Miller [sinónimos: <ScientificName>Lavandula spicata</ScientificName> L.; <ScientificName>Lavandula vera</ScientificName> DC.]), en particular, presentó un efecto sedante significativo, y varios componentes individuales en aceite (en contraposición con aceites esenciales enteros) presentaron efectos similares fuertes. Los autores no comentan sobre el presunto mecanismo de este efecto.   Las diferencias en biodisponibilidad se atribuyen a diferentes grados de lipofilicidad, dado que los aceites más <GlossaryTermRef href="CDR0000373086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipofílicos</GlossaryTermRef> producen los efectos más sedantes. Los investigadores también encontraron concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> importantes de los compuestos de las fragancias luego de una <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef>; ello indica que los efectos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> provienen de una interacción farmacológica directa en vez de un transmisión indirecta del <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_37">En otros estudios se han investigado los efectos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> en el comportamiento de las ratas y <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>  a estímulos como el dolor, el estrés o el reflejo de sobresalto. En 2 estudios europeos, las ratas expuestas a olores agradables durante estímulos dolorosos mostraron disminución en los comportamientos relacionados con el dolor, con algunas variaciones en las respuestas según el sexo.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En 2 estudios en Japón, se observaron mejorías en los marcadores inmunitarios y conductuales de las ratas expuestas a fragancias mientras estaban en condiciones de estrés.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12510839">Aridoğan BC, Baydar H, Kaya S, et al.: Antimicrobial activity and chemical composition of some essential oils. Arch Pharm Res 25 (6): 860-4, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="14584615">Minami M, Kita M, Nakaya T, et al.: The inhibitory effect of essential oils on herpes simplex virus type-1 replication in vitro. Microbiol Immunol 47 (9): 681-4, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="16178366">D'Auria FD, Tecca M, Strippoli V, et al.: Antifungal activity of Lavandula angustifolia essential oil against Candida albicans yeast and mycelial form. Med Mycol 43 (5): 391-6, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="8331544">Buchbauer G, Jirovetz L, Jäger W, et al.: Fragrance compounds and essential oils with sedative effects upon inhalation. J Pharm Sci 82 (6): 660-4, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="12385797">Aloisi AM, Ceccarelli I, Masi F, et al.: Effects of the essential oil from citrus lemon in male and female rats exposed to a persistent painful stimulation. Behav Brain Res 136 (1): 127-35, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="9251980">Jahangeer AC, Mellier D, Caston J: Influence of olfactory stimulation on nociceptive behavior in mice. Physiol Behav 62 (2): 359-66, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="1938152">Shibata H, Fujiwara R, Iwamoto M, et al.: Immunological and behavioral effects of fragrance in mice. Int J Neurosci 57 (1-2): 151-9, 1991.</Citation><Citation idx="8" PMID="9762013">Fujiwara R, Komori T, Noda Y, et al.: Effects of a long-term inhalation of fragrances on the stress-induced immunosuppression in mice. Neuroimmunomodulation 5 (6): 318-22, 1998 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_13">No hay estudios publicados y <GlossaryTermRef href="CDR0000561727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revisados por expertos</GlossaryTermRef> sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> como tratamiento específico para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.   Los estudios que se presentan a continuación, la mayoría de los cuales se condujeron en pacientes con cáncer, se enfocan principalmente en los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_179" Style="bullet"><ListItem> Otras afecciones de la salud.</ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con procedimientos.</ListItem><ListItem>Control de <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Mediciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> (CDV) como los niveles de estrés y <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_180">El propósito de estos estudios es probar la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de la aromaterapia, lo que implica que los productos utilizados contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef>; sin embargo, solo en un artículo de referencia ocasional se incluye información descriptiva importante sobre los productos utilizados (por ejemplo, composición, fuente); ello limita mucho la capacidad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000543931" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales clínicos</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000561326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> interesados en comparar o duplicar estudios, o producir <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> significativos de los resultados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000774488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación</GlossaryTermRef>.</Para><SummarySection id="_130"><Title>Ansiedad y depresión</Title><Para id="_131">Una revisión extensa de 6 estudios de investigación publicada en el año 2000 <Reference refidx="1"/> se enfocó en el tratamiento  o la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> de la ansiedad con <GlossaryTermRef href="CDR0000462663" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje de aromaterapia</GlossaryTermRef>.  Si bien en los estudios se indicó que el masaje de aromaterapia tuvo un efecto  <GlossaryTermRef href="CDR0000044645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiolítico</GlossaryTermRef> leve y transitorio, los autores concluyeron que las investigaciones hasta el momento no eran lo suficientemente   rigurosas o uniformes como para probar la eficacia de la aromaterapia en el tratamiento de la ansiedad. En esta revisión se excluyeron los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos</GlossaryTermRef> relacionados con otros efectos de la aromaterapia (como el efecto analgésico) y no se incluyeron estudios en los que se determinaran los efectos de <GlossaryTermRef href="CDR0000462689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olores</GlossaryTermRef> que no estaban  rotulados de manera específica como aromaterapia.</Para><Para id="_132">En otro <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo controlado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> se investigaron los efectos del masaje de aromaterapia en  103 pacientes de cáncer asignados al azar a recibir un masaje con un <GlossaryTermRef href="CDR0000462669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceite portador</GlossaryTermRef> (grupo de masaje) o un masaje con un aceite portador y  el aceite esencial de <GlossaryTermRef href="CDR0000462682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla romana</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Chamaemelum nobile</ScientificName> [L.] All. [sinónimo: <ScientificName>Anthemis nobilis </ScientificName>L.])
(grupo de masaje de aromaterapia).<Reference refidx="2"/>  Después de 2 semanas de masaje, se encontró una reducción  <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef> en la ansiedad del grupo de masaje de aromaterapia (según se midió con el State-Trait Anxiety Inventory) y mejora de los síntomas (según se midió con la Rotterdam Symptom Checklist [RSCL]). Las subescalas que mejoraron la puntuación fueron la <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológica</GlossaryTermRef>, de la CDV, la gravedad física, y la gravedad psicológica. El grupo que solo recibió masaje exhibió mejoría de 4 subescalas de la  RSCL; sin embargo, estas mejorías no alcanzaron significación estadística.</Para><Para id="_133">En un estudio se evaluó un servicio de aromaterapia después de hacer ajustes derivados de un estudio piloto inicial en un centro oncológico del Reino Unido,    en este estudio también se informaron las experiencias de los pacientes  derivados al servicio.<Reference refidx="3"/>  De los 89 pacientes derivados originalmente, 58 pacientes completaron 6 sesiones de aromaterapia. Se informaron mejoras  significativas en la ansiedad y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>  (según se midió con la Hospital Anxiety and Depression Scale [HADS]) al completar el estudio en comparación con las mediciones que se tomaron antes de las 6 sesiones.</Para><Para id="_153">En un ensayo aleatorizado con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef>, que se llevó a cabo en Australia, se investigaron los efectos de la  aromaterapia por <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> sobre la  ansiedad durante la radioterapia.<Reference refidx="4"/>  Un total de 313 pacientes que recibieron radioterapia se asignaron al azar a 1 de 3 grupos (aceite portador con aceites esenciales, aceite portador solo, o aceites esenciales puros de <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000462666" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bergamota</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Citrus aurantium</ScientificName>  L. ssp. <ScientificName>bergamia</ScientificName> [Risso] Wright &amp; Arn. [Rutaceae]; 
[sinónimo: <ScientificName>Citrus bergamia</ScientificName> Risso]), y <GlossaryTermRef href="CDR0000462670" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cedro</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Cedrus atlantica </ScientificName>[Endl.] Manetti ex Carriere 
[Pinaceae])).  Los 3 grupos recibieron los aceites por inhalación durante la radioterapia. No se notificaron diferencias significativas en la depresión (según se midió con la HADS) o los efectos psicológicos (según se determinó mediante  el Somatic and Psychological Health Report) entre los grupos.  En el grupo que recibió solo el aceite portador se observó una disminución estadísticamente significativa de la ansiedad (según se midió con la  HADS) en comparación con los otros 2 grupos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Calidad de vida relacionada con la salud</Title><Para id="_135">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio piloto</GlossaryTermRef> aleatorizado y controlado  se examinaron los efectos del masaje con aromaterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000467826" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adjunta</GlossaryTermRef> sobre el estado de ánimo, la CDV y los síntomas físicos en los pacientes de cáncer.<Reference refidx="5"/> Se asignaron al azar a 46 pacientes a cuidado diurno convencional solo o cuidado diurno y masaje de aromaterapia semanal con una mezcla estándar de aceites esenciales (1 % de <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla</GlossaryTermRef> mezclados con un aceite portador de almendras dulces) durante 4 semanas.   Los pacientes autoevaluaron el estado de ánimo, la CDV y la intensidad de los 2 síntomas que más les preocupaban al principio del estudio y luego con intervalos semanales.   De los 46 pacientes, solo 11 de 23 (48 %) en el grupo de aromaterapia y 18 de 23 (78 %) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> completaron las 4 semanas.   Los pacientes dieron cuenta de que el estado de ánimo, los síntomas y la CDV  mejoraron en ambos grupos; no hubo una diferencia estadísticamente significativa entre los 2 grupos en ninguna de estas medidas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_163"><Title>Sueño</Title><Para id="_164">En un ensayo aleatorizado con <GlossaryTermRef href="CDR0000797424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">entrecruzamiento</GlossaryTermRef>, enmascaramiento doble, controlado por placebo se comparó un aceite esencial (opción entre lavanda, hierbabuena, o manzanilla) con un placebo de aroma agradable (agua de rosas) administrados con un difusor durante la noche por 3 semanas en 50 pacientes adultos con <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> reciente, que estaban hospitalizados para la  <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de quimioterapia intensiva.<Reference refidx="6"/> La mayoría de los pacientes informaron mala calidad del sueño  según el Pittsburgh Sleep Quality Index (PSQI) como <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valor inicial</GlossaryTermRef>, con una puntuación <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de 12,7. Durante la semana de aromaterapia, la puntuación media de PSQI disminuyó hasta 9,7, pero se recuperó hasta un valor de 12,4 cercano al inicial durante la semana de reposo farmacológico. La diferencia en la puntuación media de PSQI y la puntuación media del placebo fue estadísticamente significativa (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001).  La aromaterapia también redujo en 6,06 puntos el promedio semanal de  la puntuación  Edmonton Symptom Assessment Scale–Revised (ESASr), lo cual fue estadísticamente significativo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0006). En todas las subescalas se observó una reducción en la puntuación de ESASr con cambios en la puntuación de los siguientes 6 síntomas que mostraron un beneficio estadísticamente significativo con la aromaterapia:</Para><ItemizedList id="_181" Style="bullet"><ListItem>Cansancio (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem><ListItem>Somnolencia (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem><ListItem> Falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem><ListItem>Depresión (<Emphasis>P</Emphasis> =
0,003).</ListItem><ListItem>Ansiedad (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</ListItem><ListItem> Bienestar (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,05).</ListItem></ItemizedList><Para id="_165">En otro ensayo controlado aleatorizado, se examinaron los efectos del masaje de aromaterapia y el masaje solo en 42 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer en estadio avanzado</GlossaryTermRef> durante un período de 4 semanas.<Reference refidx="7"/> Los pacientes se asignaron al azar a uno de los siguientes grupos:</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem>Grupo de aromaterapia: recibió masajes con un aceite esencial de lavanda (<ScientificName>Lavandula angustifolia</ScientificName> Miller [sinónimos: <ScientificName>Lavandula spicata</ScientificName> L.; <ScientificName>Lavandula vera</ScientificName> DC.]) y un aceite portador inerte.</ListItem><ListItem>Grupo de masaje solo: recibió masajes con solo un aceite inerte.</ListItem><ListItem>Grupo de control: no recibió masajes.</ListItem></ItemizedList><Para id="_183">No se informaron beneficios importantes a largo plazo del masaje o la aromaterapia para el alivio del dolor, la CDV o la ansiedad, pero los puntajes del sueño (según se midió con la escala de sueño de Verran and Snyder-Halpern) en ambos grupos mejoraron significativamente.   También se notificó una diminución estadísticamente significativa en los puntajes de depresión (según se midió con la HADS) en el grupo de masaje solo.</Para><Para id="_166">En un ensayo controlado aleatorizado sobre lavanda, aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000462961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">árbol del té</GlossaryTermRef> y  un grupo de control sin tratamiento en pacientes adultos que recibieron quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000044520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ambulatoria</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef> informaron que el rasgo de ansiedad y la calidad del sueño mejoraron con la lavanda; y que el  aceite de árbol del té condujo al mayor cambio en la calidad del sueño. Sin embargo, los cambios en la ansiedad se observaron solo en las puntuaciones del rasgo de ansiedad, no en las puntuaciones del estado de ansiedad, lo que podría reflejar cambios a corto plazo relacionados con la intervención de la aromaterapia. Además, no hubo diferencias significativas en la puntuación del sueño entre los 2 grupos de aromaterapia y el de control, que era lo que se quería detectar con el diseño del estudio.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Xerostomia</Title><Para id="_168">El daño que produce el <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef> puede minimizarse con el aumento de la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000257526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saliva</GlossaryTermRef> durante el período de tratamiento. Se evaluó la aromaterapia por inhalación por su habilidad para aumentar la producción de saliva durante el período de administración. En un ensayo controlado aleatorizado, se investigó una intervención con aromaterapia que consistía en una mezcla 2:1 de aceites esenciales de <GlossaryTermRef href="CDR0000537557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limón</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">jengibre</GlossaryTermRef> versus un control inhalado de agua destilada (inodora) por 10 min/día durante 2 semanas de hospitalización para la administración de terapia con yodo radiactivo en 71 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de tiroides</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciado</GlossaryTermRef>. El funcionamiento de la glándula salival se evaluó mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000580343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">centellografía</GlossaryTermRef>. Los pacientes del grupo de aromaterapia mostraron una tasa de cambio significativamente mayor del cociente máximo de acumulación en las glándulas parótida y submandibulares (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05) en comparación con el placebo y una tasa de cambio significativamente mayor del cociente de lavado antes y después de la terapia en las glándulas parótidas bilaterales (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05). A pesar de que se observó una tendencia al aumento en las glándulas submandibulares en las personas que recibieron aromaterapia,   no se notaron diferencias significativas entre los grupos.<Reference refidx="9"/> Estos resultados indican que se podría reducir el daño a largo plazo  en la producción de saliva si se aumenta la eliminación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef> al incrementar la producción de saliva durante la terapia con yodo radiactivo mediante aromaterapia por inhalación con una combinación de limón y jengibre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_169"><Title>Náuseas y vómitos</Title><Para id="_170">En un ensayo clínico controlado aleatorizado y con entrecruzamiento, se investigó el efecto de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalación</GlossaryTermRef> del  aceite esencial de <GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">jengibre</GlossaryTermRef> para aliviar las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> inducidos por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> en mujeres asiáticas con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/> La aromaterapia administrada por inhalación de aceite esencial de jengibre durante 5 días se vinculó con reducciones pequeñas de las náuseas <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudas</GlossaryTermRef> que tuvieron significación estadística pero no clínica, además se encontraron pocos efectos en la reducción de los vómitos y las náuseas diferidas de 60 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_172">En otro estudio, se evaluó la eficacia de una intervención con aromaterapia para disminuir la intensidad de síntomas de náuseas, arcadas o tos en los pacientes adultos que recibieron células madre conservadas en <GlossaryTermRef href="CDR0000044097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dimetil sulfóxido</GlossaryTermRef>.   En el estudio se encontró que una intervención que consiste en probar u oler gajos de naranja era más eficaz para reducir la intensidad de los síntomas que la aromaterapia por inhalación de un aceite esencial de naranja.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Síntomas relacionados con procedimientos</Title><Para id="_140">En un estudio aleatorizado controlado con placebo se compararon 2 tipos diferentes de  tabletas de aromaterapia externa (lavanda-sándalo y naranja-hierbabuena) con un sistema de administración de placebo idéntico  como control en 87 mujeres sometidas a  <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsias</GlossaryTermRef> de mama; se encontró una reducción estadísticamente significativa en la ansiedad autonotificada con el uso de la tableta de aromaterapia de lavanda-sándalo en comparación con el grupo de placebo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,032).<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_141">En un ensayo aleatorizado de 3 grupos con 123 pacientes se comparó la inhalación de aceite esencial de lavanda, <GlossaryTermRef href="CDR0000462678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eucalipto</GlossaryTermRef> o ningún aceite; se encontró que el dolor después de un procedimiento de punción con aguja en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> implantable de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vía central de acceso</GlossaryTermRef> venoso disminuyó de manera significativa en el grupo de aromaterapia inhalada de lavanda en comparación con el grupo de control. La inhalación del aceite de eucalipto  no redujo la intensidad del dolor vinculado con el procedimiento durante la punción con aguja.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_184">En un ensayo aleatorizado de 4 grupos se comparó la aromaterapia, la <GlossaryTermRef href="CDR0000640061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">musicoterapia</GlossaryTermRef>, una combinación de ambas y un placebo en pacientes con cáncer de mama, antes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía</GlossaryTermRef> y después de esta. El grupo de aromaterapia usó una mezcla de aceites esenciales de lavanda, bergamota y <GlossaryTermRef href="CDR0000462680" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">geranio</GlossaryTermRef>, mientras que al grupo de musicoterapia se le ofreció una selección de estilos musicales. Entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef> medidos, estuvieron la intensidad del dolor y la ansiedad. La combinación de tratamientos fue superior a cualquiera de los tratamientos individuales para todos los criterios de valoración.<Reference refidx="14"/></Para></SummarySection><Table id="_159"><Title>Cuadro 1.  Uso de la aromaterapia como parte de los cuidados médicos de apoyo del cáncer y los cuidados paliativos para la ansiedad y la depresión: cuadro de estudios clínicos</Title><TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="5.33%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="10.83%"/><ColSpec ColName="col03" ColNum="3" ColWidth="13.71%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="16.91%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="5.49%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="21.98%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="7.09%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="8" ColWidth="18.62%"/><THead><Row><entry>Referencias </entry><entry>Diseño del ensayo </entry><entry>Aceite esencial/vía de administración</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> o control sin tratamiento)</entry><entry>Afección o tipo de cáncer </entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada </entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntuación del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef><Superscript>b</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">CDV = calidad de vida.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Pacientes con tumores de encéfalo malignos.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Para obtener información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="4"/></entry><entry>Ensayo controlado,  aleatorizado con  enmascaramiento doble</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lavanda</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000462666" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bergamota </GlossaryTermRef>(<ScientificName>Citrus aurantium</ScientificName>  L. ssp. <ScientificName>bergamia </ScientificName>[Risso] Wright &amp; Arn. [Rutaceae]; 
[sinónimo: <ScientificName>Citrus bergamia </ScientificName>Risso]) y <GlossaryTermRef href="CDR0000462670" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cedro</GlossaryTermRef>  (<ScientificName>Cedrus atlantica </ScientificName>[Endl.] Manetti ex Carriere 
[Pinaceae])/inhalación</entry><entry>313; 100 (aceites esenciales puros), 100 (aceite portador con aceites esenciales fraccionados de bajo grado), 100 (aceite portador solo, sin <GlossaryTermRef href="CDR0000462679" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fragancia</GlossaryTermRef>)</entry><entry>Ansiedad</entry><entry>Se desconoce</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resultado</GlossaryTermRef> primario: sin efecto sobre la ansiedad; resultado secundario: sin efecto sobre  la depresión o la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef></entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="2"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado sin enmascaramiento</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Manzanilla</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje</GlossaryTermRef></entry><entry>103; 43; 44</entry><entry>Síntomas físicos y  psicológicos, CDV</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultados primarios: reducción de la ansiedad y de los síntomas físicos y psicológicos; mejora de la CDV</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef> </entry></Row><Row><entry><Reference refidx="15"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Series de casos consecutivos</GlossaryTermRef><Superscript>a</Superscript></entry><entry>Lavanda o manzanilla/masaje</entry><entry>12; 8; ninguno</entry><entry>Ansiedad, depresión</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: sin reducción de la ansiedad o depresión; resultado secundario: reducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000748352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulso</GlossaryTermRef> y la respiración </entry><entry><LOERef href="CDR0000335146" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table><Table id="_148">
     <Title>Cuadro 2.  Uso de la aromaterapia como parte de los cuidados médicos de apoyo del cáncer y los cuidados paliativos para los síntomas de calidad de vida relacionada con la salud: cuadro de estudios clínicos</Title>
      <TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="6.12%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="13.65%"/><ColSpec ColName="col03" ColNum="3" ColWidth="17.75%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="21.37%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="13.90%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="6.79%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="6.24%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="8" ColWidth="14.14%"/><THead><Row><entry>Referencias </entry><entry>Diseño del ensayo </entry><entry>Aceite esencial/vía de administración</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry><entry>Afección o tipo de cáncer </entry><entry>Terapia simultánea utilizada </entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntuación del nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">CDV = calidad de vida; CDVRS = calidad de vida relacionada con la salud; EORTC QLQ-C30 = European Organization for Research and Treatment of Cancer Quality of Life Questionnaire.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Lavanda (43 %), palo de rosa (29 %), rosa (7 %) y <GlossaryTermRef href="CDR0000367414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valeriana</GlossaryTermRef> (4 %).</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Pacientes de cáncer de mama sometidas a quimioterapia.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Pacientes de cáncer de mama sometidas a <GlossaryTermRef href="CDR0000045263" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de médula ósea</GlossaryTermRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Para obtener información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="6"/></entry><entry>Ensayo controlado con placebo,  aleatorizado con enmascaramiento doble</entry><entry>Lavanda, hierbabuena o manzanilla/inhalación</entry><entry>53; 25; 28</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Insomnio</GlossaryTermRef>, disnea, cansancio, somnolencia, dolor, náuseas, apetito, depresión, ansiedad, bienestar</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: mejorías del cansancio, somnolencia,
falta de apetito, depresión, ansiedad y bienestar</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry></Row><Row><entry/><entry/><entry/><entry/><entry/><entry/><entry/><entry/></Row><Row><entry><Reference refidx="9"/></entry><entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry><entry>Limón y jengibre/inhalación</entry><entry>71; 35; 36</entry><entry>Daño de las glándulas salivales</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: comparado con el grupo de control, en el grupo de aromaterapia la tasa de cambio del índice de acumulación (marcador de la producción de saliva) en las glándulas parótidas y submandibulares fue significativamente más alto</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="5"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado sin enmascaramiento </entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lavanda</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Lavandula angustifolia</ScientificName> Miller [sinónimos: <ScientificName>Lavandula  spicata</ScientificName> L.; <ScientificName>Lavandula  vera</ScientificName> DC.]) y mezcla de  <GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000454761" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masaje</GlossaryTermRef></entry><entry>46; 11; 18</entry><entry>Estado de ánimo, CDV, <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> físicos</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: sin efectos en el estado de ánimo, la  CDV o los síntomas físicos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="7"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado sin enmascaramiento</entry><entry>Lavanda/masaje</entry><entry>42; 29; 13</entry><entry>Dolor</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: sin efecto en el dolor; resultado secundario: mejora del dormir en ambos grupos;  disminución de la depresión (en el grupo de masaje); sin efecto en la CDV</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="8"/></entry><entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry><entry>Lavanda, árbol del té, o sin aceite/inhalación</entry><entry>70; 30 (lavanda), 20 (árbol del té); 20</entry><entry>Ansiedad y calidad del sueño</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultados primarios: sin mejoría en  la puntuación del estado de ansiedad; sin diferencias en el cambio de la calidad del sueño entre los grupos; resultado secundario: con el aceite de lavanda se observaron puntuaciones menores para el rasgo de ansiedad y mayores para la calidad del sueño  </entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="16"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado sin enmascaramiento</entry><entry>Manzanilla/masaje</entry><entry>52; 26; 25</entry><entry>CDV, síntomas físicos, ansiedad</entry><entry>Se deconoce</entry><entry>Resultado primario: mejoría de la CDV, menos síntomas físicos, reducción de la ansiedad</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="17"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado sin enmascaramiento</entry><entry>Mezcla de aromaterapia<Superscript>a</Superscript>/masaje</entry><entry>52; 34; 18</entry><entry>Ansiedad, movilidad</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultados primarios: disminución de la ansiedad, dolor; mejoría de la movilidad</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="10"/></entry><entry>Ensayo controlado aleatorizado  con enmascaramiento simple y cruzado<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Aceite esencial de <GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">jengibre</GlossaryTermRef>/inhalación</entry><entry>75; 30; 30</entry><entry>Náuseas, vómito, CDVRS (EORTC QLQ-C30)</entry><entry>Sí</entry><entry>Resultados primarios: reducción pequeña de las náuseas <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudas</GlossaryTermRef>; sin reducción de las náuseas diferidas o episodios de vómitos; resultado secundario: mejora de la CDVRS</entry><entry>1C</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="11"/></entry><entry>Ensayo controlado, aleatorizado con <GlossaryTermRef href="CDR0000044727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento simple</GlossaryTermRef></entry><entry>Naranja dulce/inhalación</entry><entry>60; 23 (oler la naranja), 19 (probar la naranja); 18</entry><entry>Intensidad de los síntomas (náuseas, <GlossaryTermRef href="CDR0000476298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arcadas</GlossaryTermRef>, tos)</entry><entry>Sí</entry><entry>Resultado primario: la mayor reducción en la intensidad de los síntomas se produjo al probar u oler la naranja</entry><entry>1C</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="18"/></entry><entry>Ensayo piloto controlado aleatorizado </entry><entry>Hierbabuena (<ScientificName>Mentha piperita</ScientificName>; 2 %), bergamota (<ScientificName>Citrus bergamia</ScientificName>; 1 %) y cardamomo (<ScientificName>Elettaria cardamomum</ScientificName>; 1 %) en 100 <GlossaryTermRef href="CDR0000655103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> de aceite portador de almendra dulce/inhalación, masaje o control sin tratamiento</entry><entry>75;  25 (masaje),  25 (inhalación); 25</entry><entry>Náuseas y vómitos</entry><entry>Sí</entry><entry>Resultados primarios: mejoría de las arcadas/náuseas con el masaje; disminución de la gravedad de las náuseas con la inhalación</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="19"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado con enmascaramiento simple</entry><entry>Opción de 20 aceites esenciales/masaje</entry><entry>39; 20; 19</entry><entry>Factibilidad; estado de ánimo</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario:     mejoría del estado de   ánimo en ambos grupos (masaje    con aromaterapia         y <GlossaryTermRef href="CDR0000650559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia cognitivo-conductual</GlossaryTermRef>); resultado secundario: preferencia por la aromaterapia sobre la terapia cognitivo-conductual</entry><entry>1C</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="20"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado con enmascaramiento simple</entry><entry>Opción de naranja agria, pimienta negra, romero, mejorana o <GlossaryTermRef href="CDR0000462746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pachuli</GlossaryTermRef>/masaje</entry><entry>45; 15 (masaje de aromaterapia), 15 (masaje sin aromaterapia);  15 </entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>; CDV</entry><entry>Sí</entry><entry>Resultado primario: mejoría con masaje de aromaterapia; resultado secundario: mejoría de la CDV</entry><entry>1C</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="21"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayo clínico</GlossaryTermRef> no aleatorizado controlado<Superscript>c</Superscript> </entry><entry>Geranio (<ScientificName>Pelargonium</ScientificName> species), <GlossaryTermRef href="CDR0000462681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla alemana </GlossaryTermRef>(<ScientificName>Matricaria recutita</ScientificName> L. [sinónimos: <ScientificName>Matricaria chamomilla</ScientificName> L., <ScientificName>Chamomilla 
recutita</ScientificName> (L.) Rausch.]),   <GlossaryTermRef href="CDR0000462746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pachuli</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Pogostemon cablin</ScientificName> [Blanco] Benth. [Lamiaceae] [sinónimos: <ScientificName>Mentha cablin</ScientificName> 
Blanco, <ScientificName>Pogostemon patchouly</ScientificName> Letettier]), y <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitol</GlossaryTermRef>/aplicación oral</entry><entry>48; 24; 24</entry><entry>Síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef></entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: sin efectos en los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef></entry><entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="22"/></entry><entry>Casos consecutivos</entry><entry>Diferentes aceites/masaje</entry><entry>69</entry><entry>Síntomas generales</entry><entry>Se desconoce           </entry><entry>Resultado primario: mejoría general de los síntomas según informaron los pacientes; no se completó ningún análisis estadístico</entry><entry><LOERef href="CDR0000335146" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Table id="_149">
     <Title>Cuadro 3.  Uso de la aromaterapia como parte de los cuidados médicos de apoyo del cáncer y los cuidados paliativos para los síntomas relacionados con procedimientos: cuadro de estudios clínicos</Title>
      
     <TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="8.48%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.98%"/><ColSpec ColName="col03" ColNum="3" ColWidth="18.88%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="12.53%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="11.69%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="7.64%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="13.53%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="8" ColWidth="12.23%"/><THead><Row><entry>Referencias</entry><entry>Diseño del ensayo </entry><entry>Aceite esencial/vía de administración</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry><entry>Afección o tipo de cáncer </entry><entry>Terapia simultánea utilizada</entry><entry>Resultados</entry><entry>Puntuación del nivel de evidencia científica<Superscript>a</Superscript></entry></Row></THead><TBody><Row><entry><Reference refidx="12"/></entry><entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry><entry>Lavanda-sándalo, naranja-hierbabuena o placebo/inhalación</entry><entry>87; 30 (lavanda), 30 (naranja); 27 </entry><entry>Ansiedad</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Resultado primario: disminución de la ansiedad con el uso de tabletas de aromaterapia de lavanda-sándalo</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="13"/></entry><entry>Estudio piloto cuasialeatorizado controlado</entry><entry>Lavanda (<ScientificName>Lavandula officinalis</ScientificName>) y eucalipto (<ScientificName>Eucalyptus globulus</ScientificName>)/inhalación</entry><entry>123; 41 (lavanda)  41 (eucalipto); 41 </entry><entry>Dolor, ansiedad</entry><entry>No</entry><entry>Resultado primario: disminución del dolor por el procedimiento en el grupo de aceite de lavanda</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry><Reference refidx="14"/></entry><entry>Ensayo controlado aleatorizado </entry><entry>Lavanda, bergamota, geranio/inhalación</entry><entry>160; 40 (aceite esencial), 40 (música), 40 (combinación),  40 (atención habitual)</entry><entry>Cáncer de mama; dolor provocado por la mastectomía y ansiedad</entry><entry>Sí</entry><entry>La combinación de música y aromaterapia es superior a los tratamientos individuales</entry><entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TBody></TGroup></Table><SummarySection id="_187"><Title>Población pediátrica y aromaterapia</Title><Para id="_188">La aromaterapia se usa, o se afirma que es útil, para el tratamiento de múltiples <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y afecciones.  Un libro sobre aromaterapia en niños indica tratamientos de aromaterapia para todo, desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000044183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acné</GlossaryTermRef> hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000463089" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tos convulsiva</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="23"/> Cuando se usa con cuidado, la aromaterapia puede ayudar a los niños a sentirse más  tranquilos y dormir mejor.</Para><Para id="_189">En un ensayo controlado por placebo, con doble enmascaramiento, aleatorizado se comparó la aromaterapia por inhalación de bergamota con un champú de olor agradable sin aceites esenciales en 37 niños  que se estaban sometiendo a   <GlossaryTermRef href="CDR0000046695" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante de células madre</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef>. En el estudio se encontró que la aromaterapia no redujo las náuseas, la ansiedad ni el dolor.<Reference refidx="24"/> Tal como se administró en este estudio, es posible que la aromaterapia por inhalación de bergamota haya contribuido a la ansiedad persistente después de la infusión de células madre. A pesar de no haber sido más eficaz que el placebo, los padres que recibieron aromaterapia  mostraron una disminución significativa en la ansiedad transitoria durante el periodo entre la finalización de la infusión del niño y 1 hora después de esta. Las náuseas y el dolor disminuyeron durante el transcurso de la intervención en todos los niños, aunque las náuseas siguieron siendo significativamente  superiores en los pacientes que recibieron aromaterapia. Estos hallazgos indican que la difusión de aceite esencial de bergamota quizás no proporcione efectos ansiolíticos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antieméticos</GlossaryTermRef> adecuados en niños y adolescentes sometidos a trasplante de células madre. Es posible que estos resultados se expliquen por el uso de  la metodología de doble enmascaramiento, porque en los ensayos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento simple</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin enmascaramiento</GlossaryTermRef> por lo general se respaldó la intervención con aromaterapia.</Para><Table id="_190"><Title>Cuadro 4.  Uso de la aromaterapia como sustancia de apoyo para los niños con cáncer</Title><TGroup Cols="8"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="10.51%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="11.52%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="13.85%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="13.04%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="11.02%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="10.11%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="16.17%"/><ColSpec ColName="col8" ColNum="8" ColWidth="13.75%"/><THead><Row><entry Align="Center">Referencia</entry><entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry><entry Align="Center">Aceite esencial/vía de administración</entry><entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry><entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer </entry><entry Align="Center">Terapia simultánea utilizad</entry><entry Align="Center">Resultados</entry><entry Align="Center">Nivel de evidencia Puntaje<Superscript>a</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener  información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="24"/></entry><entry>Ensayo aleatorizado controlado por placebo, con doble enmascaramiento</entry><entry>Bergamota/inhalación</entry><entry>37; 17; 20</entry><entry>Ansiedad, náuseas, dolor en niños sometidos a trasplante de células madre</entry><entry>Se desconoce</entry><entry>Desenlaces primarios: aumento de la ansiedad y las náuseas en los niños 1 hora después de la  infusión en el grupo de aromaterapia; sin efecto sobre el dolor; desenlace secundario: la ansiedad de los padres disminuyó en ambos grupos</entry><entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry></Row></TBody></TGroup></Table></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_12_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_12_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10962794">Cooke B, Ernst E: Aromatherapy: a systematic review. Br J Gen Pract 50 (455): 493-6, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="10659113">Wilkinson S, Aldridge J, Salmon I, et al.: An evaluation of aromatherapy massage in palliative care. Palliat Med 13 (5): 409-17, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="9743836">Kite SM, Maher EJ, Anderson K, et al.: Development of an aromatherapy service at a Cancer Centre. Palliat Med 12 (3): 171-80, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="12805340">Graham PH, Browne L, Cox H, et al.: Inhalation aromatherapy during radiotherapy: results of a placebo-controlled double-blind randomized trial. J Clin Oncol 21 (12): 2372-6, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="15198118">Wilcock A, Manderson C, Weller R, et al.: Does aromatherapy massage benefit patients with cancer attending a specialist palliative care day centre? Palliat Med 18 (4): 287-90, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="28640576">Blackburn L, Achor S, Allen B, et al.: The Effect of Aromatherapy on Insomnia and Other Common Symptoms Among Patients With Acute Leukemia. Oncol Nurs Forum 44 (4): E185-E193, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="15046404">Soden K, Vincent K, Craske S, et al.: A randomized controlled trial of aromatherapy massage in a hospice setting. Palliat Med 18 (2): 87-92, 2004.</Citation><Citation idx="8" PMID="29547610">Ozkaraman A, Dügüm Ö, Özen Yılmaz H, et al.: Aromatherapy: The Effect of Lavender on Anxiety and Sleep Quality in Patients Treated With Chemotherapy Clin J Oncol Nurs 22 (2): 203-210, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="28042578">Nakayama M, Okizaki A, Takahashi K: A Randomized Controlled Trial for the Effectiveness of Aromatherapy in Decreasing Salivary Gland Damage following Radioactive Iodine Therapy for Differentiated Thyroid Cancer. Biomed Res Int 2016: 9509810, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="26051575">Lua PL, Salihah N, Mazlan N: Effects of inhaled ginger aromatherapy on chemotherapy-induced nausea and vomiting and health-related quality of life in women with breast cancer. Complement Ther Med 23 (3): 396-404, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="21372706">Potter P, Eisenberg S, Cain KC, et al.: Orange interventions for symptoms associated with dimethyl sulfoxide during stem cell reinfusions: a feasibility study. Cancer Nurs 34 (5): 361-8, 2011 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="12" PMID="28395396">Trambert R, Kowalski MO, Wu B, et al.: A Randomized Controlled Trial Provides Evidence to Support Aromatherapy to Minimize Anxiety in Women Undergoing Breast Biopsy. Worldviews Evid Based Nurs 14 (5): 394-402, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="29199999">Yayla EM, Ozdemir L: Effect of Inhalation Aromatherapy on Procedural Pain and Anxiety After Needle Insertion Into an Implantable Central Venous Port Catheter: A Quasi-Randomized Controlled Pilot Study. Cancer Nurs 42 (1): 35-41, 2019 Jan/Feb.</Citation><Citation idx="14" PMID="34134947">Deng C, Xie Y, Liu Y, et al.: Aromatherapy Plus Music Therapy Improve Pain Intensity and Anxiety Scores in Patients With Breast Cancer During Perioperative Periods: A Randomized Controlled Trial. Clin Breast Cancer 22 (2): 115-120, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="12066022">Hadfield N: The role of aromatherapy massage in reducing anxiety in patients with malignant brain tumours. Int J Palliat Nurs 7 (6): 279-85, 2001.</Citation><Citation idx="16">Wilkinson S: Aromatherapy and massage in palliative care. Int J Palliat Nurs  1 (1): 21-30, 1995.</Citation><Citation idx="17">Corner J, Cawler N, Hildebrand S: An evaluation of the use of massage and essential oils on the wellbeing of cancer patients. Int J Palliat Nurs  1 (2): 67-73, 1995.</Citation><Citation idx="18" PMID="28426542">Zorba P, Ozdemir L: The Preliminary Effects of Massage and Inhalation Aromatherapy on Chemotherapy-Induced Acute Nausea and Vomiting: A Quasi-Randomized Controlled Pilot Trial. Cancer Nurs 41 (5): 359-366, 2018 Sep/Oct.</Citation><Citation idx="19" PMID="21370309">Serfaty M, Wilkinson S, Freeman C, et al.: The ToT study: helping with Touch or Talk (ToT): a pilot randomised controlled trial to examine the clinical effectiveness of aromatherapy massage versus cognitive behaviour therapy for emotional distress in patients in cancer/palliative care. Psychooncology 21 (5): 563-9, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="21168113">Lai TK, Cheung MC, Lo CK, et al.: Effectiveness of aroma massage on advanced cancer patients with constipation: a pilot study. Complement Ther Clin Pract 17 (1): 37-43, 2011.</Citation><Citation idx="21">Gravett P: Treatment of gastrointestinal upset following high-dose chemotherapy. International Journal of Aromatherapy  11 (2): 84-6, 2001.</Citation><Citation idx="22">Evans B: An audit into the effects of aromatherapy massage and the cancer patient in palliative and terminal care. Complement Ther Med  3 (4): 239-41, 1995.</Citation><Citation idx="23">Worwood VA: Aromatherapy for the Healthy Child: More Than 300 Natural, Non-Toxic, and Fragrant Essential Oil Blends. New World Library, 2000.</Citation><Citation idx="24" PMID="22383266">Ndao DH, Ladas EJ, Cheng B, et al.: Inhalation aromatherapy in children and adolescents undergoing stem cell infusion: results of a placebo-controlled double-blind trial. Psychooncology 21 (3): 247-54, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_15">En las pruebas de inocuidad se han observado mínimos <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> de los  <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceites esenciales</GlossaryTermRef>. Varios aceites esenciales han sido aprobados para su uso como aditivos para alimentos y la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de  Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> los clasifica como GRAS (generalmente conocidos como inocuos); sin embargo, no se recomienda la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> de grandes cantidades de aceite esenciales. Además, se notificaron unos pocos casos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis</GlossaryTermRef> por contacto, sobre todo en aromaterapeutas que han mantenido un contacto cutáneo prolongado con los aceites esenciales en el contexto de <GlossaryTermRef href="CDR0000462663" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masajes de aromaterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Algunos aceites esenciales (como el aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000044001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcanfor</GlossaryTermRef>) provocan irritación local; por tanto, se debe ejercer cuidado cuando se aplican.   La <GlossaryTermRef href="CDR0000462755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fototoxicidad</GlossaryTermRef> ocurre cuando los aceites esenciales (en particular, los aceites cítricos) se aplican directamente sobre la piel antes de la exposición al sol. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de caso</GlossaryTermRef> también se observó dermatitis por contacto aéreo en el contexto de <GlossaryTermRef href="CDR0000462662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromaterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalada</GlossaryTermRef> sin masaje.<Reference refidx="2"/> Con frecuencia, en la aromaterapia se usan  mezclas indefinidas de aceites esenciales sin especificar la fuente de las plantas. A veces se producen <GlossaryTermRef href="CDR0000443292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones alérgicas</GlossaryTermRef> sobre todo después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef>.   Las relaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicas</GlossaryTermRef> individuales con los <GlossaryTermRef href="CDR0000462689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olores</GlossaryTermRef> podrían conllevar <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones</GlossaryTermRef> adversas. En un estudio, se observó que exponerse con frecuencia a los aceites de <GlossaryTermRef href="CDR0000462684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lavanda</GlossaryTermRef> y del <GlossaryTermRef href="CDR0000462961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">árbol del té</GlossaryTermRef> mediante administración tópica se relacionó con ginecomastia prepuberal reversible.<Reference refidx="3"/> Los efectos parecen haber sido provocados por  las supuestas ligeras actividades estrogénicas y antiandrogénicas de los aceites de lavanda y árbol del té.  Por tanto, se recomienda a los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> dependientes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> que eviten estos 2 aceites esenciales. Sin embargo, este es el primer informe publicado sobre este tipo de efectos adversos cuando se usan productos que contienen aceites de lavanda o del árbol del té.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2401143">Bilsland D, Strong A: Allergic contact dermatitis from the essential oil of French marigold (Tagetes patula) in an aromatherapist. Contact Dermatitis 23 (1): 55-6, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="8565250">Schaller M, Korting HC: Allergic airborne contact dermatitis from essential oils used in aromatherapy. Clin Exp Dermatol 20 (2): 143-5, 1995.</Citation><Citation idx="3" PMID="17267908">Henley DV, Lipson N, Korach KS, et al.: Prepubertal gynecomastia linked to lavender and tea tree oils. N Engl J Med 356 (5): 479-85, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Resumen de la evidencia de la aromaterapia con aceites esenciales   </Title><Para id="_17">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre terapias integrales, alternativas y complementarias para pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se les provee siempre que sea posible, la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) que se relacionan con cada tipo de tratamiento. Para cumplir con los requisitos de un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> de la evidencia, el estudio debe:   
</Para><ItemizedList id="_45" Style="bullet">
      <ListItem>Ser publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica con revisión externa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o desenlaces como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>, mejora de la supervivencia, o una mejoría cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos  <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para hacer una evaluación significativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_46">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) medidos, se asignan puntajes de niveles de evidencia científica. Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje total; el puntaje 1 se considera el nivel de evidencia más sólido y el puntaje 4 se considera el diseño más débil (o comparable). Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica para las personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (01/10/2025)</Title><Para id="_112">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_191">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000765718#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la aromaterapia con aceites esenciales en el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Aromaterapia con aceites esenciales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/aromaterapia-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000441069"/><DateFirstPublished>2015-01-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-01-10</DateLastModified></Summary>
