<Summary id="CDR0000770387"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de la coenzima Q10 como tratamiento para las personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq">Coenzima Q10 (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/coenzima-q10-pdq">Coenzima Q10 (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039187">coenzyme Q10</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of coenzyme Q10 in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians who care for cancer patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>coenzyme Q10</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Coenzima Q10 (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Coenzima Q10 (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Coenzima Q10</AltTitle><SummarySection id="_3"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_4">Este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> proporciona una visión general del uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> para el tratamiento de esta enfermedad. En este resumen se incluyen los antecedentes de la investigación sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> , una revisión de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y datos sobre las investigaciones con seres humanos. Aunque se identificaron varias formas de origen natural de la coenzima Q, la Q<Subscript>10</Subscript> es la forma predominante que se encuentra en los seres humanos y la mayoría de los mamíferos; además, es la forma más estudiada por su potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef>. Por lo tanto, será la única forma de coenzima Q que se trate en este resumen.</Para><Para id="_5">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se elabora de forma natural en el cuerpo.</ListItem>
      <ListItem>La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> ayuda a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> a producir energía y actúa como <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se ha demostrado que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y protege el corazón del daño causado por ciertos fármacos <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se han detectado concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> bajas de coenzima Q<Subscript>10</Subscript> en pacientes con algunos tipos de cáncer.</ListItem>
      <ListItem>No se conocen informes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef> sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como tratamiento para el cáncer que hayan sido publicados en una revista científica revisada por expertos.</ListItem>
      <ListItem>La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se comercializa en los Estados Unidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_7">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/dictionaries/cancer-terms/">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_8">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como la aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Información general</Title><Para id="_10">La <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> (también conocida como CoQ<Subscript>10</Subscript>, Q<Subscript>10</Subscript>, vitamina Q<Subscript>10</Subscript>, ubiquinona y ubidecarenona) es un tipo de benzoquinona sintetizado de forma natural por el cuerpo humano. La "Q" y el "10" en el nombre se refieren al grupo químico quinona y a las 10 subunidades de isoprenilo que forman parte de la estructura de este compuesto. El término "coenzima" denota que se trata de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molécula</GlossaryTermRef> orgánica (contiene átomos de carbono) no proteica necesaria para el buen funcionamiento de su pareja <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteica</GlossaryTermRef> (una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un complejo enzimático). Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del cuerpo utilizan la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>  en un proceso conocido de las siguientes formas:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Respiración aeróbica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000043992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metabolismo aeróbico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044071" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metabolismo oxidativo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Respiración celular</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_12">Mediante este proceso, las mitocondrias producen energía para la multiplicación y el mantenimiento de las células.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Las células del cuerpo también utilizan la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como un <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endógeno</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Un antioxidante es una sustancia que protege las células contra los <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef>, sustancias químicas muy reactivas que a menudo contienen átomos de oxígeno capaces de dañar componentes celulares importantes, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lípidos</GlossaryTermRef>. Además, la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmática</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se ha utilizado en estudios como una forma de medir el <GlossaryTermRef href="CDR0000044072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés oxidativo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_13">La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se encuentra en la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef>, pero las concentraciones más altas se observan en los siguientes órganos:<Reference refidx="11"/></Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
      <ListItem>Corazón.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Riñones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Páncreas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_15">La concentración más baja se encuentra en los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/> En los tejidos, la concentración de este compuesto disminuye a medida que la gente envejece debido al aumento de la demanda, la disminución de la producción <Reference refidx="11"/> o el consumo insuficiente de los precursores químicos necesarios para la síntesis.<Reference refidx="12"/> En los seres humanos, las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> normales de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se han definido de modo variable, con valores normales notificados que oscilan de 0,30 <GlossaryTermRef href="CDR0000306521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">µg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> a 3,48 µg/ml.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_16">Dada la importancia de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> para optimizar la producción de energía celular, se ha explorado el uso de este compuesto en el tratamiento de otras enfermedades además del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. La mayoría de estas investigaciones se enfocaron en el uso de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como un tratamiento para la enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000044005" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiovascular</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="15"/> En pacientes de cáncer, con el uso de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se han observado los siguientes efectos:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
      <ListItem>Protección del corazón frente a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044004" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiotoxicidad</GlossaryTermRef> inducida por <GlossaryTermRef href="CDR0000044916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antraciclinas</GlossaryTermRef> (las antraciclinas son una familia de fármacos <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>, que a veces dañan el corazón).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></ListItem>
      <ListItem>Estimulación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_18">La estimulación del sistema inmunitario por este compuesto también se observó en <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> y en seres humanos sin cáncer.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/> Debido en parte a su potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef>, la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se ha utilizado como <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> en pacientes con diversos tipos de cáncer.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_19">Aunque es posible que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> actúe de modo indirecto contra el cáncer por sus efectos en el sistema inmunitario, hay evidencia que indica que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogos</GlossaryTermRef> de este compuesto pueden suprimir de manera directa el crecimiento del cáncer. Se ha observado que los análogos de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> inhiben la <GlossaryTermRef href="CDR0000044572" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación</GlossaryTermRef> de células cancerosas <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> y la multiplicación de células cancerosas <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplantadas</GlossaryTermRef> en ratas y ratones.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="34"/> En vista de estos hallazgos, se planteó que los análogos de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> tal vez actúen como <GlossaryTermRef href="CDR0000045152" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antimetabolitos</GlossaryTermRef> que interrumpen las <GlossaryTermRef href="CDR0000044124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones bioquímicas</GlossaryTermRef> normales necesarias para la multiplicación o la supervivencia de las células; por lo tanto, quizás sean útiles como <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="34"/></Para><Para id="_20">Varias compañías distribuyen la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una  categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote  terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra afección.</Para><Para id="_21">Para llevar a cabo la investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de medicamentos en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de un nuevo medicamento (IND) a la FDA. El proceso de solicitud de una IND es estrictamente confidencial y la información de la IND solo la pueden revelar los solicitantes. Hasta la fecha, ningún investigador anunció haber solicitado una IND para estudiar la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como un tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_22">En estudios con animales, la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se ha administrado por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intramuscular</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef>). Si bien en los seres humanos se suele tomar por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> en forma de pastillas (perlas de gel o <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef>), también se administra por <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef> intravenosas.<Reference refidx="4"/> La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se absorbe mejor con grasa; por lo tanto, los preparados con lípidos se asimilan mejor que el compuesto purificado.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/> En estudios con seres humanos, las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de suplementos y los esquemas de administración varían, pero, por lo general, oscilan de 90 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/día a 390 mg/día.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8241706" MedlineID="94060617">Crane FL, Sun IL, Sun EE: The essential functions of coenzyme Q. Clin Investig 71 (8 Suppl): S55-9, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="10192685" MedlineID="99206903">Pepping J: Coenzyme Q10. Am J Health Syst Pharm 56 (6): 519-21, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="3836873" MedlineID="86274034">Folkers K, Wolaniuk A: Research on coenzyme Q10 in clinical medicine and in immunomodulation. Drugs Exp Clin Res 11 (8): 539-45, 1985.</Citation><Citation idx="4" PMID="10556981" MedlineID="20025952">Overvad K, Diamant B, Holm L, et al.: Coenzyme Q10 in health and disease. Eur J Clin Nutr 53 (10): 764-70, 1999.</Citation><Citation idx="5">Beyer RE, Nordenbrand K, Ernster L: The role of coenzyme Q as a mitochondrial antioxidant: a short review. In: Folkers K, Yamamura Y, eds.: Biomedical and Clinical Aspects of Coenzyme Q. Vol 5. Elsevier Science Publishers B V  (Biomedical Division), 1986, pp 17-24.</Citation><Citation idx="6" PMID="8760864" MedlineID="96349137">Gordon M: Dietary antioxidants in disease prevention. Nat Prod Rep 13 (4): 265-73, 1996.</Citation><Citation idx="7" PMID="9250020" MedlineID="97393526">Palazzoni G, Pucello D, Littarru GP, et al.: Coenzyme Q10 and colorectal neoplasms in aged patients. Rays 22 (1 Suppl): 73-6, 1997 Jan-Mar.</Citation><Citation idx="8" PMID="7599208" MedlineID="95322475">Ernster L, Dallner G: Biochemical, physiological and medical aspects of ubiquinone function. Biochim Biophys Acta 1271 (1): 195-204, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="9636673" MedlineID="98300302">Yamamoto Y, Yamashita S, Fujisawa A, et al.: Oxidative stress in patients with hepatitis, cirrhosis, and hepatoma evaluated by plasma antioxidants. Biochem Biophys Res Commun 247 (1): 166-70, 1998.</Citation><Citation idx="10" PMID="9266509" MedlineID="97411541">Yamamoto Y, Yamashita S: Plasma ratio of ubiquinol and ubiquinone as a marker of oxidative stress. Mol Aspects Med 18 (Suppl): S79-84, 1997.</Citation><Citation idx="11" PMID="8241707" MedlineID="94060618">Ernster L, Forsmark-Andrée P: Ubiquinol: an endogenous antioxidant in aerobic organisms. Clin Investig 71 (8 Suppl): S60-5, 1993.</Citation><Citation idx="12" PMID="4218125" MedlineID="75129156">Folkers K: The potential of coenzyme Q 10 (NSC-140865) in cancer treatment. Cancer Chemother Rep 2 4 (4): 19-22, 1974.</Citation><Citation idx="13" PMID="9177262" MedlineID="97320411">Folkers K, Osterborg A, Nylander M, et al.: Activities of vitamin Q10 in animal models and a serious deficiency in patients with cancer. Biochem Biophys Res Commun 234 (2): 296-9, 1997.</Citation><Citation idx="14" PMID="9760013" MedlineID="98430813">Jolliet P, Simon N, Barré J, et al.: Plasma coenzyme Q10 concentrations in breast cancer: prognosis and therapeutic consequences. Int J Clin Pharmacol Ther 36 (9): 506-9, 1998.</Citation><Citation idx="15" PMID="7752841" MedlineID="95272334">Baggio E, Gandini R, Plancher AC, et al.: Italian multicenter study on the safety and efficacy of coenzyme Q10 as adjunctive therapy in heart failure. CoQ10 Drug Surveillance Investigators. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s287-94, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="667863" MedlineID="78212797">Cortes EP, Gupta M, Chou C, et al.: Adriamycin cardiotoxicity: early detection by systolic time interval and possible prevention by coenzyme Q10. Cancer Treat Rep 62 (6): 887-91, 1978.</Citation><Citation idx="17" PMID="8476426" MedlineID="93236579">Folkers K, Brown R, Judy WV, et al.: Survival of cancer patients on therapy with coenzyme Q10. Biochem Biophys Res Commun 192 (1): 241-5, 1993.</Citation><Citation idx="18" PMID="7752832" MedlineID="95272325">Iarussi D, Auricchio U, Agretto A, et al.: Protective effect of coenzyme Q10 on anthracyclines cardiotoxicity: control study in children with acute lymphoblastic leukemia and non-Hodgkin lymphoma. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s207-12, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="7163631" MedlineID="83145727">Folkers K, Shizukuishi S, Takemura K, et al.: Increase in levels of IgG in serum of patients treated with coenzyme Q10. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 38 (2): 335-8, 1982.</Citation><Citation idx="20" PMID="10079467" MedlineID="99179184">Complementary treatments highlighted at recent meeting. Oncology (Huntingt) 13 (2): 166, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="5478631" MedlineID="71031213">Bliznakov E, Casey A, Premuzic E: Coenzymes Q: stimulants of the phagocytic activity in rats and immune response in mice. Experientia 26 (9): 953-4, 1970.</Citation><Citation idx="22" PMID="1673841" MedlineID="91222249">Folkers K, Hanioka T, Xia LJ, et al.: Coenzyme Q10 increases T4/T8 ratios of lymphocytes in ordinary subjects and relevance to patients having the AIDS related complex. Biochem Biophys Res Commun 176 (2): 786-91, 1991.</Citation><Citation idx="23" PMID="101414" MedlineID="79046139">Kawase I, Niitani H, Saijo N, et al.: Enhancing effect of coenzyme, Q10 on immunorestoration with Mycobacterium bovis BCG in tumor-bearing mice. Gann 69 (4): 493-7, 1978.</Citation><Citation idx="24" PMID="4510283" MedlineID="73096282">Bliznakov EG: Effect of stimulation of the host defense system by coenzyme Q 10  on dibenzpyrene-induced tumors and infection with Friend leukemia virus in mice. Proc Natl Acad Sci U S A 70 (2): 390-4, 1973.</Citation><Citation idx="25" PMID="4346875" MedlineID="73096163">Bliznakov EG, Adler AD: Nonlinear response of the reticuloendothelial system upon stimulation. Pathol Microbiol (Basel) 38 (6): 393-410, 1972.</Citation><Citation idx="26">Bliznakov EG: Coenzyme Q in experimental infections and neoplasia. In: Folkers K, Yamamura Y, eds.: Biomedical and Clinical Aspects of Coenzyme Q. Vol 1. Elsevier/North-Holland Biomedical Press, 1977, pp 73-83.</Citation><Citation idx="27" PMID="10416052" MedlineID="99344541">Barbieri B, Lund B, Lundström B, et al.: Coenzyme Q10 administration increases antibody titer in hepatitis B vaccinated volunteers--a single blind placebo-controlled and randomized clinical study. Biofactors 9 (2-4): 351-7, 1999.</Citation><Citation idx="28" PMID="7752835" MedlineID="95272328">Lockwood K, Moesgaard S, Hanioka T, et al.: Apparent partial remission of breast cancer in 'high risk' patients supplemented with nutritional antioxidants, essential fatty acids and coenzyme Q10. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s231-40, 1994.</Citation><Citation idx="29" PMID="7908519" MedlineID="94197748">Lockwood K, Moesgaard S, Folkers K: Partial and complete regression of breast cancer in patients in relation to dosage of coenzyme Q10. Biochem Biophys Res Commun 199 (3): 1504-8, 1994.</Citation><Citation idx="30" PMID="7612003" MedlineID="95336438">Lockwood K, Moesgaard S, Yamamoto T, et al.: Progress on therapy of breast cancer with vitamin Q10 and the regression of metastases. Biochem Biophys Res Commun 212 (1): 172-7, 1995.</Citation><Citation idx="31" PMID="8702395" MedlineID="96295494">Folkers K: Relevance of the biosynthesis of coenzyme Q10 and of the four bases of DNA as a rationale for the molecular causes of cancer and a therapy. Biochem Biophys Res Commun 224 (2): 358-61, 1996.</Citation><Citation idx="32" PMID="9204686" MedlineID="97348702">Ren S, Lien EJ: Natural products and their derivatives as cancer chemopreventive agents. Prog Drug Res 48: 147-71, 1997.</Citation><Citation idx="33" PMID="10416054" MedlineID="99344543">Hodges S, Hertz N, Lockwood K, et al.: CoQ10: could it have a role in cancer management? Biofactors 9 (2-4): 365-70, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="653103" MedlineID="78179932">Folkers K, Porter TH, Bertino JR, et al.: Inhibition of two human tumor cell lines by antimetabolites of coenzyme Q10. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 19 (3): 485-90, 1978.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_24">La <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> se aisló por primera vez en 1957; su estructura química (compuesto de benzoquinona) se determinó en 1958.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El interés por la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> comenzó en 1961, cuando se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000321364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> de pacientes oncológicos suecos y estadounidenses; en particular, en la sangre de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio</GlossaryTermRef> posterior, se observó una relación <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef> entre la deficiencia en la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmática</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> del cáncer de mama.<Reference refidx="5"/> Se notificaron concentraciones sanguíneas bajas de este compuesto en la sangre de pacientes con otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias malignas</GlossaryTermRef> diferentes al cáncer de mama, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045795" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> y cánceres de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Además, se detectaron disminuciones en la concentración de coenzima Q<Subscript>10</Subscript> en <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> de neoplasias <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef> en seres humanos,<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> pero también se notificaron aumentos de la concentración.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_25">Una gran cantidad de datos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y en <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se han acumulado desde 1962.<Reference refidx="2"/> La investigación acerca de los mecanismos de producción de energía celular en los que participa este compuesto recibió el Premio Nobel de Química en 1978. En algunos de los datos acumulados, se observa que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> de los animales, lo que conduce a una mayor concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="13"/> mayor número o actividad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">macrófagos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> T),<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> además de aumento en la resistencia a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> También se notificó que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> aumenta las concentraciones de anticuerpos IgG (<GlossaryTermRef href="CDR0000045725" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoglobulina</GlossaryTermRef> G) y el cociente CD4/CD8 en las células T de seres humanos.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> CD4 y CD8 son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> que se encuentran en la superficie de las células T; CD4 y CD8 identifican las <GlossaryTermRef href="CDR0000044594" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T auxiliares</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T citotóxicas</GlossaryTermRef>, respectivamente. Se notificaron disminuciones del cociente CD4/CD8 en las células T de pacientes oncológicos.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> En investigaciones posteriores, se definieron las propiedades <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>.<Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_26">Los mecanismos de acción propuestos para la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> que son importantes para el cáncer incluyen su función esencial en la producción de energía celular y la estimulación del sistema inmunitario (que quizás estén relacionados entre sí), así como su función antioxidante. La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> es fundamental para la producción de energía <GlossaryTermRef href="CDR0000043991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aeróbica</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="28"/> y se indicó que el aumento de la energía celular conduce a un incremento de la síntesis de anticuerpos en las <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="18"/> Como se señalo antes (sección <SummaryRef href="CDR0000770387#_5" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq">Información General</SummaryRef>), la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> también se comporta como un antioxidante.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> Se cree que, mediante esta función, la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> estabiliza las membranas celulares (estructuras <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipídicas</GlossaryTermRef> esenciales para el mantenimiento de la integridad celular) y previene el daño que producen los <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef> a otros componentes celulares importantes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="32"/> El daño al <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> (y quizás a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> celulares) causado por los radicales libres es posible que sea un factor en la formación del cáncer.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10192685" MedlineID="99206903">Pepping J: Coenzyme Q10. Am J Health Syst Pharm 56 (6): 519-21, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="9177262" MedlineID="97320411">Folkers K, Osterborg A, Nylander M, et al.: Activities of vitamin Q10 in animal models and a serious deficiency in patients with cancer. Biochem Biophys Res Commun 234 (2): 296-9, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="7612003" MedlineID="95336438">Lockwood K, Moesgaard S, Yamamoto T, et al.: Progress on therapy of breast cancer with vitamin Q10 and the regression of metastases. Biochem Biophys Res Commun 212 (1): 172-7, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="9204686" MedlineID="97348702">Ren S, Lien EJ: Natural products and their derivatives as cancer chemopreventive agents. Prog Drug Res 48: 147-71, 1997.</Citation><Citation idx="5" PMID="9760013" MedlineID="98430813">Jolliet P, Simon N, Barré J, et al.: Plasma coenzyme Q10 concentrations in breast cancer: prognosis and therapeutic consequences. Int J Clin Pharmacol Ther 36 (9): 506-9, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="4218125" MedlineID="75129156">Folkers K: The potential of coenzyme Q 10 (NSC-140865) in cancer treatment. Cancer Chemother Rep 2 4 (4): 19-22, 1974.</Citation><Citation idx="7" PMID="8702395" MedlineID="96295494">Folkers K: Relevance of the biosynthesis of coenzyme Q10 and of the four bases of DNA as a rationale for the molecular causes of cancer and a therapy. Biochem Biophys Res Commun 224 (2): 358-61, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="5225398" MedlineID="67081708">Chipperfield B: Ubiquinone concentrations in some tumour-bearing tissues. Ubiquinone concentrations in tumours and some normal tissues in man. Nature 209 (29): 1207-8, 1966.</Citation><Citation idx="9" PMID="2538136" MedlineID="89166334">Eggens I, Elmberger PG, Löw P: Polyisoprenoid, cholesterol and ubiquinone levels in human hepatocellular carcinomas. Br J Exp Pathol 70 (1): 83-92, 1989.</Citation><Citation idx="10" PMID="9537635" MedlineID="98196985">Mano T, Iwase K, Hayashi R, et al.: Vitamin E and coenzyme Q concentrations in the thyroid tissues of patients with various thyroid disorders. Am J Med Sci 315 (4): 230-2, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="8751964" MedlineID="96354729">Picardo M, Grammatico P, Roccella F, et al.: Imbalance in the antioxidant pool in melanoma cells and normal melanocytes from patients with melanoma. J Invest Dermatol 107 (3): 322-6, 1996.</Citation><Citation idx="12" PMID="10936586" MedlineID="20396063">Portakal O, Ozkaya O, Erden Inal M, et al.: Coenzyme Q10 concentrations and antioxidant status in tissues of breast cancer patients. Clin Biochem 33 (4): 279-84, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="5478631" MedlineID="71031213">Bliznakov E, Casey A, Premuzic E: Coenzymes Q: stimulants of the phagocytic activity in rats and immune response in mice. Experientia 26 (9): 953-4, 1970.</Citation><Citation idx="14" PMID="101414" MedlineID="79046139">Kawase I, Niitani H, Saijo N, et al.: Enhancing effect of coenzyme, Q10 on immunorestoration with Mycobacterium bovis BCG in tumor-bearing mice. Gann 69 (4): 493-7, 1978.</Citation><Citation idx="15" PMID="4510283" MedlineID="73096282">Bliznakov EG: Effect of stimulation of the host defense system by coenzyme Q 10  on dibenzpyrene-induced tumors and infection with Friend leukemia virus in mice. Proc Natl Acad Sci U S A 70 (2): 390-4, 1973.</Citation><Citation idx="16" PMID="4346875" MedlineID="73096163">Bliznakov EG, Adler AD: Nonlinear response of the reticuloendothelial system upon stimulation. Pathol Microbiol (Basel) 38 (6): 393-410, 1972.</Citation><Citation idx="17">Bliznakov EG: Coenzyme Q in experimental infections and neoplasia. In: Folkers K, Yamamura Y, eds.: Biomedical and Clinical Aspects of Coenzyme Q. Vol 1. Elsevier/North-Holland Biomedical Press, 1977, pp 73-83.</Citation><Citation idx="18" PMID="7163631" MedlineID="83145727">Folkers K, Shizukuishi S, Takemura K, et al.: Increase in levels of IgG in serum of patients treated with coenzyme Q10. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 38 (2): 335-8, 1982.</Citation><Citation idx="19" PMID="1673841" MedlineID="91222249">Folkers K, Hanioka T, Xia LJ, et al.: Coenzyme Q10 increases T4/T8 ratios of lymphocytes in ordinary subjects and relevance to patients having the AIDS related complex. Biochem Biophys Res Commun 176 (2): 786-91, 1991.</Citation><Citation idx="20" PMID="10416052" MedlineID="99344541">Barbieri B, Lund B, Lundström B, et al.: Coenzyme Q10 administration increases antibody titer in hepatitis B vaccinated volunteers--a single blind placebo-controlled and randomized clinical study. Biofactors 9 (2-4): 351-7, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="2957843" MedlineID="87320747">Shaw M, Ray P, Rubenstein M, et al.: Lymphocyte subsets in urologic cancer patients. Urol Res 15 (3): 181-5, 1987.</Citation><Citation idx="22" PMID="3494139" MedlineID="87170150">Tsuyuguchi I, Shiratsuchi H, Fukuoka M: T-lymphocyte subsets in primary lung cancer. Jpn J Clin Oncol 17 (1): 13-7, 1987.</Citation><Citation idx="23" PMID="9636673" MedlineID="98300302">Yamamoto Y, Yamashita S, Fujisawa A, et al.: Oxidative stress in patients with hepatitis, cirrhosis, and hepatoma evaluated by plasma antioxidants. Biochem Biophys Res Commun 247 (1): 166-70, 1998.</Citation><Citation idx="24" PMID="9266509" MedlineID="97411541">Yamamoto Y, Yamashita S: Plasma ratio of ubiquinol and ubiquinone as a marker of oxidative stress. Mol Aspects Med 18 (Suppl): S79-84, 1997.</Citation><Citation idx="25" PMID="8241706" MedlineID="94060617">Crane FL, Sun IL, Sun EE: The essential functions of coenzyme Q. Clin Investig 71 (8 Suppl): S55-9, 1993.</Citation><Citation idx="26" PMID="10556981" MedlineID="20025952">Overvad K, Diamant B, Holm L, et al.: Coenzyme Q10 in health and disease. Eur J Clin Nutr 53 (10): 764-70, 1999.</Citation><Citation idx="27" PMID="8241707" MedlineID="94060618">Ernster L, Forsmark-Andrée P: Ubiquinol: an endogenous antioxidant in aerobic organisms. Clin Investig 71 (8 Suppl): S60-5, 1993.</Citation><Citation idx="28" PMID="3836873" MedlineID="86274034">Folkers K, Wolaniuk A: Research on coenzyme Q10 in clinical medicine and in immunomodulation. Drugs Exp Clin Res 11 (8): 539-45, 1985.</Citation><Citation idx="29">Beyer RE, Nordenbrand K, Ernster L: The role of coenzyme Q as a mitochondrial antioxidant: a short review. In: Folkers K, Yamamura Y, eds.: Biomedical and Clinical Aspects of Coenzyme Q. Vol 5. Elsevier Science Publishers B V  (Biomedical Division), 1986, pp 17-24.</Citation><Citation idx="30" PMID="8760864" MedlineID="96349137">Gordon M: Dietary antioxidants in disease prevention. Nat Prod Rep 13 (4): 265-73, 1996.</Citation><Citation idx="31" PMID="9250020" MedlineID="97393526">Palazzoni G, Pucello D, Littarru GP, et al.: Coenzyme Q10 and colorectal neoplasms in aged patients. Rays 22 (1 Suppl): 73-6, 1997 Jan-Mar.</Citation><Citation idx="32" PMID="7599208" MedlineID="95322475">Ernster L, Dallner G: Biochemical, physiological and medical aspects of ubiquinone function. Biochim Biophys Acta 1271 (1): 195-204, 1995.</Citation><Citation idx="33" PMID="10601883" MedlineID="20071154">Aust AE, Eveleigh JF: Mechanisms of DNA oxidation. Proc Soc Exp Biol Med 222 (3): 246-52, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="10415430" MedlineID="99346234">Halliwell B: Oxygen and nitrogen are pro-carcinogens. Damage to DNA by reactive oxygen, chlorine and nitrogen species: measurement, mechanism and the effects of nutrition. Mutat Res 443 (1-2): 37-52, 1999.</Citation><Citation idx="35" PMID="10415429" MedlineID="99346233">Burcham PC: Internal hazards: baseline DNA damage by endogenous products of normal metabolism. Mutat Res 443 (1-2): 11-36, 1999.</Citation><Citation idx="36" PMID="8695238" MedlineID="96245996">Dreher D, Junod AF: Role of oxygen free radicals in cancer development. Eur J Cancer 32A (1): 30-8, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_28">El trabajo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> se ha centrado, sobre todo, en su estructura y su función en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respiración celular</GlossaryTermRef>. En los estudios con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> se demostró que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>; los animales tratados presentaron mayor resistencia a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protozoarias</GlossaryTermRef> <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> y a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> inducidas por <GlossaryTermRef href="CDR0000044629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef> o sustancias químicas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En los primeros estudios sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se observó un aumento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hematopoyesis</GlossaryTermRef> (formación de nuevos glóbulos <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneos</GlossaryTermRef>) en monos,<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> conejos,<Reference refidx="6"/> y aves de corral.<Reference refidx="5"/> La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> demostró un efecto protector sobre el músculo cardíaco de ratones, ratas y conejos que recibieron el medicamento contra el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>, un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antraciclina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Si bien en otro estudio se confirmó este efecto protector con la administración de doxorrubicina <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef> en ratones, no se demostró un efecto protector cuando la antraciclina se administró por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>, que es la vía de administración en seres humanos.<Reference refidx="13"/> 
</Para><Para id="_29">Los investigadores de un estudio emitieron una advertencia cuando descubrieron que la administración conjunta de coenzima Q<Subscript>10</Subscript> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> disminuye la eficacia de esta última.<Reference refidx="14"/> En este estudio, los ratones inoculados con células humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045327" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células pequeñas</GlossaryTermRef> (estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjerto</GlossaryTermRef>), que después recibieron la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> única de radioterapia, tuvieron una inhibición del crecimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> mucho menor que los ratones del <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> tratados con radioterapia sola. Dado que la radiación conduce a la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef> y que los <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> protegen contra el daño de los radicales libres, el efecto en este estudio quizás se explique por la acción antioxidante de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> . Como se señaló antes, en estudios de laboratorio y con animales se obtuvo cierta evidencia de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogos</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> quizás tengan actividad anticancerígena directa.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000770387#_5" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq">Información General</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4346875" MedlineID="73096163">Bliznakov EG, Adler AD: Nonlinear response of the reticuloendothelial system upon stimulation. Pathol Microbiol (Basel) 38 (6): 393-410, 1972.</Citation><Citation idx="2">Bliznakov EG: Coenzyme Q in experimental infections and neoplasia. In: Folkers K, Yamamura Y, eds.: Biomedical and Clinical Aspects of Coenzyme Q. Vol 1. Elsevier/North-Holland Biomedical Press, 1977, pp 73-83.</Citation><Citation idx="3" PMID="4510283" MedlineID="73096282">Bliznakov EG: Effect of stimulation of the host defense system by coenzyme Q 10  on dibenzpyrene-induced tumors and infection with Friend leukemia virus in mice. Proc Natl Acad Sci U S A 70 (2): 390-4, 1973.</Citation><Citation idx="4" PMID="9177262" MedlineID="97320411">Folkers K, Osterborg A, Nylander M, et al.: Activities of vitamin Q10 in animal models and a serious deficiency in patients with cancer. Biochem Biophys Res Commun 234 (2): 296-9, 1997.</Citation><Citation idx="5" PMID="8476426" MedlineID="93236579">Folkers K, Brown R, Judy WV, et al.: Survival of cancer patients on therapy with coenzyme Q10. Biochem Biophys Res Commun 192 (1): 241-5, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="6078061" MedlineID="68102329">Ludwig FC, Elashoff RM, Smith JL, et al.: Response of the bone marrow of the vitamin E-deficient rabbit to coenzyme Q and vitamin E. Scand J Haematol 4 (4): 292-300, 1967.</Citation><Citation idx="7" PMID="441512" MedlineID="79181315">Choe JY, Combs AB, Folkers K: Prevention by coenzyme Q10 of the electrocardiographic changes induced by adriamycin in rats. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 23 (1): 199-202, 1979.</Citation><Citation idx="8" PMID="928953" MedlineID="78054223">Combs AB, Choe JY, Truong DH, et al.: Reduction by coenzyme Q10 of the acute toxicity of adriamycin in mice. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 18 (3): 565-8, 1977.</Citation><Citation idx="9" PMID="283424" MedlineID="79116282">Folkers K, Choe JY, Combs AB: Rescue by coenzyme Q10 from electrocardiographic abnormalities caused by the toxicity of adriamycin in the rat. Proc Natl Acad Sci U S A 75 (10): 5178-80, 1978.</Citation><Citation idx="10" PMID="6928034" MedlineID="80097832">Lubawy WC, Dallam RA, Hurley LH: Protection against anthramycin-induced toxicity in mice by coenzyme Q10. J Natl Cancer Inst 64 (1): 105-9, 1980.</Citation><Citation idx="11" PMID="8312867" MedlineID="94146746">Shinozawa S, Gomita Y, Araki Y: Protective effects of various drugs on adriamycin (doxorubicin)-induced toxicity and microsomal lipid peroxidation in mice and rats. Biol Pharm Bull 16 (11): 1114-7, 1993.</Citation><Citation idx="12" PMID="7112605" MedlineID="82278215">Usui T, Ishikura H, Izumi Y, et al.: Possible prevention from the progression of cardiotoxicity in adriamycin-treated rabbits by coenzyme Q10. Toxicol Lett 12 (1): 75-82, 1982.</Citation><Citation idx="13" PMID="7414051" MedlineID="81014900">Shaeffer J, El-Mahdi AM, Nichols RK: Coenzyme Q10 and adriamycin toxicity in mice. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 29 (2): 309-15, 1980.</Citation><Citation idx="14" PMID="9821311" MedlineID="99038752">Lund EL, Quistorff B, Spang-Thomsen M, et al.: Effect of radiation therapy on small-cell lung cancer is reduced by ubiquinone intake. Folia Microbiol (Praha) 43 (5): 505-6, 1998.</Citation><Citation idx="15" PMID="4218125" MedlineID="75129156">Folkers K: The potential of coenzyme Q 10 (NSC-140865) in cancer treatment. Cancer Chemother Rep 2 4 (4): 19-22, 1974.</Citation><Citation idx="16" PMID="653103" MedlineID="78179932">Folkers K, Porter TH, Bertino JR, et al.: Inhibition of two human tumor cell lines by antimetabolites of coenzyme Q10. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 19 (3): 485-90, 1978.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_31">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> sobre el uso de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> para la prevención y el control de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, o como sustancia terapéutica para el cáncer, son muy escasos. Es importante destacar, que en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> que estudian el uso de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> en la prevención de los efectos tóxicos del tratamiento oncológico, no se realizó un seguimiento a largo plazo para valorar los desenlaces de los pacientes y determinar si la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> disminuye la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> del tratamientos (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>). En un <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de observación</GlossaryTermRef> con 1134 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> inscritos en un ensayo clínico multinstitucional del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (<ProtocolRef nct_id="NCT00070564">SWOG S0221</ProtocolRef>) se indicó que el uso de suplementos <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef>, como la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>, antes del tratamiento del cáncer y durante el mismo, quizás se relacione con tasas superiores de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> y menor supervivencia.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_32"><Title>Tratamiento de los síntomas y los efectos secundarios</Title><SummarySection id="_33"><Title>Toxicidad cardíaca</Title><Para id="_34">En vista de los resultados prometedores de los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> se probó como protector contra la toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000045634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardíaca</GlossaryTermRef> observada en pacientes de cáncer tratados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antraciclina</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>. Se postuló que la doxorrubicina interfiere con las <GlossaryTermRef href="CDR0000044124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones bioquímicas</GlossaryTermRef> productoras de energía donde participa la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mitocondrias</GlossaryTermRef> del miocardio y que esta interferencia se supera al añadir la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como un <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En los estudios con adultos y niños, incluso en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo aleatorizado</GlossaryTermRef> que se mencionó antes, se confirmó la disminución de la toxicidad cardíaca observada en los estudios con animales.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En un ensayo aleatorizado <Reference refidx="7"/> con 20 pacientes se evaluó la capacidad de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> para reducir la <GlossaryTermRef href="CDR0000044004" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiotoxicidad</GlossaryTermRef> causada por las antraciclinas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Fatiga</Title><Para id="_36">En dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados se analizó el potencial de los suplementos de coenzima Q<Subscript>10</Subscript>para prevenir y tratar la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef> en pacientes que recibían tratamiento oncológico. En un ensayo aleatorizado <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef> con 236 pacientes de cáncer de mama que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia adyuvante</GlossaryTermRef> con radioterapia o sin esta se concluyó que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> administrada en una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> diaria de 300 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> en combinación con 300 <GlossaryTermRef href="CDR0000044764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">UI</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef>, dividida en 3 dosis, no impidió el empeoramiento de los valores medios de fatiga o de <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> inducido por el tratamiento después de 24 semanas de administración de suplementos.<Reference refidx="8"/> En otro ensayo más reducido (N = 59) se <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administró</GlossaryTermRef> una dosis diaria de un suplemento diferente que contenía coenzima Q<Subscript>10</Subscript> (30 mg), <GlossaryTermRef href="CDR0000446104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoácidos</GlossaryTermRef> de cadena ramificada (2500 mg) y <GlossaryTermRef href="CDR0000321377" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">L-carnitina</GlossaryTermRef> (50 mg). Durante los 21 días del ensayo, todos los pacientes recibieron quimioterapia adyuvante y ninguno de ellos recibió radioterapia. En los resultados de este ensayo tampoco se demostró una diferencia significativa en los valores medios de fatiga entre el grupo de tratamiento y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef>; sin embargo, se observó un beneficio <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativo</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio principal de valoración</GlossaryTermRef> (valor máximo de fatiga en las últimas 24 horas) del estudio.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Tratamiento del cáncer</Title><Para id="_38">La administración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> para el tratamiento del cáncer en seres humanos se ha investigado solo de manera limitada. En vista de que se observó que las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> a menudo son bajas en los pacientes de cáncer,<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> se probó la administración de suplementos de este <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> en pacientes sometidos a <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento convencional</GlossaryTermRef>. En un estudio clínico <GlossaryTermRef href="CDR0000044066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin enmascaramiento</GlossaryTermRef>, abierto y no controlado realizado en Dinamarca, se dio seguimiento a 32 pacientes de cáncer de mama durante 18 meses.<Reference refidx="15"/> La enfermedad de estos pacientes se había diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045607" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos axilares</GlossaryTermRef>, y un número sin notificar de pacientes presentaban <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> a distancia. Los pacientes recibieron suplementos <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> (vitamina C, vitamina E y <GlossaryTermRef href="CDR0000045328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betacaroteno</GlossaryTermRef>), otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoelementos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos grasos</GlossaryTermRef> esenciales y coenzima Q<Subscript>10</Subscript> (dosis de 90 mg/día), además del <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, radioterapia y quimioterapia, con <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> o sin este). Se citó a los pacientes cada 3 meses para <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlar</GlossaryTermRef> el estado de la enfermedad (<GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresiva</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>) y, en caso de sospecha de una recidiva, se los sometió a <GlossaryTermRef href="CDR0000045996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamografía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía ósea</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de supervivencia</GlossaryTermRef> durante el período del estudio fue del 100 % (se esperaban 4 defunciones). Se notificó que 6 pacientes presentaron algunos indicios de <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef>; sin embargo, se proporcionaron datos clínicos incompletos y la información indicativa de remisión solo estuvo disponible para 3 de los 6 pacientes. Ninguno de los 6 pacientes presentó hallazgos sugestivos de otras metástasis. Se notificó disminución del uso de analgésicos, mejora de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y ausencia de perdida de peso en los 32 pacientes. No se especificó si el uso de analgésicos y la calidad de vida se midieron de forma objetiva (por ejemplo, a partir de registros de farmacia y cuestionarios validados, respectivamente) o subjetiva (autoinformes de los pacientes).</Para><Para id="_39">En un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, 1 de los 6 pacientes con remisión notificada y otro paciente nuevo se trataron durante varios meses con dosis más altas de coenzima Q<Subscript>10</Subscript> (390 mg/día y 300 mg/día, respectivamente).<Reference refidx="16"/> La extirpación quirúrgica del tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primario</GlossaryTermRef> de mama en ambos pacientes había sido incompleta. Después de 3 a 4 meses de recibir dosis altas de coenzima Q<Subscript>10</Subscript> ambos pacientes presentaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> completa de los tumores de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000045869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">residuales</GlossaryTermRef> (evaluada mediante examen clínico y mamografía). Cabe señalar que, en el estudio de seguimiento, se utilizó un identificador diferente para el paciente que había participado en el estudio original. Por lo tanto, es imposible determinar cuál de los 6 pacientes con una remisión notificada participó en el estudio de seguimiento. En el informe del estudio de seguimiento, los investigadores notificaron que los 32 pacientes del estudio original seguían vivos a los 24 meses de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef>, aunque se esperaban 6 defunciones.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_40">En otro informe de los mismos <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef>, se notificó que 3 pacientes de cáncer de mama que recibieron dosis altas de coenzima Q<Subscript>10</Subscript>(390 mg/día) se siguieron durante 3 a 5 años.<Reference refidx="11"/> Un paciente tuvo una <GlossaryTermRef href="CDR0000045651" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión completa</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045316" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis hepáticas</GlossaryTermRef> (determinada por examen clínico y <GlossaryTermRef href="CDR0000045557" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef>), otro tuvo una remisión de un tumor que se había diseminado a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared torácica</GlossaryTermRef> (determinada por examen clínico y <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía de tórax</GlossaryTermRef>) y el tercer paciente no presentó hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044608" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscópicos</GlossaryTermRef> de restos tumorales después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía</GlossaryTermRef> (determinados por biopsia del lecho tumoral).</Para><Para id="_41">Los 3 estudios en seres humanos antes mencionados <Reference refidx="11"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> tuvieron importantes defectos de diseño que podrían haber influido en sus resultados. Las defectos del estudio fueron la ausencia de un grupo de control (es decir, todos los pacientes recibieron coenzima Q<Subscript>10</Subscript>), un posible <GlossaryTermRef href="CDR0000044087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sesgo de selección</GlossaryTermRef> en las investigaciones de seguimiento y múltiples variables de confusión (es decir, los pacientes recibieron diferentes suplementos además de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> y se les administró tratamiento estándar mientras recibían los suplementos de coenzima Q<Subscript>10</Subscript>o justo antes de recibirlos). En consecuencia, no es posible determinar si alguno de los resultados beneficiosos se relacionó en forma directa con la terapia de coenzima Q<Subscript>10</Subscript>.</Para><Para id="_42">También se dispone de <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> en la bibliografía científica revisada por expertos donde se indica que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> prolonga la supervivencia de pacientes con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000044074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/> Los pacientes descritos en estos informes también recibieron otras terapia además de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>, incluso quimioterapia, radioterapia y cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_30_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_30_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31855498">Ambrosone CB, Zirpoli GR, Hutson AD, et al.: Dietary Supplement Use During Chemotherapy and Survival Outcomes of Patients With Breast Cancer Enrolled in a Cooperative Group Clinical Trial (SWOG S0221). J Clin Oncol 38 (8): 804-814, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="667863" MedlineID="78212797">Cortes EP, Gupta M, Chou C, et al.: Adriamycin cardiotoxicity: early detection by systolic time interval and possible prevention by coenzyme Q10. Cancer Treat Rep 62 (6): 887-91, 1978.</Citation><Citation idx="3" PMID="7112605" MedlineID="82278215">Usui T, Ishikura H, Izumi Y, et al.: Possible prevention from the progression of cardiotoxicity in adriamycin-treated rabbits by coenzyme Q10. Toxicol Lett 12 (1): 75-82, 1982.</Citation><Citation idx="4" PMID="4152017" MedlineID="74263515">Iwamoto Y, Hansen IL, Porter TH, et al.: Inhibition of coenzyme Q10-enzymes, succinoxidase and NADH-oxidase, by adriamycin and other quinones having antitumor activity. Biochem Biophys Res Commun 58 (3): 633-8, 1974.</Citation><Citation idx="5" PMID="3836873" MedlineID="86274034">Folkers K, Wolaniuk A: Research on coenzyme Q10 in clinical medicine and in immunomodulation. Drugs Exp Clin Res 11 (8): 539-45, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="8476426" MedlineID="93236579">Folkers K, Brown R, Judy WV, et al.: Survival of cancer patients on therapy with coenzyme Q10. Biochem Biophys Res Commun 192 (1): 241-5, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="7752832" MedlineID="95272325">Iarussi D, Auricchio U, Agretto A, et al.: Protective effect of coenzyme Q10 on anthracyclines cardiotoxicity: control study in children with acute lymphoblastic leukemia and non-Hodgkin lymphoma. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s207-12, 1994.</Citation><Citation idx="8" PMID="22682875">Lesser GJ, Case D, Stark N, et al.: A randomized, double-blind, placebo-controlled study of oral coenzyme Q10 to relieve self-reported treatment-related fatigue in newly diagnosed patients with breast cancer. J Support Oncol 11 (1): 31-42, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="26105516">Iwase S, Kawaguchi T, Yotsumoto D, et al.: Efficacy and safety of an amino acid jelly containing coenzyme Q10 and L-carnitine in controlling fatigue in breast cancer patients receiving chemotherapy: a multi-institutional, randomized, exploratory trial (JORTC-CAM01). Support Care Cancer 24 (2): 637-646, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="9177262" MedlineID="97320411">Folkers K, Osterborg A, Nylander M, et al.: Activities of vitamin Q10 in animal models and a serious deficiency in patients with cancer. Biochem Biophys Res Commun 234 (2): 296-9, 1997.</Citation><Citation idx="11" PMID="7612003" MedlineID="95336438">Lockwood K, Moesgaard S, Yamamoto T, et al.: Progress on therapy of breast cancer with vitamin Q10 and the regression of metastases. Biochem Biophys Res Commun 212 (1): 172-7, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="8702395" MedlineID="96295494">Folkers K: Relevance of the biosynthesis of coenzyme Q10 and of the four bases of DNA as a rationale for the molecular causes of cancer and a therapy. Biochem Biophys Res Commun 224 (2): 358-61, 1996.</Citation><Citation idx="13" PMID="9204686" MedlineID="97348702">Ren S, Lien EJ: Natural products and their derivatives as cancer chemopreventive agents. Prog Drug Res 48: 147-71, 1997.</Citation><Citation idx="14" PMID="33547884">Shidal C, Yoon HS, Zheng W, et al.: Prospective study of plasma levels of coenzyme Q10 and lung cancer risk in a low-income population in the Southeastern United States. Cancer Med 10 (4): 1439-1447, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="7752835" MedlineID="95272328">Lockwood K, Moesgaard S, Hanioka T, et al.: Apparent partial remission of breast cancer in 'high risk' patients supplemented with nutritional antioxidants, essential fatty acids and coenzyme Q10. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s231-40, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="7908519" MedlineID="94197748">Lockwood K, Moesgaard S, Folkers K: Partial and complete regression of breast cancer in patients in relation to dosage of coenzyme Q10. Biochem Biophys Res Commun 199 (3): 1504-8, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_43"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_44">No se ha notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> grave relacionada con el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima</GlossaryTermRef> Q<Subscript>10</Subscript> .<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de 100 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/día o más causaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> leve en algunas personas. Se detectó un aumento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticas</GlossaryTermRef> en pacientes que tomaron dosis de 300 mg/día durante períodos largos, pero no se informó de efectos tóxicos en el hígado.<Reference refidx="1"/> Los investigadores de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044005" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiovascular</GlossaryTermRef> notificaron que la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> causó erupciones cutáneas, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000044027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epigástrico</GlossaryTermRef> (parte superior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>) que exigieron la salida del estudio de un pequeño número de pacientes.<Reference refidx="5"/> Otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> notificados incluyeron mareos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fotofobia</GlossaryTermRef> (sensibilidad visual anormal a la luz), irritabilidad,<Reference refidx="5"/> dolor de cabeza, ardor de estómago y <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_45">En un estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivo</GlossaryTermRef> donde se analizó la relación entre el uso de suplementos y los desenlaces del <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> (<ProtocolRef nct_id="NCT00070564">SWOG S0221</ProtocolRef>), el uso de cualquier tipo de suplemento <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> antes del tratamiento o durante el mismo, incluso la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef> y los carotenoides, se relacionó con una tendencia que indicó un mayor riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> (cociente de riesgos instantáneos ajustado, 1,41; intervalo de confianza, 0,98–2,04, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,06).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_46">Ciertos fármacos para disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lípidos</GlossaryTermRef>, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000390255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estatinas</GlossaryTermRef> (lovastatina, <GlossaryTermRef href="CDR0000618548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pravastatina</GlossaryTermRef> y simvastatina) y el gemfibrozilo, así como los fármacos de administración <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> que reducen el azúcar en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, como la gliburida (glibenclamida) y la tolazamida, producen una disminución de las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>y reducen los efectos de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> como un <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los betabloqueantes (fármacos que reducen la frecuencia cardíaca y disminuyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>) inhiben las reacciones enzimáticas que dependen de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>. La fuerza contráctil del corazón en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000458091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial alta</GlossaryTermRef> aumenta con la administración de la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>.<Reference refidx="1"/> La coenzima Q<Subscript>10</Subscript> reduce la respuesta del cuerpo al <GlossaryTermRef href="CDR0000046082" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticoagulante</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">warfarina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/> Por último, la coenzima Q<Subscript>10</Subscript> reduce las necesidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef> en personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10192685" MedlineID="99206903">Pepping J: Coenzyme Q10. Am J Health Syst Pharm 56 (6): 519-21, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="10556981" MedlineID="20025952">Overvad K, Diamant B, Holm L, et al.: Coenzyme Q10 in health and disease. Eur J Clin Nutr 53 (10): 764-70, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="10416054" MedlineID="99344543">Hodges S, Hertz N, Lockwood K, et al.: CoQ10: could it have a role in cancer management? Biofactors 9 (2-4): 365-70, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="4689357" MedlineID="73130652">Heller JH: Disease, the host defense, and Q-10. Perspect Biol Med 16 (2): 181-7, 1973 Winter.</Citation><Citation idx="5" PMID="7752841" MedlineID="95272334">Baggio E, Gandini R, Plancher AC, et al.: Italian multicenter study on the safety and efficacy of coenzyme Q10 as adjunctive therapy in heart failure. CoQ10 Drug Surveillance Investigators. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s287-94, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8723151" MedlineID="96300500">Feigin A, Kieburtz K, Como P, et al.: Assessment of coenzyme Q10 tolerability in Huntington's disease. Mov Disord 11 (3): 321-3, 1996.</Citation><Citation idx="7" PMID="31855498">Ambrosone CB, Zirpoli GR, Hutson AD, et al.: Dietary Supplement Use During Chemotherapy and Survival Outcomes of Patients With Breast Cancer Enrolled in a Cooperative Group Clinical Trial (SWOG S0221). J Clin Oncol 38 (8): 804-814, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="9989597" MedlineID="99142703">Kaikkonen J, Nyyssönen K, Tuomainen TP, et al.: Determinants of plasma coenzyme Q10 in humans. FEBS Lett 443 (2): 163-6, 1999.</Citation><Citation idx="9" PMID="9816194" MedlineID="99035042">Thibault A, Samid D, Tompkins AC, et al.: Phase I study of lovastatin, an inhibitor of the mevalonate pathway, in patients with cancer. Clin Cancer Res 2 (3): 483-91, 1996.</Citation><Citation idx="10">Coenzyme Q10. In: Jellin JM, Hitchens K, eds.: Natural Medicines Comprehensive Database. Therapeutic Research Faculty, 1999, pp 241-42.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Resumen de la evidencia sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript></Title><Para id="_48">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_49" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica con revisión externa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos clínicos con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_50">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. En el cuadro que se presenta a continuación, figuran los puntajes de los niveles de evidencia de los estudios con seres humanos citados en este resumen. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los estudios de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><Table id="_51">
      <Title>Resumen sobre la coenzima Q<Subscript>10</Subscript>: números de las referencias y los niveles de evidencia científica correspondientes</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Número de la referencia</entry>
            <entry>Solidez estadística del diseño de estudio</entry>
            <entry>Solidez de los criterios de valoración analizados</entry>
            <entry>Puntaje combinado</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry>3iii - <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Series de casos no consecutivos </GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Diii - Criterios de valoración indirectos -- tasa de respuesta tumoral</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335158" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiDiii</LOERef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7752835" MedlineID="95272328">Lockwood K, Moesgaard S, Hanioka T, et al.: Apparent partial remission of breast cancer in 'high risk' patients supplemented with nutritional antioxidants, essential fatty acids and coenzyme Q10. Mol Aspects Med 15 (Suppl): s231-40, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_52"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/20/2024)</Title><Para id="_53">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_94">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000770387#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la coenzima Q10 como tratamiento para las personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Coenzima Q10. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/coenzima-q10-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062979"/><DateFirstPublished>2015-03-26</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-12-20</DateLastModified></Summary>
