<Summary id="CDR0000773659"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de vitamina C intravenosa como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Vitamina C intravenosa (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/vitamina-c-pdq">Vitamina C intravenosa (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039737">ascorbic acid</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_78">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of intravenous vitamin C in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_79">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>ascorbic acid</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Vitamina C intravenosa (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Vitamina C intravenosa (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Vitamina C intravenosa</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_3">Este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> proporciona una visión general del uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (también denominada ascorbato o <GlossaryTermRef href="CDR0000439436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido L-ascórbico</GlossaryTermRef>)  para el tratamiento de las personas con cáncer. Este resumen incluye una descripción breve de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> iniciales sobre el uso de la vitamina C intravenosa, la revisión de estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> y con seres humanos, así como los ensayos clínicos vigentes.</Para><Para id="_46">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_47" Style="bullet">
      <ListItem>La vitamina C es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutriente</GlossaryTermRef> esencial que en <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiológicas</GlossaryTermRef> normales tiene funciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000770929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxidorreducción</GlossaryTermRef> (redox).</ListItem>
      <ListItem>En <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de observación</GlossaryTermRef> de la década de 1970 con pacientes de cáncer que recibieron vitamina C intravenosa, se indicó un posible beneficio clínico.</ListItem>
      <ListItem>En 2 ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> iniciales de vitamina C oral (10 g/d) y sin vitamina C intravenosa, no se observaron diferencias <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativas</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estado funcional</GlossaryTermRef> ni la <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia</GlossaryTermRef> entre los grupos que recibieron ascorbato o <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En los estudios de laboratorio, se notificó que la vitamina C intravenosa tiene propiedades de oxidorreducción y que disminuye la <GlossaryTermRef href="CDR0000046479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación celular</GlossaryTermRef> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mesotelioma</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      
      <ListItem>Por lo general, la vitamina C intravenosa se toleró bien en los ensayos clínicos.</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> intravenosa de vitamina C en dosis de más de 500 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> produce concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> de ascorbato mucho más altas que la administración oral en la misma dosis.</ListItem>
      <ListItem>En los ensayos clínicos, se toleró bien la vitamina C intravenosa sola en forma de ascorbato versus las formulaciones de ascorbato con ciertas terapias estándares contra el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>En 2 estudios de administración de vitamina C intravenosa a pacientes con cáncer, se notificó una mejora de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y una disminución de los efectos tóxicos relacionados con el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Aunque las observaciones iniciales en ensayos preclínicos y clínicos del uso de la vitamina C intravenosa (junto con terapias convencionales contra el cáncer y sin estas) parecen prometedoras y se toleran bien, estos estudios presentan limitaciones por la falta de rigor en su diseño.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_52">Muchos de los términos médicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_53">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general</Title><Para id="_6">La <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutriente</GlossaryTermRef> esencial con funciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000770929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxidorreducción</GlossaryTermRef>. Además, es un cofactor de varias <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> y cumple una función importante en la síntesis del <GlossaryTermRef href="CDR0000044196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colágeno</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Una <GlossaryTermRef href="CDR0000321364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia</GlossaryTermRef> grave de vitamina C provoca escorbuto, que se relaciona con malestar general, <GlossaryTermRef href="CDR0000476353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">letargo</GlossaryTermRef>, tendencia a la formación de equimosis y hemorragias espontáneas.<Reference refidx="2"/> Uno de los efectos del escorbuto es el cambio en la estructura del colágeno que se torna de un espesor más fino. Se logra un espesor normal mediante la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de vitamina C.</Para><Para id="_7">En un estudio de mitad del siglo XX, se planteó la hipótesis de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> tal vez se relacione con cambios en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> debido a la deficiencia de vitamina C.<Reference refidx="3"/> En una revisión de la evidencia publicada en 1974 se indicó la posibilidad de que las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000439436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido ascórbico</GlossaryTermRef> aumentaran la resistencia del anfitrión y sirvieran como <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> del cáncer.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_8">Muchas plantas y animales sintetizan vitamina C a partir de la D-<GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> o D-galactosa. Sin embargo, los seres humanos no tienen la enzima L-gulonolactona oxidasa necesaria para la síntesis del ácido ascórbico y deben obtener la vitamina C a partir de los alimentos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_130">Varias empresas distribuyen la vitamina C como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de dosis altas de vitamina C como tratamiento del cáncer.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14498993">Naidu KA: Vitamin C in human health and disease is still a mystery? An overview. Nutr J 2: 7, 2003.</Citation><Citation idx="2">Padayatty S, Espey MG, Levine M: Vitamin C. In: Coates PM, Betz JM, Blackman MR, et al., eds.: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2nd ed. Informa Healthcare, 2010, pp 821-31.</Citation><Citation idx="3" PMID="13638066">McCORMICK WJ: Cancer: a collagen disease, secondary to a nutritional deficiency. Arch Pediatr 76 (4): 166-71, 1959.</Citation><Citation idx="4" PMID="4609626">Cameron E, Pauling L: The orthomolecular treatment of cancer. I. The role of ascorbic acid in host resistance. Chem Biol Interact 9 (4): 273-83, 1974.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_10">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano</GlossaryTermRef> escocés, Ewan Cameron y su colega, Allan Campbell, fueron los primeros en experimentar con el uso de la vitamina C oral e intravenosa (IV) para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en la década de 1970.<Reference refidx="1"/> Este proyecto dio paso a la colaboración entre Cameron y el químico Linus Pauling, galardonado con el premio Nobel, lo que promocionó el potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> de la vitamina C para la atención del cáncer.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Como resultado, se llevaron a cabo 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con vitamina C oral a fines de la década de 1970 y a principios de la década de 1980.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En estos 2 ensayos, no se usó vitamina C intravenosa.</Para><Para id="_11">Para obtener más información sobre estos estudios iniciales, consultar la sección  <SummaryRef href="CDR0000773659#_16" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef> en este resumen.</Para><Para id="_12">Más tarde, en los estudios sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinética</GlossaryTermRef> se descubrieron diferencias notables en las <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> máximas de vitamina C que se obtienen según la vía de <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef>. Cuando la vitamina C se toma por vía oral, las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de la misma se controlan estrictamente con un valor máximo viable menor de 300 <GlossaryTermRef href="CDR0000372932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">µM</GlossaryTermRef>. Sin embargo, este control estricto se evita con la administración IV de la vitamina, que origina concentraciones plasmáticas muy altas de vitamina C (es decir, concentraciones de hasta 20 <GlossaryTermRef href="CDR0000659791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mM</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> En investigaciones subsiguientes se indicó la posibilidad de que las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000463167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológicas</GlossaryTermRef> de ascorbato, como las que se logran con la administración IV, causaran destrucción <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> en muchas líneas de <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células cancerosas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_13">Se encuestó a <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesionales</GlossaryTermRef> sanitarios, que asistieron a reuniones de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> en 2006 y 2008, sobre la administración de dosis altas  de vitamina C intravenosa en pacientes. De los 199 encuestados, 172 había administrado vitamina C a pacientes. En general, los usos más comunes de la vitamina C intravenosa fueron como tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>, cáncer y <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4430016">Cameron E, Campbell A: The orthomolecular treatment of cancer. II. Clinical trial of high-dose ascorbic acid supplements in advanced human cancer. Chem Biol Interact 9 (4): 285-315, 1974.</Citation><Citation idx="2" PMID="1068480">Cameron E, Pauling L: Supplemental ascorbate in the supportive treatment of cancer: Prolongation of survival times in terminal human cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 73 (10): 3685-9, 1976.</Citation><Citation idx="3" PMID="279931">Cameron E, Pauling L: Supplemental ascorbate in the supportive treatment of cancer: reevaluation of prolongation of survival times in terminal human cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 75 (9): 4538-42, 1978.</Citation><Citation idx="4" PMID="384241">Creagan ET, Moertel CG, O'Fallon JR, et al.: Failure of high-dose vitamin C (ascorbic acid) therapy to benefit patients with advanced cancer. A controlled trial. N Engl J Med 301 (13): 687-90, 1979.</Citation><Citation idx="5" PMID="3880867">Moertel CG, Fleming TR, Creagan ET, et al.: High-dose vitamin C versus placebo in the treatment of patients with advanced cancer who have had no prior chemotherapy. A randomized double-blind comparison. N Engl J Med 312 (3): 137-41, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="15068981">Padayatty SJ, Sun H, Wang Y, et al.: Vitamin C pharmacokinetics: implications for oral and intravenous use. Ann Intern Med 140 (7): 533-7, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="18544557">Hoffer LJ, Levine M, Assouline S, et al.: Phase I clinical trial of i.v. ascorbic acid in advanced malignancy. Ann Oncol 19 (11): 1969-74, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="19254759">Verrax J, Calderon PB: Pharmacologic concentrations of ascorbate are achieved by parenteral administration and exhibit antitumoral effects. Free Radic Biol Med 47 (1): 32-40, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="20628650">Padayatty SJ, Sun AY, Chen Q, et al.: Vitamin C: intravenous use by complementary and alternative medicine practitioners and adverse effects. PLoS One 5 (7): e11414, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><SummarySection id="_20"><Title>Estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis></Title><Para id="_21">En muchos estudios se demostró que las <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> suprafisiológicas  de <GlossaryTermRef href="CDR0000439436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido ascórbico</GlossaryTermRef> (0,1–100 <GlossaryTermRef href="CDR0000659791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mM</GlossaryTermRef>) disminuyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000046479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación celular</GlossaryTermRef> de diversas <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas de células cancerosas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En particular, se reportó disminución de la proliferación <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> luego del tratamiento con ácido ascórbico para las líneas celulares de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="6"/> <GlossaryTermRef href="CDR0000044074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="9"/> <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="10"/> <GlossaryTermRef href="CDR0000044323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mesotelioma</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="11"/> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> <Reference refidx="12"/>.</Para><Para id="_23">Se han estudiado a fondo los posibles mecanismos mediante los cuales el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológicas</GlossaryTermRef> de ácido ascórbico produce efectos en células cancerosas. En muchos estudios se demostró que el efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxico</GlossaryTermRef> directo <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> del ácido ascórbico en varios tipos de células cancerosas está mediado por una reacción <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> que produce <GlossaryTermRef href="CDR0000044113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peróxido de hidrógeno</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> El tratamiento de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> con 2 mM a 3 mM de ácido ascórbico disminuyó la expresión de los factores de <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripción</GlossaryTermRef> de la proteína de especificidad (Sp) y de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> regulados por Sp que participan en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> del cáncer, así como la alteración del <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000446805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierro</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="15"/> En 1 estudio, se indicó que es posible que la destrucción de células cancerosas de próstata mediada por ascorbato se produzca por la activación de una vía de <GlossaryTermRef href="CDR0000561319" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autofagia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/> A partir de los datos de un estudio de 2018, se demostró que el hierro lábil y el peróxido de hidrógeno cumplen funciones importantes en los mecanismos de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> selectiva del ascorbato y en la inducción del daño oxidativo del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> o la destrucción de la célula cancerosa.<Reference refidx="16"/> En otro estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis>, se encontró que el ácido ascórbico destruyó las células de cáncer colorrectal que exhibían  <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Genetics" audience="Health professional">mutaciones</GlossaryTermRef> en <GeneName>KRAS</GeneName> o <GeneName>BRAF</GeneName> mediante la inhibición de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> gliceraldehído 3 fosfato deshidrogenasa.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_24">Las diferencias en la <GlossaryTermRef href="CDR0000372925" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiosensibilidad</GlossaryTermRef> de las líneas celulares de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> al tratamiento con ascorbato pueden obedecer a la expresión del transportador 2 de la <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> dependiente del <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef> (SVCT-2).<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_54">En las investigaciones se indicó que las dosis farmacológicas de ácido ascórbico potencian los efectos de los siguientes tratamientos:</Para><ItemizedList id="_115" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046018" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trióxido de arsénico</GlossaryTermRef> en las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ovario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="19"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef> en las células de cáncer de páncreas.<Reference refidx="8"/></ListItem><ListItem>Tratamiento combinado de gemcitabina y <GlossaryTermRef href="CDR0000687212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">3-galato de epigalocatequina</GlossaryTermRef> (GEGC) en las células de mesotelioma.<Reference refidx="20"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_25">En los hallazgos de un estudio publicado en 2012 se notificó que las dosis altas de ascorbato aumentan la radiosensibilidad celular del <GlossaryTermRef href="CDR0000045699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma multiforme</GlossaryTermRef>, y que esto produce más destrucción celular que la radiación sola.<Reference refidx="21"/></Para><Para id="_26">Sin embargo, no en todos los estudios se han observado mejores desenlaces al combinar la vitamina C con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>. El tratamiento de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> con ácido deshidroascórbico (la forma <GlossaryTermRef href="CDR0000654996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxidada</GlossaryTermRef> de la vitamina C que aumenta las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intracelulares</GlossaryTermRef> de ácido ascórbico) disminuyó los efectos citotóxicos de varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplásicos</GlossaryTermRef> ya evaluados, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> (las disminuciones relativas de citotoxicidad oscilaron entre el 30 % y el 70 %).<Reference refidx="22"/> En otro estudio, se trataron células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef> o con <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef> obtenido de voluntarios sanos que tomaron <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> de vitamina C <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>. Las células que se trataron con la combinación de bortezomib y plasma de voluntarios presentaron menor citotoxicidad que las células tratadas con bortezomib solo.<Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estudios con animales</Title><Para id="_82">En 2007, un grupo de investigadores demostró que la administración oral de <GlossaryTermRef href="CDR0000045797" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">N-acetilcisteína</GlossaryTermRef> y vitamina C, que se cree que actúan sobre todo como <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef>, tal vez produzca efectos antineoplásicos <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> mediante la disminución de las concentraciones del factor inducible por <GlossaryTermRef href="CDR0000302460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipoxia</GlossaryTermRef> 1, un factor de <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripción</GlossaryTermRef> que se dirige al <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> y que cumple una función en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_28">En algunos estudios se demostró la inhibición del crecimiento <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> después del tratamiento con ascorbato farmacológico en <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> de las siguientes neoplasias:</Para><ItemizedList id="_116" Style="bullet"><ListItem> Cáncer de páncreas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de hígado</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Cáncer de próstata.<Reference refidx="25"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sarcoma</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="26"/></ListItem><ListItem> Mesotelioma.<Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem>Cáncer de ovario.<Reference refidx="4"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_29">Se investigaron los efectos tumorales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> parenteral de ácido ascórbico combinada con <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos estándar</GlossaryTermRef>. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000561606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo murino</GlossaryTermRef> de cáncer de páncreas, la combinación de gemcitabina (30 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef> o 60 mg/kg cada 4 días) con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef> de ascorbato (4 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef>/kg por diarios) logró disminuciones más pronunciadas del peso y el <GlossaryTermRef href="CDR0000467873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">volumen tumoral</GlossaryTermRef>, en comparación con el tratamiento de gemcitabina sola.<Reference refidx="8"/> En un estudio de modelos murinos de cáncer de ovario, se encontró que el ascorbato mejoró el efecto inhibitorio tumoral de <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>, la quimioterapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000346494" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primera línea</GlossaryTermRef> para el cáncer de ovario.<Reference refidx="27"/> En un estudio que utilizó modelos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjertos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> y glioblastoma multiforme se observó que la combinación de quimioterapia (carboplatino para el cáncer de pulmón y <GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">temozolomida</GlossaryTermRef> para el glioblastoma), radioterapia, e <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef> de ascorbato farmacológico (4g/kg/d) resultó en una supervivencia más prolongada en comparación con la combinación de quimioterapia y radioterapia.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_103">En un estudio se evaluó la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de la inyección parenteral de ascorbato con gemcitabina o radioterapia en un modelo de xenoinjerto de sarcoma de ratón. El tratamiento consistió en dosis de ascorbato intraperitoneal (4 g/kg) en combinación con gemcitabina (60 mg/kg) o radioterapia (12 Gy en 2 fracciones). En comparación con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo control</GlossaryTermRef>, la combinación de los tratamientos produjo una inhibición significativamente mayor del crecimiento tumoral y una mayor <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de supervivencia</GlossaryTermRef> sin aumento de la toxicidad, lo que indica una toxicidad selectiva hacia las células cancerosas.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_30">También hay informes de estudios con animales en los que la vitamina C interfirió con el efecto anticanceroso de varios fármacos. En un estudio descrito en 2008, la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de ácido deshidroascórbico antes del tratamiento con doxorrubicina en ratones con xenoinjertos de linfoma produjo tumores significativamente más grandes que los del tratamiento con doxorrubicina sola.<Reference refidx="22"/> Cabe destacar que en este estudio se utilizó el deshidroascorbato, la forma oxidada de la vitamina C que se sabe que ingresa en las células mediante transporte activo y que luego se reduce a vitamina C, aunque no se use de forma sistemática. Los ratones con xenoinjertos de mieloma múltiple tratados con la combinación de vitamina C <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y bortezomib presentaron volúmenes tumorales mayores que los tratados con bortezomib solo.<Reference refidx="23"/> Este aumento de volumen tumoral se produjo debido a una reacción química que se presenta en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef>, pero que no es importante en la administración <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21672627">Chen P, Stone J, Sullivan G, et al.: Anti-cancer effect of pharmacologic ascorbate and its interaction with supplementary parenteral glutathione in preclinical cancer models. Free Radic Biol Med 51 (3): 681-7, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="16157892">Chen Q, Espey MG, Krishna MC, et al.: Pharmacologic ascorbic acid concentrations selectively kill cancer cells: action as a pro-drug to deliver hydrogen peroxide to tissues. Proc Natl Acad Sci U S A 102 (38): 13604-9, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="19254759">Verrax J, Calderon PB: Pharmacologic concentrations of ascorbate are achieved by parenteral administration and exhibit antitumoral effects. Free Radic Biol Med 47 (1): 32-40, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="18678913">Chen Q, Espey MG, Sun AY, et al.: Pharmacologic doses of ascorbate act as a prooxidant and decrease growth of aggressive tumor xenografts in mice. Proc Natl Acad Sci U S A 105 (32): 11105-9, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="20694726">Frömberg A, Gutsch D, Schulze D, et al.: Ascorbate exerts anti-proliferative effects through cell cycle inhibition and sensitizes tumor cells towards cytostatic drugs. Cancer Chemother Pharmacol 67 (5): 1157-66, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="22205155">Chen P, Yu J, Chalmers B, et al.: Pharmacological ascorbate induces cytotoxicity in prostate cancer cells through ATP depletion and induction of autophagy. Anticancer Drugs 23 (4): 437-44, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="20068072">Du J, Martin SM, Levine M, et al.: Mechanisms of ascorbate-induced cytotoxicity in pancreatic cancer. Clin Cancer Res 16 (2): 509-20, 2010.</Citation><Citation idx="8" PMID="21402145">Espey MG, Chen P, Chalmers B, et al.: Pharmacologic ascorbate synergizes with gemcitabine in preclinical models of pancreatic cancer. Free Radic Biol Med 50 (11): 1610-9, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="19932582">Lin ZY, Chuang WL: Pharmacologic concentrations of ascorbic acid cause diverse influence on differential expressions of angiogenic chemokine genes in different hepatocellular carcinoma cell lines. Biomed Pharmacother 64 (5): 348-51, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="21919647">Pathi SS, Lei P, Sreevalsan S, et al.: Pharmacologic doses of ascorbic acid repress specificity protein (Sp) transcription factors and Sp-regulated genes in colon cancer cells. Nutr Cancer 63 (7): 1133-42, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="20171954">Takemura Y, Satoh M, Satoh K, et al.: High dose of ascorbic acid induces cell death in mesothelioma cells. Biochem Biophys Res Commun 394 (2): 249-53, 2010.</Citation><Citation idx="12" PMID="22469841">Hardaway CM, Badisa RB, Soliman KF: Effect of ascorbic acid and hydrogen peroxide on mouse neuroblastoma cells. Mol Med Report 5 (6): 1449-52, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="22728050">Du J, Cullen JJ, Buettner GR: Ascorbic acid: chemistry, biology and the treatment of cancer. Biochim Biophys Acta 1826 (2): 443-57, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="22332036">Levine M, Padayatty SJ, Espey MG: Vitamin C: a concentration-function approach yields pharmacology and therapeutic discoveries. Adv Nutr 2 (2): 78-88, 2011.</Citation><Citation idx="15" PMID="28810149">Schoenfeld JD, Sibenaller ZA, Mapuskar KA, et al.: O2⋅- and H2O2-Mediated Disruption of Fe Metabolism Causes the Differential Susceptibility of NSCLC and GBM Cancer Cells to Pharmacological Ascorbate. Cancer Cell 32 (2): 268, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="29069637">Schoenfeld JD, Sibenaller ZA, Mapuskar KA, et al.: Redox active metals and H2O2 mediate the increased efficacy of pharmacological ascorbate in combination with gemcitabine or radiation in pre-clinical sarcoma models. Redox Biol 14: 417-422, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="26541605">Yun J, Mullarky E, Lu C, et al.: Vitamin C selectively kills KRAS and BRAF mutant colorectal cancer cells by targeting GAPDH. Science 350 (6266): 1391-6, 2015.</Citation><Citation idx="18" PMID="22665050">Hong SW, Lee SH, Moon JH, et al.: SVCT-2 in breast cancer acts as an indicator for L-ascorbate treatment. Oncogene 32 (12): 1508-17, 2013.</Citation><Citation idx="19" PMID="21455570">Ong PS, Chan SY, Ho PC: Differential augmentative effects of buthionine sulfoximine and ascorbic acid in As2O3-induced ovarian cancer cell death: oxidative stress-independent and -dependent cytotoxic potentiation. Int J Oncol 38 (6): 1731-9, 2011.</Citation><Citation idx="20" PMID="21645609">Martinotti S, Ranzato E, Burlando B: In vitro screening of synergistic ascorbate-drug combinations for the treatment of malignant mesothelioma. Toxicol In Vitro 25 (8): 1568-74, 2011.</Citation><Citation idx="21" PMID="22342518">Herst PM, Broadley KW, Harper JL, et al.: Pharmacological concentrations of ascorbate radiosensitize glioblastoma multiforme primary cells by increasing oxidative DNA damage and inhibiting G2/M arrest. Free Radic Biol Med 52 (8): 1486-93, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="18829561">Heaney ML, Gardner JR, Karasavvas N, et al.: Vitamin C antagonizes the cytotoxic effects of antineoplastic drugs. Cancer Res 68 (19): 8031-8, 2008.</Citation><Citation idx="23" PMID="19369963">Perrone G, Hideshima T, Ikeda H, et al.: Ascorbic acid inhibits antitumor activity of bortezomib in vivo. Leukemia 23 (9): 1679-86, 2009.</Citation><Citation idx="24" PMID="17785204">Gao P, Zhang H, Dinavahi R, et al.: HIF-dependent antitumorigenic effect of antioxidants in vivo. Cancer Cell 12 (3): 230-8, 2007.</Citation><Citation idx="25" PMID="20554995">Pollard HB, Levine MA, Eidelman O, et al.: Pharmacological ascorbic acid suppresses syngeneic tumor growth and metastases in hormone-refractory prostate cancer. In Vivo 24 (3): 249-55, 2010 May-Jun.</Citation><Citation idx="26" PMID="19671184">Yeom CH, Lee G, Park JH, et al.: High dose concentration administration of ascorbic acid inhibits tumor growth in BALB/C mice implanted with sarcoma 180 cancer cells via the restriction of angiogenesis. J Transl Med 7: 70, 2009.</Citation><Citation idx="27" PMID="24500406">Ma Y, Chapman J, Levine M, et al.: High-dose parenteral ascorbate enhanced chemosensitivity of ovarian cancer and reduced toxicity of chemotherapy. Sci Transl Med 6 (222): 222ra18, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><SummarySection id="_31"><Title>Estudios de series de casos y ensayos clínicos iniciales con ascorbato solo</Title><Para id="_32">A principios de la década de 1970, se llevó a cabo una <GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos consecutivos</GlossaryTermRef> en 50 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef> que se trataron con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> intravenosas (IV) y orales de <GlossaryTermRef href="CDR0000439436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido ascórbico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Estos pacientes comenzaron el tratamiento con ácido ascórbico después de que se considerara improbable la eficacia de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos convencionales</GlossaryTermRef>. Los pacientes recibieron ácido ascórbico IV (10 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef>/día durante 10 días consecutivos; algunos pacientes recibieron dosis más altas), ácido ascórbico oral (10 g/día), o ambos. Los pacientes presentaron una variedad amplia de <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas</GlossaryTermRef> al tratamiento como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet"><ListItem>Ausencia de respuesta o respuesta mínima.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Regresión</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemorragia</GlossaryTermRef> tumoral. </ListItem></ItemizedList><Para id="_118">Sin embargo, los autores indicaron que la falta de controles impidió que se señalara en forma definitiva alguna respuesta beneficiosa del tratamiento con ácido ascórbico.<Reference refidx="1"/> En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de caso</GlossaryTermRef> publicado en 1975, se describió en detalle el caso de uno de los pacientes que presentó regresión tumoral.<Reference refidx="2"/> El paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> reticulares presentó mejora en el bienestar; las masas <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmonares</GlossaryTermRef> desaparecieron después del tratamiento con ácido ascórbico IV y oral. Algunas de las manifestaciones de la enfermedad reaparecieron cuando se disminuyó la dosis diaria de ácido ascórbico; sin embargo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> se logró de nuevo después de que el paciente retomó la dosis inicial más alta.</Para><Para id="_33">En 1976, se describió una <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos</GlossaryTermRef> más numerosa de pacientes con cáncer en estadio terminal que se trataron con ascorbato. En este estudio, 100 pacientes de cáncer en estadio terminal (50 ya se habían informado antes) <Reference refidx="1"/> se trataron con ascorbato (10 g/día por 10 días IV, después por vía oral) y se compararon con 1000 controles emparejados del mismo hospital. La <GlossaryTermRef href="CDR0000285974" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media de supervivencia</GlossaryTermRef> de los pacientes tratados con ascorbato fue 300 días más larga que la de los controles emparejados.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_34">En 2 estudios se intentó repetir los resultados iniciales. Estos estudios fueron ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef> en los que pacientes de cáncer recibieron 10 g diarios de <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> oral o <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>, hasta que presentaron signos de progresión del cáncer. En estos estudios, no se administró vitamina C intravenosa. Al final de cada estudio, no se encontraron diferencias <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativas</GlossaryTermRef> en cuanto a <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estado funcional</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia</GlossaryTermRef> entre los grupos tratados con ascorbato y los tratados con placebo.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Estudios de series de casos y ensayos clínicos recientes con ascorbato solo</Title><Para id="_57">Un estudio incluyó 3 informes de casos de pacientes con cáncer que recibieron vitamina C intravenosa como <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> principal. En el transcurso del tratamiento con vitamina C, los pacientes utilizaron otros tratamientos, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> y productos <GlossaryTermRef href="CDR0000367458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">botánicos</GlossaryTermRef>. Según los autores, los casos se revisaron en conformidad con las directrices <ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_protocol.htm">NCI Best Case Series guidelines</ExternalRef>. En el análisis de las <GlossaryTermRef href="CDR0000467841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">características histopatológicas</GlossaryTermRef> se indicó un <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> precario para estos pacientes, pero tuvieron una supervivencia más prolongada después de recibir  vitamina C intravenosa.<Reference refidx="7"/> La vitamina C se administró en dosis de 15 g a 65 g, al inicio 1 o 2 veces por semana durante varios meses; 2 pacientes la recibieron con menor frecuencia durante 1 a 4 años.</Para><Para id="_36">En 1 estudio, se demostró que el tratamiento con vitamina C intravenosa mejoró la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y disminuyó los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer en los pacientes con esta enfermedad.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_119">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio piloto</GlossaryTermRef> de un solo grupo, se usaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef> semanales de 60 g de ácido ascórbico por un período de 9 semanas administradas a pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> resistente a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">castración</GlossaryTermRef>, y no se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000654999" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reducción</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suero</GlossaryTermRef> ni regresión tumoral.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_38">En algunos estudios se observó que es posible administrar la vitamina C de forma inocua a voluntarios sanos y a pacientes de cáncer en dosis de hasta 1,5 g/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exámenes de detección</GlossaryTermRef>; esto evitaría el tratamiento de personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000748114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia de glucosa-6-fosfato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef>, enfermedades renales o urolitiasis). En estos estudios también se encontró que las <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de vitamina C son más altas después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> IV que la oral, y que estas concentraciones se mantienen durante más de 4 horas.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><Title>Ensayos de fase temprana con ascorbato en combinación con tratamientos estándar contra el cáncer</Title><Para id="_40">En un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I</GlossaryTermRef> publicado en 2012 se examinó la inocuidad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de combinar ascorbato IV con <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000508929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">erlotinib</GlossaryTermRef> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas en estadio IV</GlossaryTermRef>. Se inscribieron en el estudio 14 pacientes y se planificó que recibieran gemcitabina IV (1000 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/m<Superscript>2</Superscript> durante 30 minutos, una vez por semana, por 7 semanas), erlotinib oral (100 mg, diarios, por 8 semanas) y ascorbato IV (50 g/infusión, 75 g/<GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef> o 100 g/infusión, 3 veces por semana, durante 8 semanas). Se notificaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> mínimos del tratamiento con ácido ascórbico. De los pacientes, 5 recibieron menos de 18 de las 24 infusiones de ascorbato previstas y, por lo tanto, no se sometieron a <GlossaryTermRef href="CDR0000046361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imaginología</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> para evaluar la respuesta. Entre los pacientes, 3 presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad progresiva</GlossaryTermRef> que se comprobó mediante evaluación clínica. Los otros 9 pacientes contaban con imágenes repetidas para evaluar el tamaño tumoral, y cada uno cumplió con los criterios de <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_62">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio clínico</GlossaryTermRef> de fase I de 2013 (<ProtocolRef nct_id="NCT01049880">NCT01049880</ProtocolRef>) se evaluó la inocuidad de la combinación de ascorbato farmacológico con gemcitabina en el tratamiento de pacientes con cáncer de páncreas en estadio IV. Durante cada ciclo de 4 semanas, los pacientes recibieron gemcitabina semanal por 3 semanas (1000 mg/m<Superscript>2</Superscript> durante 30 minutos) e infusiones de ascorbato 2 veces por semana, durante 4 semanas (15 g durante 30 minutos en la primera semana, seguido de aumentos semanales en la dosis hasta que se alcanzaran concentraciones plasmáticas de por lo menos 350 mg/dl [20 <GlossaryTermRef href="CDR0000659791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mM</GlossaryTermRef>]). En los 9 pacientes, la media de <GlossaryTermRef href="CDR0000044782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin progresión</GlossaryTermRef> (SSP) fue de 26 semanas y la <GlossaryTermRef href="CDR0000655245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia general</GlossaryTermRef> (SG) fue de 12 meses. El tratamiento combinado se toleró bien y no se notificaron eventos adversos significativos.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_68">En 2014, en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I/IIA</GlossaryTermRef> se investigaron los efectos tóxicos de la combinación de ascorbato IV con <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef> para pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer epitelial de ovario en estadio III</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000045902" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IV</GlossaryTermRef>. Se aleatorizaron a 27 pacientes para que recibieran <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> sola o quimioterapia junto con vitamina C intravenosa. Se administró quimioterapia durante 6 meses y vitamina C intravenosa durante 12 meses. La incorporación de la vitamina C intravenosa disminuyó la toxicidad relacionada con la quimioterapia.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_104">En 2015 se realizó un ensayo clínico de fase I/II con dosis altas  de vitamina C intravenosa (alrededor de 1,5 g/kg de masa corporal) en combinación con diferentes quimioterapias, en función del diagnóstico de cáncer específico, para hacer lo siguiente:<Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_108" Style="bullet">
        <ListItem>Observar los efectos adversos relacionados.</ListItem>
        <ListItem>Evaluar las características <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinéticas</GlossaryTermRef> de las concentraciones de vitamina C y ácido oxálico antes de la quimioterapia y después de esta.</ListItem>
        <ListItem>Evaluar las respuestas <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Evaluar cambios en el estado de ánimo.</ListItem>
        <ListItem>Evaluar cambios en la calidad de vida.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_109">Se analizó el uso de dosis altas de vitamina C intravenosa en 14 pacientes y en general se toleraron bien y fueron inocuas. Los efectos adversos temporales menores incluyeron aumento del flujo <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinario</GlossaryTermRef>, sed, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> y escalofríos, algunos de ellos se podrían evitar. La administración de la quimioterapia no afectó la concentración plasmática de vitamina C. Sin embargo, algunos pacientes presentaron enfermedad estable, mejoras funcionales y aumento de la energía. El tamaño de la muestra fue tan pequeño que el carácter generalizable de estos resultados es dudoso.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_133">En 2017, en un estudio de fase I/IIA, se informó sobre el uso de la vitamina C intravenosa con el <GlossaryTermRef href="CDR0000346525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento habitual</GlossaryTermRef> de quimioterapia con gemcitabina en pacientes con cáncer de páncreas de diagnóstico reciente.<Reference refidx="16"/> Al inicio, se inscribieron 7 participantes. Cuando se confirmó la inocuidad de este régimen, se inscribieron 7 participantes adicionales. De los 14 participantes inscritos, 12 completaron la evaluación farmacocinética de la fase I. La evaluación consistió en mediciones farmacocinéticas de la vitamina C intravenosa y la gemcitabina como <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> independientes, seguidas de mediciones farmacocinéticas de la vitamina C intravenosa en combinación con la gemcitabina. La administración de vitamina C intravenosa no interfirió con la gemcitabina.</Para><Para id="_105">En mayo de 2019, se publicó un estudio donde se evaluó la inocuidad, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinética</GlossaryTermRef> y la eficacia de las dosis altas de vitamina C intravenosa en combinación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> mFOLFOX6 (<GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxaliplatino</GlossaryTermRef>, leucovorina y <GlossaryTermRef href="CDR0000635764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef>) o <GlossaryTermRef href="CDR0000635807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FOLFIRI</GlossaryTermRef> (leucovorina, fluorouracilo y clorhidrato de irinotecán) de <GlossaryTermRef href="CDR0000045650" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia combinada</GlossaryTermRef>. En este estudio se incluyeron a 36 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000454513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer gástrico</GlossaryTermRef>. El objetivo principal fue determinar la <GlossaryTermRef href="CDR0000546597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis máxima tolerada</GlossaryTermRef> y la dosis recomendada de ácido ascórbico para la <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef> junto con la administración de mFOLFOX6 o FOLFIRI. Los pacientes recibieron tratamiento con quimioterapia en un ciclo de 14 días con infusiones de vitamina C en 3 días consecutivos durante 3 horas cada vez. En la parte del estudio con el aumento escalonado de la dosis, las dosis de ácido ascórbico variaron de 0,2 g/kg a 1,5 g/kg. Para determinar la tasa de administración óptima del ácido ascórbico, las cohortes de pacientes recibieron tasas de infusión de 0,6 g/min, 0,8 g/min o 1 g/min. En el estudio no se observó una toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limitante de dosis</GlossaryTermRef> en ninguna de las dosis ni en las tasas de dosificación, por lo tanto no se alcanzó una dosis máxima tolerada y se recomendó una dosis de ácido ascórbico para la fase II de 1,5 g/kg. En general, no se presentaron efectos adversos y los tratamientos se consideraron inocuos y tolerables. Se está realizando un ensayo aleatorizado de <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase III</GlossaryTermRef> (<ProtocolRef nct_id="NCT02969681">NCT02969681</ProtocolRef>) para determinar la eficacia clínica del ácido ascórbico con mFOLFOX6 junto con <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef> o sin este en pacientes de cáncer colorrectal metastásico.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_158">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase II</GlossaryTermRef> publicado en 2024 se evaluó el beneficio clínico de la combinación de vitamina C farmacológica IV con <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef> en pacientes con cáncer de próstata metastásico progresivo resistente a la castración. Se asignaron al azar 47 pacientes en una proporción de 2:1 para recibir docetaxel (75 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV) con vitamina C farmacológica IV (1 g/kg) o placebo. En el estudio se encontró que la adición de vitamina C al docetaxel no mejoró la respuesta de PSA, la toxicidad ni otros desenlaces clínicos en comparación con la administración de docetaxel solo.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_159">En otro ensayo clínico de fase II publicado en 2024 se evaluó el efecto del ascorbato farmacológico (P-AscH-) combinado con gemcitabina y nab-paclitaxel en pacientes con cáncer de páncreas en estadio IV. Se asignaron al azar 44 pacientes en una proporción 1:1 a recibir gemcitabina y nab-paclitaxel solo o gemcitabina y nab-paclitaxel con P-AscH- (75 g  3 veces por semana) <GlossaryTermRef href="CDR0000635464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concomitante</GlossaryTermRef>. En el estudio se encontró que la adición de P-AscH− a la gemcitabina y el nab-paclitaxel prolongó la SG y la SSP en pacientes con cáncer de páncreas metastásico, sin detrimento detectado en la calidad de vida ni aumento de la toxicidad.<Reference refidx="19"/></Para><Table id="_101">
        <Title>Cuadro 1.  Estudios clínicos de ascorbato con quimioterapia<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="8">
          <ColSpec ColName="col01" ColNum="1" ColWidth="19.74%"/><ColSpec ColName="col1" ColNum="2" ColWidth="10.08%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="12.44%"/>
          <ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="15.12%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="5" ColWidth="14.21%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="6" ColWidth="5.36%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="7" ColWidth="12.28%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="8" ColWidth="10.72%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencias</entry><entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry><entry Align="Center">Dosis</entry>
              <entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; de placebo o de control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada</entry>
              <entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"/>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual a número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>c</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> y una explicación de los puntajes asignados, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row><entry><Reference refidx="16"/></entry><entry>Ensayo de fase I/IIA</entry><entry>Cáncer de páncreas de diagnóstico reciente</entry><entry>6 dosis de 25–75 g/infusión en la fase I y 64 dosis de 100 g/infusión en la fase II</entry><entry>14; 12; ninguno</entry><entry>El ácido ascórbico no interfirió con la farmacocinética de la gemcitabina</entry><entry>Gemcitabina</entry><entry><LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Dii</LOERef></entry></Row><Row>
              <entry><Reference refidx="12"/></entry><entry>Ensayo de fase I, sin anonimato </entry>
              <entry>Cáncer de páncreas metastásico en estadio IV</entry><entry>50, 75, o 100 g/infusión 3 veces/semana durante 8 semanas</entry>
              <entry>14; 14 (9 analizados); ninguno</entry>
              <entry>El ácido ascórbico se toleró bien con la gemcitabina y el erlotinib</entry>
              <entry>Gemcitabina, erlotinib</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Dii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="13"/></entry><entry>Ensayo de fase I, sin anonimato </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adenocarcinoma</GlossaryTermRef> pancreático en estadio IV</entry><entry>15 g/semana hasta que las concentraciones plasmáticas alcanzaron al menos 350 mg/dl (20 mM)</entry>
              <entry>15; 11 (9 completos); ninguno</entry>
              <entry>El ácido ascórbico se toleró bien con la gemcitabina</entry>
              <entry>Gemcitabina</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Dii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="14"/></entry><entry>Ensayo piloto de fase I/IIA </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de ovario</GlossaryTermRef> en estadio III/IV</entry><entry>Hasta 75 o 100 g, 2 veces/semana durante 12 meses</entry>
              <entry>27; 14 (quimioterapia), 13 (quimioterapia y vitamina C intravenosa); ninguno</entry>
              <entry>La adición del ácido ascórbico a la terapia con carboplatino y paclitaxel redujo los efectos tóxicos de la quimioterapia</entry>
              <entry>Carboplatino, paclitaxel</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_41">Están en curso ensayos con dosis altas de vitamina C intravenosa en combinación con otros fármacos.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="14"/> En varios estudios se incluyeron dosis pequeñas de ácido ascórbico IV (1000 mg) junto con regímenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046018" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trióxido de arsénico</GlossaryTermRef>, con resultados desiguales. Consultar el <SummaryRef href="CDR0000773659#_102" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> para los resultados.</Para><Table id="_102">
        <Title>Cuadro 2.  Estudios clínicos de ascorbato en regímenes con trióxido de arsénico<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="8">
          <ColSpec ColName="col01" ColNum="1" ColWidth="19.61%"/><ColSpec ColName="col1" ColNum="2" ColWidth="9.68%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="18.93%"/>
          <ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="15.99%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="5" ColWidth="8.75%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="6" ColWidth="8.41%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="7" ColWidth="10.18%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="8" ColWidth="8.41%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencias</entry><entry Align="Center">Diseño del estudio</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry Align="Center">Dosis</entry><entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; de placebo o de control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center">Terapia simultánea utilizada</entry>
              <entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia científica<Superscript>c</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01">N = número de pacientes; ECA = ensayo controlado aleatorizado.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual a número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col01"><Superscript>c</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y una explicación de los puntajes asignados, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="20"/></entry><entry>ECA </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mieloma múltiple</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>48; grupo 1 (N = 16), grupo 2 (N = 17), grupo 3 (N = 15); ninguno</entry>
              <entry>Se notificó que la adición de trióxido de arsénico y ácido ascórbico a dosis altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melfalán</GlossaryTermRef> fue inocua y se toleró bien</entry>
              <entry>Melfalán</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335129" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="21"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fase II</GlossaryTermRef>, sin anonimato </entry>
              <entry>Mieloma múltiple <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>20; 20; ninguno</entry>
              <entry>Se notificó la eficacia clínica y la tolerabilidad con el trióxido de arsénico, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef> y el ácido ascórbico</entry>
              <entry>Dexametasona</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335142" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="22"/></entry><entry>Fase I/II, sin anonimato </entry>
              <entry>Mieloma múltiple recidivante o resistente al tratamiento</entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>22; 22; ninguno</entry>
              <entry>El trióxido de arsénico, el <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>, y el ácido ascórbico se toleraron bien con signos de eficacia clínica</entry>
              <entry>Bortezomib</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335142" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="23"/></entry><entry>Fase II </entry>
              <entry>Mieloma múltiple recidivante o resistente al tratamiento</entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>65; 65; ninguno</entry>
              <entry>El melfalán, el trióxido de arsénico y el ácido ascórbico fueron eficaces y se toleraron bien</entry>
              <entry>Melfalán</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335142" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="24"/></entry><entry>Fase II </entry>
              <entry>Carcinoma colorrectal resistente al tratamiento, metastásico</entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>5; 5; ninguno</entry>
              <entry>Los pacientes presentaron efectos secundarios tóxicos moderados a graves sin respuesta clínica</entry>
              <entry>Ninguno</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335142" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Reference refidx="25"/></entry><entry>Fase II, sin anonimato </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> metastásico</entry>
              <entry>1000 mg</entry><entry>11;10; ninguno</entry>
              <entry>Los pacientes presentaron efectos secundarios tóxicos sin respuesta clínica</entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Temozolomida</GlossaryTermRef></entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335142" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iDii</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Para id="_83">Con fundamento en sus datos preclínicos,<Reference refidx="21"/> los investigadores de la Universidad de Iowa trataron a pacientes con carcinoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de células no pequeñas</GlossaryTermRef> (CPCNP) y <GlossaryTermRef href="CDR0000045699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma multiforme</GlossaryTermRef> (GBM) en 2 ensayos clínicos piloto (<ProtocolRef nct_id="NCT02420314">NCT02420314</ProtocolRef> y <ProtocolRef nct_id="NCT01752491">NCT01752491</ProtocolRef>).<Reference refidx="26"/> Los participantes en ambos ensayos recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia convencional</GlossaryTermRef> y vitamina C intravenosa, con dosis individualizadas para alcanzar una concentración plasmática máxima de ascorbato de 20 mM en cada paciente. El estudio de GBM tuvo un diseño de fase I con un total de 13 pacientes. Se administró vitamina C intravenosa con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">temozolomida</GlossaryTermRef>; la toxicidad, la supervivencia sin progresión y la supervivencia general fueron favorables en comparación con los desenlaces de los controles históricos. El ensayo sobre CPCNP tuvo un diseño de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef> con 14 pacientes de cáncer avanzado que recibieron quimioterapia y vitamina C intravenosa (mediana de la concentración máxima en plasma, 16,4 mM). Las tasas de control de la enfermedad y de <GlossaryTermRef href="CDR0000044067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta objetiva</GlossaryTermRef> confirmada del grupo en estudio también fueron favorables en comparación con los controles históricos. Las limitaciones de estos estudios incluyeron el uso de controles históricos y el número bajo de participantes inscritos.</Para><Para id="_106">Están en curso varios ensayos con dosis altas de vitamina C intravenosa junto con otros fármacos. En la actualidad, los investigadores de la Universidad de Iowa llevan a cabo 5 ensayos, 4 estudios de fase II y 1 estudio de fase IB/II. Los 4 ensayos clínicos de fase II investigan la eficacia de las dosis altas de ascorbato en combinación con regímenes anticancerosos estándares. Estos estudios analizan la combinación de dosis altas de ascorbato con los siguientes tratamientos:</Para><ItemizedList id="_120" Style="bullet"><ListItem>Tratamiento estándar del cáncer de pulmón de células no pequeñas que incluye radioterapia, carboplatino y paclitaxel (<ProtocolRef nct_id="NCT02905591">NCT02905591</ProtocolRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento estándar</GlossaryTermRef> del adenocarcinoma pancreático metastásico que incluye gemcitabina y nab-paclitaxel (<ProtocolRef nct_id="NCT02905578">NCT02905578</ProtocolRef>).</ListItem><ListItem>Tratamiento estándar del adenocarcinoma pancreático <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef> con gemcitabina y radioterapia (<ProtocolRef nct_id="NCT03541486">NCT03541486</ProtocolRef>).</ListItem><ListItem>Tratamiento estándar del glioblastoma multiforme que incluye temozolomida y radioterapia (<ProtocolRef nct_id="NCT02344355">NCT02344355</ProtocolRef>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_121">En otro ensayo de fase IB/II (<ProtocolRef nct_id="NCT03508726">NCT03508726</ProtocolRef>) se está estudiando la inocuidad y la eficacia de las dosis altas de ascorbato con radioterapia preoperatoria en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de tejido blando</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_107">En varios estudios con resultados desiguales, se incluyó tratamiento con ácido ascórbico IV en una dosis fija de 1000 mg junto con regímenes de trióxido de arsénico. Los investigadores que usaron este abordaje indicaron que es posible que las propiedades <GlossaryTermRef href="CDR0000372940" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prooxidantes</GlossaryTermRef> del ácido ascórbico IV quizás contribuyan al aumento de los efectos del trióxido de arsénico mediante la sensibilización de las células <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef> a los efectos citotóxicos del arsénico.<Reference refidx="27"/> La combinación de tratamientos se toleró bien y se indicaron efectos beneficiosos en pacientes con mieloma múltiple, aunque no se logró determinar la contribución específica de la vitamina C.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Sin embargo, el uso de regímenes de combinaciones similares derivaron en efectos secundarios graves,  <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión de la enfermedad</GlossaryTermRef> y  ausencia de efectos anticancerosos en los pacientes de cáncer colorrectal metastásico resistente al tratamiento <Reference refidx="24"/> y melanoma metastásico.<Reference refidx="25"/> Debido a que estos ensayos no fueron controlados con placebo, no queda claro en qué grado el ascorbato contribuyó a la toxicidad o a la eficacia demostrada en estos estudios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_16_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_16_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4430016">Cameron E, Campbell A: The orthomolecular treatment of cancer. II. Clinical trial of high-dose ascorbic acid supplements in advanced human cancer. Chem Biol Interact 9 (4): 285-315, 1974.</Citation><Citation idx="2" PMID="1104207">Cameron E, Campbell A, Jack T: The orthomolecular treatment of cancer. III. Reticulum cell sarcoma: double complete regression induced by high-dose ascorbic acid therapy. Chem Biol Interact 11 (5): 387-93, 1975.</Citation><Citation idx="3" PMID="1068480">Cameron E, Pauling L: Supplemental ascorbate in the supportive treatment of cancer: Prolongation of survival times in terminal human cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 73 (10): 3685-9, 1976.</Citation><Citation idx="4" PMID="279931">Cameron E, Pauling L: Supplemental ascorbate in the supportive treatment of cancer: reevaluation of prolongation of survival times in terminal human cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 75 (9): 4538-42, 1978.</Citation><Citation idx="5" PMID="384241">Creagan ET, Moertel CG, O'Fallon JR, et al.: Failure of high-dose vitamin C (ascorbic acid) therapy to benefit patients with advanced cancer. A controlled trial. N Engl J Med 301 (13): 687-90, 1979.</Citation><Citation idx="6" PMID="3880867">Moertel CG, Fleming TR, Creagan ET, et al.: High-dose vitamin C versus placebo in the treatment of patients with advanced cancer who have had no prior chemotherapy. A randomized double-blind comparison. N Engl J Med 312 (3): 137-41, 1985.</Citation><Citation idx="7" PMID="16567755">Padayatty SJ, Riordan HD, Hewitt SM, et al.: Intravenously administered vitamin C as cancer therapy: three cases. CMAJ 174 (7): 937-42, 2006.</Citation><Citation idx="8" PMID="17297243">Yeom CH, Jung GC, Song KJ: Changes of terminal cancer patients' health-related quality of life after high dose vitamin C administration. J Korean Med Sci 22 (1): 7-11, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="28725594">Nielsen TK, Højgaard M, Andersen JT, et al.: Weekly ascorbic acid infusion in castration-resistant prostate cancer patients: a single-arm phase II trial. Transl Androl Urol 6 (3): 517-528, 2017.</Citation><Citation idx="10" PMID="15068981">Padayatty SJ, Sun H, Wang Y, et al.: Vitamin C pharmacokinetics: implications for oral and intravenous use. Ann Intern Med 140 (7): 533-7, 2004.</Citation><Citation idx="11" PMID="18544557">Hoffer LJ, Levine M, Assouline S, et al.: Phase I clinical trial of i.v. ascorbic acid in advanced malignancy. Ann Oncol 19 (11): 1969-74, 2008.</Citation><Citation idx="12" PMID="22272248">Monti DA, Mitchell E, Bazzan AJ, et al.: Phase I evaluation of intravenous ascorbic acid in combination with gemcitabine and erlotinib in patients with metastatic pancreatic cancer. PLoS One 7 (1): e29794, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="23381814">Welsh JL, Wagner BA, van't Erve TJ, et al.: Pharmacological ascorbate with gemcitabine for the control of metastatic and node-positive pancreatic cancer (PACMAN): results from a phase I clinical trial. Cancer Chemother Pharmacol 71 (3): 765-75, 2013.</Citation><Citation idx="14" PMID="24500406">Ma Y, Chapman J, Levine M, et al.: High-dose parenteral ascorbate enhanced chemosensitivity of ovarian cancer and reduced toxicity of chemotherapy. Sci Transl Med 6 (222): 222ra18, 2014.</Citation><Citation idx="15" PMID="25848948">Hoffer LJ, Robitaille L, Zakarian R, et al.: High-dose intravenous vitamin C combined with cytotoxic chemotherapy in patients with advanced cancer: a phase I-II clinical trial. PLoS One 10 (4): e0120228, 2015.</Citation><Citation idx="16" PMID="29215048">Polireddy K, Dong R, Reed G, et al.: High Dose Parenteral Ascorbate Inhibited Pancreatic Cancer Growth and Metastasis: Mechanisms and a Phase I/IIa study. Sci Rep 7 (1): 17188, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="31096937">Wang F, He MM, Wang ZX, et al.: Phase I study of high-dose ascorbic acid with mFOLFOX6 or FOLFIRI in patients with metastatic colorectal cancer or gastric cancer. BMC Cancer 19 (1): 460, 2019.</Citation><Citation idx="18" PMID="39076107">Paller CJ, Zahurak ML, Mandl A, et al.: High-Dose Intravenous Vitamin C Combined with Docetaxel in Men with Metastatic Castration-Resistant Prostate Cancer: A Randomized Placebo-Controlled Phase II Trial. Cancer Res Commun 4 (8): 2174-2182, 2024.</Citation><Citation idx="19" PMID="39369582">Bodeker KL, Smith BJ, Berg DJ, et al.: A randomized trial of pharmacological ascorbate, gemcitabine, and nab-paclitaxel for metastatic pancreatic cancer. Redox Biol 77: 103375, 2024.</Citation><Citation idx="20" PMID="19041063">Qazilbash MH, Saliba RM, Nieto Y, et al.: Arsenic trioxide with ascorbic acid and high-dose melphalan: results of a phase II randomized trial. Biol Blood Marrow Transplant 14 (12): 1401-7, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="16720927">Abou-Jawde RM, Reed J, Kelly M, et al.: Efficacy and safety results with the combination therapy of arsenic trioxide, dexamethasone, and ascorbic acid in multiple myeloma patients: a phase 2 trial. Med Oncol 23 (2): 263-72, 2006.</Citation><Citation idx="22" PMID="17363530">Berenson JR, Matous J, Swift RA, et al.: A phase I/II study of arsenic trioxide/bortezomib/ascorbic acid combination therapy for the treatment of relapsed or refractory multiple myeloma. Clin Cancer Res 13 (6): 1762-8, 2007.</Citation><Citation idx="23" PMID="17010047">Berenson JR, Boccia R, Siegel D, et al.: Efficacy and safety of melphalan, arsenic trioxide and ascorbic acid combination therapy in patients with relapsed or refractory multiple myeloma: a prospective, multicentre, phase II, single-arm study. Br J Haematol 135 (2): 174-83, 2006.</Citation><Citation idx="24" PMID="17497326">Subbarayan PR, Lima M, Ardalan B: Arsenic trioxide/ascorbic acid therapy in patients with refractory metastatic colorectal carcinoma: a clinical experience. Acta Oncol 46 (4): 557-61, 2007.</Citation><Citation idx="25" PMID="18337652">Bael TE, Peterson BL, Gollob JA: Phase II trial of arsenic trioxide and ascorbic acid with temozolomide in patients with metastatic melanoma with or without central nervous system metastases. Melanoma Res 18 (2): 147-51, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="28810149">Schoenfeld JD, Sibenaller ZA, Mapuskar KA, et al.: O2⋅- and H2O2-Mediated Disruption of Fe Metabolism Causes the Differential Susceptibility of NSCLC and GBM Cancer Cells to Pharmacological Ascorbate. Cancer Cell 32 (2): 268, 2017.</Citation><Citation idx="27" PMID="17587338">Campbell RA, Sanchez E, Steinberg JA, et al.: Antimyeloma effects of arsenic trioxide are enhanced by melphalan, bortezomib and ascorbic acid. Br J Haematol 138 (4): 467-78, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_19">En general, las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosas</GlossaryTermRef> (IV) de <GlossaryTermRef href="CDR0000439436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido ascórbico</GlossaryTermRef> se toleraron bien en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Se ha notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000462925" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insuficiencia renal</GlossaryTermRef> después del tratamiento con ácido ascórbico en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> renales preexistentes.<Reference refidx="10"/> En un estudio, se notificó la sobrecarga de líquidos relacionada con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión</GlossaryTermRef> de ácido ascórbico, pero esto quizás se deba al método de administración y no al producto.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_42">En <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> se indicó que los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000748114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia de glucosa-6-fosfato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (G6PD) deben evitar las dosis altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> debido al riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000687883" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemólisis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_126">Se demostró que la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de dosis altas de vitamina C intravenosa interfiere en la medición de los parámetros bioquímicos en <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suero</GlossaryTermRef>. En un estudio de la administración de dosis altas de vitamina C intravenosa, se observó que esta interfería en ciertas pruebas de laboratorio, como las que se hacen con los medidores de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> que utilizan tiras reactivas, dando resultados falsos de elevación de la concentración de glucosa.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><SummarySection id="_49"><Title>Interacciones farmacológicas</Title><Para id="_50">Es posible que la vitamina C ocasione interacciones adversas con algunos antineoplásicos cuando se administra en dosis altas. Estas interacciones se detectaron sobre todo en <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef>. En 2 estudios clínicos iniciales, se evaluó la inocuidad de combinar dosis altas de ascorbato IV con <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> en estadio IV. Los pacientes toleraron bien el tratamiento combinado y no se notificaron efectos adversos importantes.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="17"/></Para><Para id="_51">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> e <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis>, se indicó que el uso de la combinación de vitamina C <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef> interfiere con la capacidad del fármaco para actuar como <GlossaryTermRef href="CDR0000393541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor del proteasoma</GlossaryTermRef> e impide la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> mediada por bortezomib.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Esta interferencia se presentó incluso cuando los animales recibieron la vitamina C por vía oral (40 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef>/día). En los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000556412" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivos celulares</GlossaryTermRef> y los realizados con <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneo</GlossaryTermRef> de voluntarios sanos que recibieron vitamina C oral (1 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef> diario), también se observó una disminución <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativa</GlossaryTermRef> de los efectos inhibitorios del bortezomib en la proliferación de las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef>. En otro estudio, se encontraron resultados similares. Se observó que el plasma de voluntarios sanos, que tomaron 1 g de vitamina C oral por día, disminuyó la inhibición de la proliferación del bortezomib en las células de mieloma múltiple e impidió el efecto inhibitorio sobre la actividad del proteasoma 20S.<Reference refidx="20"/> Sin embargo, en 1 estudio con ratones que tenían <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjertos</GlossaryTermRef> de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> humanos, no se logró encontrar un efecto significativo de la vitamina C oral (40 mg/kg/día o 500 mg/kg/día) sobre la actividad inhibitoria del bortezomib en la proliferación <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="21"/> Dado que se sabe que la administración intravenosa de vitamina C produce concentraciones más elevadas de ascorbato que la administración oral, estos resultados constituyen una advertencia para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que reciben bortezomib. Los resultados del estudio sobre la administración simultánea de vitamina C intravenosa y bortezomib en seres humanos deberían ayudar a orientar las recomendaciones clínicas.</Para><Para id="_55">Se han llevado a cabo muchos estudios, con resultados desiguales, para evaluar las posibles acciones <GlossaryTermRef href="CDR0000330184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sinérgicas</GlossaryTermRef> o inhibitorias de la vitamina C en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>. En una serie de estudios en cultivos celulares y en animales con tumores, se observó que cuando se administran concentraciones o dosis altas de ácido deshidroascórbico (forma oxidada de la vitamina C), es probable que estas interfieran con los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> de varios fármacos quimioterapéuticos.<Reference refidx="22"/> Sin embargo, por lo general, el ácido deshidroascórbico está presente solo en concentraciones bajas en los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> y en los alimentos frescos.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15068981">Padayatty SJ, Sun H, Wang Y, et al.: Vitamin C pharmacokinetics: implications for oral and intravenous use. Ann Intern Med 140 (7): 533-7, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="18544557">Hoffer LJ, Levine M, Assouline S, et al.: Phase I clinical trial of i.v. ascorbic acid in advanced malignancy. Ann Oncol 19 (11): 1969-74, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="18678913">Chen Q, Espey MG, Sun AY, et al.: Pharmacologic doses of ascorbate act as a prooxidant and decrease growth of aggressive tumor xenografts in mice. Proc Natl Acad Sci U S A 105 (32): 11105-9, 2008.</Citation><Citation idx="4" PMID="22272248">Monti DA, Mitchell E, Bazzan AJ, et al.: Phase I evaluation of intravenous ascorbic acid in combination with gemcitabine and erlotinib in patients with metastatic pancreatic cancer. PLoS One 7 (1): e29794, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="16720927">Abou-Jawde RM, Reed J, Kelly M, et al.: Efficacy and safety results with the combination therapy of arsenic trioxide, dexamethasone, and ascorbic acid in multiple myeloma patients: a phase 2 trial. Med Oncol 23 (2): 263-72, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="17363530">Berenson JR, Matous J, Swift RA, et al.: A phase I/II study of arsenic trioxide/bortezomib/ascorbic acid combination therapy for the treatment of relapsed or refractory multiple myeloma. Clin Cancer Res 13 (6): 1762-8, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="19041063">Qazilbash MH, Saliba RM, Nieto Y, et al.: Arsenic trioxide with ascorbic acid and high-dose melphalan: results of a phase II randomized trial. Biol Blood Marrow Transplant 14 (12): 1401-7, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="24500406">Ma Y, Chapman J, Levine M, et al.: High-dose parenteral ascorbate enhanced chemosensitivity of ovarian cancer and reduced toxicity of chemotherapy. Sci Transl Med 6 (222): 222ra18, 2014.</Citation><Citation idx="9" PMID="29215048">Polireddy K, Dong R, Reed G, et al.: High Dose Parenteral Ascorbate Inhibited Pancreatic Cancer Growth and Metastasis: Mechanisms and a Phase I/IIa study. Sci Rep 7 (1): 17188, 2017.</Citation><Citation idx="10" PMID="20628650">Padayatty SJ, Sun AY, Chen Q, et al.: Vitamin C: intravenous use by complementary and alternative medicine practitioners and adverse effects. PLoS One 5 (7): e11414, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="28725594">Nielsen TK, Højgaard M, Andersen JT, et al.: Weekly ascorbic acid infusion in castration-resistant prostate cancer patients: a single-arm phase II trial. Transl Androl Urol 6 (3): 517-528, 2017.</Citation><Citation idx="12" PMID="1138591">Campbell GD, Steinberg MH, Bower JD: Letter: Ascorbic acid-induced hemolysis in G-6-PD deficiency. Ann Intern Med 82 (6): 810, 1975.</Citation><Citation idx="13" PMID="1976956">Mehta JB, Singhal SB, Mehta BC: Ascorbic-acid-induced haemolysis in G-6-PD deficiency. Lancet 336 (8720): 944, 1990.</Citation><Citation idx="14" PMID="8490379">Rees DC, Kelsey H, Richards JD: Acute haemolysis induced by high dose ascorbic acid in glucose-6-phosphate dehydrogenase deficiency. BMJ 306 (6881): 841-2, 1993.</Citation><Citation idx="15" PMID="32506941">Katzman BM, Kelley BR, Deobald GR, et al.: Unintended Consequence of High-Dose Vitamin C Therapy for an Oncology Patient: Evaluation of Ascorbic Acid Interference With Three Hospital-Use Glucose Meters. J Diabetes Sci Technol 15 (4): 897-900, 2021.</Citation><Citation idx="16" PMID="16403487">Martinello F, da Silva EL: Ascorbic acid interference in the measurement of serum biochemical parameters: in vivo and in vitro studies. Clin Biochem 39 (4): 396-403, 2006.</Citation><Citation idx="17" PMID="23381814">Welsh JL, Wagner BA, van't Erve TJ, et al.: Pharmacological ascorbate with gemcitabine for the control of metastatic and node-positive pancreatic cancer (PACMAN): results from a phase I clinical trial. Cancer Chemother Pharmacol 71 (3): 765-75, 2013.</Citation><Citation idx="18" PMID="16397052">Zou W, Yue P, Lin N, et al.: Vitamin C inactivates the proteasome inhibitor PS-341 in human cancer cells. Clin Cancer Res 12 (1): 273-80, 2006.</Citation><Citation idx="19" PMID="18176107">Llobet D, Eritja N, Encinas M, et al.: Antioxidants block proteasome inhibitor function in endometrial carcinoma cells. Anticancer Drugs 19 (2): 115-24, 2008.</Citation><Citation idx="20" PMID="19369963">Perrone G, Hideshima T, Ikeda H, et al.: Ascorbic acid inhibits antitumor activity of bortezomib in vivo. Leukemia 23 (9): 1679-86, 2009.</Citation><Citation idx="21" PMID="21400028">Bannerman B, Xu L, Jones M, et al.: Preclinical evaluation of the antitumor activity of bortezomib in combination with vitamin C or with epigallocatechin gallate, a component of green tea. Cancer Chemother Pharmacol 68 (5): 1145-54, 2011.</Citation><Citation idx="22" PMID="18829561">Heaney ML, Gardner JR, Karasavvas N, et al.: Vitamin C antagonizes the cytotoxic effects of antineoplastic drugs. Cancer Res 68 (19): 8031-8, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Resumen de la evidencia sobre la vitamina C intravenosa</Title><Para id="_135">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de
evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento.  Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_136" Style="bullet">
     <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>  o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Describir los hallazgos  <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem></ItemizedList><Para id="_137">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia de las terapias integrales, alternativas y complementarias para las personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/15/2025)</Title><Para id="_111">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_160"><Strong><SummaryRef href="CDR0000773659#_16" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_161">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000773659#_158" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que en un ensayo clínico de fase II publicado en 2024 se evaluó el beneficio clínico de la combinación de vitamina C farmacológica IV con docetaxel en pacientes con cáncer de próstata metastásico progresivo resistente a la castración. Se asignaron al azar 47 pacientes en una proporción de 2:1 para recibir docetaxel con vitamina C farmacológica IV (1 g/kg) o placebo. En el estudio se encontró que la adición de vitamina C al docetaxel no mejoró la respuesta del antígeno prostático específico, la toxicidad ni otros desenlaces clínicos en comparación con docetaxel solo (se citó a  Paller et al. como referencia 18).</Para><Para id="_162">Se añadió  <SummaryRef href="CDR0000773659#_159" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que en otro ensayo clínico de fase II publicado en 2024 se evaluó el efecto del ascorbato farmacológico (P-AscH-) combinado con gemcitabina y nab-paclitaxel en pacientes con cáncer de páncreas en estadio IV. Se asignaron al azar 44 pacientes en una proporción 1:1 a recibir gemcitabina y nab-paclitaxel solo o gemcitabina y nab-paclitaxel con P-AscH- concomitante. En el estudio se encontró que la adición de P-AscH− a la gemcitabina y el nab-paclitaxel prolongó la supervivencia general y la supervivencia sin progresión en pacientes con cáncer de páncreas metastásico, sin detrimento detectado en la calidad de vida ni aumento de la toxicidad (se citó a Bodeker et al. como referencia 19).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000773659#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de vitamina C intravenosa en el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Vitamina C intravenosa. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/vitamina-c-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000742114"/><DateFirstPublished>2015-07-01</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
