<Summary id="CDR0000773657"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de la nutrición y los suplementos alimenticios (alimentarios), que son terapias complementarias,  para la prevención o el tratamiento del cáncer de próstata.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038782">prostate cancer</TermRef></MainTopics><SecondaryTopics><TermRef ref="CDR0000372898">CAM nutritional therapy</TermRef></SecondaryTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_470">This PDQ cancer information summary has current information about the use of nutrition and dietary supplements for reducing the risk of developing prostate cancer or for treating prostate cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_471">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>CAM nutritional therapy</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>prostate cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Introducción</Title><Para id="_57">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> (MCA) es un modo de tratamiento que se usa junto con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos estándar</GlossaryTermRef> (complementaria) o en lugar de estos (alternativa).</Para><Para id="_34">En los Estados Unidos, alrededor de 1 de cada 8 hombres recibirá un diagnóstico de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Este el segundo tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más común en los hombres de este país. Es frecuente que los hombres con cáncer de próstata usen MCA. En los estudios sobre el motivo por el que los hombres con cáncer de próstata deciden usar MCA, se informa que su elección se basa en los <GlossaryTermRef href="CDR0000689078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos</GlossaryTermRef>, las creencias sobre la seguridad y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la MCA en comparación con los tratamientos estándar, y la necesidad de sentir que controlan el tratamiento.</Para><Para id="_702">Los tratamientos de MCA que usan los hombres con cáncer de próstata son, entre otros, ciertos alimentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> (alimentarios o nutricionales), <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_705">Se han realizado diferentes tipos de investigaciones para estudiar el uso de MCA en el cáncer de próstata. Estos tipos de estudios son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_706" Style="bullet">
      <ListItem>Estudios combinados: en este tipo de análisis se analizan datos de varias investigaciones sobre el mismo tema, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> a un suplemento alimenticio, el riesgo de tener cáncer o un tratamiento del cáncer. Los resultados de un estudio combinado por lo general son más sólidos que los resultados de un solo estudio. Los estudios combinados también se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios de población</GlossaryTermRef>: en este tipo de estudios se analiza a un grupo de personas de la población general que comparten una característica común, como la edad, el sexo o una <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud. Estos grupos de personas se estudian por diferentes razones, como la respuesta a un suplemento alimenticio o el riesgo de presentar cáncer. Los estudios de población también se llaman estudios epidemiológicos o poblacionales.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayos clínicos</GlossaryTermRef>: en este tipo de estudios se analiza qué tan bien funcionan los nuevos abordajes de la medicina en las personas y  se prueban nuevos métodos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef>, diagnóstico o tratamiento del cáncer. En este resumen no se incluyen ensayos clínicos con un número pequeño de personas o en donde el tratamiento no se asignó de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatoria</GlossaryTermRef>. Para obtener información sobre ensayos clínicos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrición</GlossaryTermRef> o suplementos, consulte las secciones sobre ensayos clínicos del resumen para profesionales de la salud <SummaryRef href="CDR0000773658" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef>: en el laboratorio se prueba una sustancia en <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> para determinar si tiene algún efecto anticanceroso, mientras que en los estudios con animales se prueba un <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento en ratones u otros animales para determinar si es seguro y eficaz. Los estudios de laboratorio y con animales se hacen antes de probar una sustancia en los seres humanos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_707">Se ha estudiado el uso de los tratamientos de MCA para determinar si disminuyen el riesgo de tener cáncer de próstata, destruyen las células cancerosas de la próstata o reducen el riesgo de que el cáncer vuelva después del tratamiento. En la mayoría de estos estudios se han utilizado las concentraciones del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) para determinar si el tratamiento funcionó. Esta es una medida de la eficacia del tratamiento que es más deficiente que las medidas directas, como la disminución del número de casos nuevos de cáncer de próstata, la reducción del tamaño del tumor o una tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> más baja después del tratamiento del cáncer de próstata.</Para><Para id="_55">Este resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> incluye secciones sobre el uso de alimentos y suplementos alimenticios específicos para prevenir o tratar el cáncer de próstata, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_234" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_446" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Calcio</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_175" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Té verde</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_3" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Licopeno</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_61" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Pectina cítrica modificada</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_79" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Granada</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_250" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Selenio</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_95" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Soja</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_295" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Vitamina D</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_269" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Vitamina E</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_447" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Terapias combinadas</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000773657#_347" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Otros suplementos para la salud de la próstata</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_672">En cada sección se incluye la siguiente información sobre el alimento o suplemento alimenticio:</Para><ItemizedList id="_36" Style="bullet">
      <ListItem>Forma en que se administra o se consume.</ListItem>
      <ListItem>Resultados de estudios realizados con personas.</ListItem>
      <ListItem>Efectos secundarios o riesgos.</ListItem>
      <ListItem>Información de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) de los Estados Unidos.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_56"><Title>Aspectos generales del uso de la medicina complementaria y alternativa para el cáncer de próstata</Title><Para id="_37">En los estudios sobre el uso de la medicina complementaria y alternativa (<GlossaryTermRef href="CDR0000044384" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MCA</GlossaryTermRef>) para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> se observó lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_42" Style="bullet">
      <ListItem>Es más probable que los hombres con cáncer de próstata tomen <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> y consuman ciertos alimentos que los hombres que no tienen esta enfermedad.</ListItem>
      <ListItem>Es más probable que los hombres con cáncer de próstata que tienen hábitos de alimentación saludables (por ejemplo, que comen mucho pescado rico en <GlossaryTermRef href="CDR0000045809" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos grasos omega-3</GlossaryTermRef> y vegetales) tomen suplementos alimenticios.</ListItem>
      <ListItem>Los hombres con cáncer de próstata utilizan tratamientos de MCA para estimular el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y disminuir el riesgo de que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> vuelva; sin embargo, solo la mitad de ellos informan a sus médicos que los usan.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_43">En los estudios sobre el uso de MCA para disminuir el riesgo de presentar cáncer de próstata o para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> que vuelva, se observó lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_44" Style="bullet">
      <ListItem>En un estudio de hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de próstata, se encontró que más de la mitad utilizaban <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> u otros suplementos alimenticios para la salud de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> o para prevenir el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>En un estudio de hombres que asistieron a un consultorio de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> del cáncer de próstata, se encontró que más de la mitad tomaban suplementos multivitamínicos y algunos tomaban <GlossaryTermRef href="CDR0000560646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos herbarios</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En un estudio con <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer de próstata, se encontró que hasta un tercio tomaban vitaminas o <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_691">Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000750593" url="/espanol/tipos/prostata/paciente/prevencion-prostata-pdq">Prevención del cáncer de próstata</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_446"><Title>Calcio: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_409">
      <QandAEntry id="_410">
        <Question>¿Qué es el calcio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_455">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mineral</GlossaryTermRef> común en el cuerpo que ayuda a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>, los músculos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> a enviar señales de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> a otra y a liberar <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. La mayor parte del calcio del cuerpo se almacena en los huesos y los dientes.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_411">
        <Question>¿Cómo se administra o consume el calcio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_437">Las principales fuentes de calcio se encuentran en los alimentos y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>. Cerca de un tercio del calcio de los alimentos proviene de la leche y los productos lácteos, como el queso y el yogur. Algunas fuentes vegetales son el repollo chino (<Emphasis>bok choy</Emphasis>), la col rizada (<Emphasis>kale</Emphasis>) y el brócoli. A veces, el calcio se agrega a los alimentos y bebidas, como los jugos de frutas, el tofu y los cereales.</Para>
          <Para id="_456">La mayor parte de la investigación sobre el calcio y el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> se ha centrado solo en el calcio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos</GlossaryTermRef> y no el calcio de los suplementos.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_412">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso del calcio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_674">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre el calcio, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_513" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_413">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso del calcio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_419">Se han llevado a cabo estudios con personas en muchas partes del mundo para averiguar si hay alguna relación entre los productos lácteos, los suplementos de calcio y el riesgo de cáncer de próstata. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios. En algunos estudios se observó que el calcio influye en el riesgo general de presentar cáncer de próstata o en impedir que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> vuelva después del tratamiento, y en otros no.</Para>
          <Para id="_744">Para obtener más información sobre estudios en personas que toman suplementos de calcio, productos lácteos o productos de calcio no derivado de la leche, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_436" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_415">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso del calcio para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_457">La FDA no ha aprobado el uso del calcio para el tratamiento del cáncer.</Para>
          <Para id="_458">La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de calcio.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_416"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_416_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_175"><Title>Té verde: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_176">
      <QandAEntry id="_177">
        <Question>¿Qué es el té verde?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_227">El té proviene de la planta <ScientificName>Camellia sinensis</ScientificName>. La forma en que se procesan las hojas del té, determina el tipo de té verde, negro o azul (semifermentado oolong). El té verde se prepara cociendo las hojas al vapor antes de secarlas.</Para>
          <Para id="_246">Se piensa que los <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000256573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polifenoles</GlossaryTermRef> son los responsables de los beneficios para la salud que se estudian en el té verde. Los polifenoles son un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef> de origen vegetal, que incluyen las <GlossaryTermRef href="CDR0000686469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catequinas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> que protegen las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de daños). Las catequinas constituyen la mayoría de los polifenoles del té verde y varían según la fuente de las hojas de té y la forma en que se procesan. Esto hace que sea difícil identificar la mayoría de los factores químicos relacionados con los beneficios del té verde para la salud.</Para>
          <Para id="_226">En algunos estudios se indica que es posible que el té verde proteja contra las <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades del corazón</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_180">
        <Question>¿Cómo se administra o se consume el té verde?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_181">Por lo general, las personas beben el té verde o lo toman como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_182">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso del té verde?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_676">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre el té verde, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_185" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_183">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso del té verde?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_213">Se han llevado a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con el fin de averiguar si el té verde es útil para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> o tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Los resultados han sido contradictorios. En algunos estudios se observó una disminución a corto plazo de la concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) o un riesgo más bajo de cáncer de próstata, y en otros no. No hay evidencia suficiente para confirmar si el té verde sirve para prevenir o tratar el cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_745">En general, los estudios de población indican que el té verde ayuda a proteger a las poblaciones asiáticas del cáncer de próstata. Las muertes por cáncer de próstata en Asia se encuentran entre las más bajas del mundo. No se han estudiado otras poblaciones.</Para>
          <Para id="_746">Para obtener información sobre estudios en personas que toman té verde o suplementos de té verde, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_199" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_184">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo del té verde?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_479">En un ensayo con <GlossaryTermRef href="CDR0000389271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto de té verde</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef> se notificó que tomar de 7 a 8 tazas del sistema de unidades de medida japonés (equivalentes a entre 3 ½ y 4 tazas del sistema de unidades de medida de los Estados Unidos), 3 veces al día durante 6 meses, era una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> segura.</Para>
          <Para id="_703">En los ensayos clínicos se informó sobre la seguridad del uso prolongado de té verde para prevenir el cáncer de próstata. En un ensayo realizado en los Estados Unidos, se administró extracto de té verde o un placebo durante 1 año a hombres en riesgo de presentar cáncer de próstata. Se presentaron más <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> en el grupo que recibió el extracto de té verde que en el grupo que recibió el placebo.</Para>
          <Para id="_480">En los estudios sobre la seguridad del té verde en hombres con cáncer de próstata, el uso a corto plazo de té verde durante un máximo de 90 días, se toleró bien. En un estudio se encontró que los efectos secundarios que más se informaron en relación con el uso del té verde fueron dolor de cabeza, dolor torácico o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000532343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>. En su mayoría fueron leves, con excepción de dos casos en los que se observó dificultad para respirar y <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> grave. En los hombres con cáncer de próstata <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>, los efectos secundarios del té verde incluyeron <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000450096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">confusión</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>. Se presentaron casos infrecuentes de problemas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_185">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso del té verde para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_186">La <GlossaryTermRef href="CDR0000454786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FDA</GlossaryTermRef> no ha aprobado el uso del té verde para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud.</Para>
          <Para id="_694">La división de productos oncológicos de la FDA recomienda que los participantes en los ensayos clínicos tomen el extracto de té verde con alimentos y que se considere la evaluación frecuente del <GlossaryTermRef href="CDR0000390293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento hepático</GlossaryTermRef> durante el tratamiento, en especial en los primeros meses de un ensayo clínico.</Para>
          <Para id="_187">En los Estados Unidos, el té verde está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de té verde.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_236"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_236_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Licopeno: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_4">
      <QandAEntry id="_5">
        <Question>¿Qué es el licopeno?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_14">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">licopeno</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carotenoide</GlossaryTermRef> (colorante rojo natural elaborado por las plantas) que se mezcla o se disuelve en grasas. El licopeno protege las plantas de la excesiva luminosidad y las ayuda a usar la energía del sol para producir <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef>. El licopeno se encuentra en frutas y vegetales como los tomates, los albaricoques (damascos), las guayabas y las sandías.</Para>
          <Para id="_58">La fuente principal de licopeno en los Estados Unidos son los productos a base de tomate. Para el cuerpo es más fácil usar el licopeno cuando se consume en los productos procesados de tomate, como la pasta y el puré de tomate, que en los tomates crudos.</Para>
          <Para id="_671">El licopeno se ha estudiado por su función en la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades del corazón</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_6">
        <Question>¿Cómo se administra o consume el licopeno?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_52">El licopeno se puede consumir en los alimentos o como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_7">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso del licopeno?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_678">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre el licopeno, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_9" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_8">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso del licopeno?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_20">Se han llevado a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con el fin de averiguar si el licopeno es útil para prevenir o tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. En algunos estudios se observó un riesgo más bajo de presentar cáncer de próstata o una reducción en la concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA), y en otros no. Estos resultados contradictorios quizás puedan explicarse por diferencias entre estudios, como las fuentes y tipos de licopeno estudiados, las dietas de los participantes y las diferencias en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del cáncer de próstata (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000444994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000527371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">obesidad</GlossaryTermRef>, consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> y bebidas <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólicas</GlossaryTermRef>) de los participantes. En la mayoría de las investigaciones se han estudiado los efectos del licopeno en el riesgo de todos los cánceres de próstata, pero no se han estudiado los efectos del licopeno en el cáncer de próstata de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef>, en comparación con el cáncer de próstata de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>. No hay evidencia suficiente para confirmar si el licopeno sirve para prevenir o tratar el cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_748">Para obtener más información sobre estudios en personas que toman suplementos de licopeno o alimentos que contienen licopeno, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_12" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
          <Para id="_749">Para obtener información sobre ensayos de terapias combinadas que incluyen licopeno, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773657#_447" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">Terapias combinadas</SummaryRef> de este resumen.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_9">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo del licopeno?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_54">El licopeno se ha administrado en muchos ensayos clínicos y se han observado muy pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>. Se han informado efectos secundarios, como <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000476585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">distensión abdominal</GlossaryTermRef>, gases e irritación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>. En un estudio, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> desaparecieron cuando el licopeno se consumió junto con las comidas.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_10">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso del licopeno para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_49">La FDA no ha aprobado el uso del licopeno para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud.</Para>
          <Para id="_50">En los Estados Unidos, el licopeno está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de licopeno.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_149"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_149_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_61"><Title>Pectina cítrica modificada: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_62">
      <QandAEntry id="_63">
        <Question>¿Qué es la pectina cítrica modificada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_145">La pectina es una sustancia formada por <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> pequeñas de azúcar unidas entre sí. La pectina se encuentra en la pared de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> en la mayoría de las plantas y tiene propiedades parecidas a las de un gel, que son útiles para la preparación de muchos tipos de alimentos y <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_115">La pectina cítrica se encuentra en la cáscara y la pulpa de los cítricos como las naranjas, los pomelos (toronjas), los limones y las limas. La pectina cítrica se puede modificar (cambiar) durante su fabricación para que se disuelva en agua y el cuerpo la absorba. Esta pectina cítrica cambiada se llama pectina cítrica modificada (PCM).</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_66">
        <Question>¿Cómo se administra o consume la pectina cítrica modificada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_135">La pectina cítrica modificada se puede consumir por boca como polvo o en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_68">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso de la pectina cítrica modificada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_680">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre la pectina cítrica modificada, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_65" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_72">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso de la pectina cítrica modificada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_146">Se han hecho pocos estudios en hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. No hay evidencia suficiente para confirmar si la pectina cítrica modificada tiene algún efecto en el cáncer de próstata.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_75">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de la pectina cítrica modificada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_76">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> notificados incluyen picazón, malestar <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estomacal</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000476584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cólicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominales</GlossaryTermRef>, aumento de gases y <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_77">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de la pectina cítrica modificada para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_117">La FDA no ha aprobado el uso de la pectina cítrica modificada para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud.</Para>
          <Para id="_118">En los Estados Unidos, la pectina cítrica modificada está disponible en productos y <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de pectina cítrica modificada.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_158"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_158_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_79"><Title>Granada: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_80">
      <QandAEntry id="_81">
        <Question>¿Qué es la granada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_82">La <GlossaryTermRef href="CDR0000321386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granada</GlossaryTermRef> es una fruta que se cultiva en Asia y el Mediterráneo, las Indias Orientales, África y los Estados Unidos. La granada se ha usado como <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> durante cientos de años.</Para>
          <Para id="_109">La granada se compone de las siguientes partes:</Para>
          <ItemizedList id="_83" Style="bullet">
            <ListItem>La cáscara, que forma la mitad del fruto y contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000256573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polifenoles</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Las semillas.</ListItem>
            <ListItem>El arilo (la capa entre la cáscara y las semillas), que contiene compuestos fenólicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoides</GlossaryTermRef>, como las antocianinas, que dan el color rojo al jugo y a la fruta.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_84">
        <Question>¿Cómo se administra o consume la granada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_136">La fruta y su jugo se pueden consumir de forma directa o como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_86">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso de la granada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_682">Para obtener más información sobre los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre la granada, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_85" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_89">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso de la granada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_486">En un estudio de 2015, se asignaron al <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azar</GlossaryTermRef> 183 hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> para que recibieran jugo de granada, extracto de granada o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>. En el estudio no se encontraron diferencias en cuanto a la rapidez con la que aumentó la concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) entre los tres grupos. No hay evidencia suficiente para confirmar si la granada sirve para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> o tratar el cáncer de próstata.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_91">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo del consumo de la granada?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_92">No se informaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves por el uso de la granada.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_93">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de la granada para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_119">La FDA no ha aprobado el uso de la granada para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud.</Para>
          <Para id="_120">En los Estados Unidos, la granada está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de granada.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_152"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_152_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_250"><Title>Selenio: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_251">
      <QandAEntry id="_252">
        <Question>¿Qué es el selenio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_253">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selenio</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mineral</GlossaryTermRef> esencial para los humanos en cantidades minúsculas. El selenio es necesario para muchas funciones del cuerpo, como la reproducción y la <GlossaryTermRef href="CDR0000468803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunidad</GlossaryTermRef>. Las fuentes alimentarias del selenio son, entre otras, la carne, los vegetales y los frutos secos. La cantidad de selenio presente en los alimentos depende de la cantidad de este mineral presente en la tierra donde se cultivan. El selenio se almacena en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula tiroidea</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_310">Es posible que el selenio cumpla con una función en muchas enfermedades, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En los resultados del ensayo de gran tamaño patrocinado por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>, Estudio del Selenio y de la Vitamina E para Prevenir el Cáncer (SELECT) se indica que los hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> no deben tomar suplementos de selenio.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_259">
        <Question>¿Cómo se administra o consume el selenio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_260">El selenio se puede consumir en los alimentos o como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_261">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso del selenio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_684">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre el selenio, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_294" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_263">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso del selenio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_318">Se han llevado a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con el fin de averiguar si el selenio es útil para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> o tratar el cáncer de próstata. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios, pero en los resultados de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico aleatorizado</GlossaryTermRef> grande se observó que el selenio no tuvo ningún efecto en la prevención del cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_750">Para obtener más información sobre los estudios en personas que toman selenio, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_307" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_265">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de los suplementos de selenio?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_311">En muchos ensayos clínicos se toleraron bien los suplementos de selenio. Sin embargo, en el estudio SELECT, el uso de suplementos de selenio se relacionó con un ligero aumento en la tasa de diabetes mellitus.</Para>
          <Para id="_713">En varios estudios de gran tamaño, los hombres con concentraciones altas de selenio tuvieron mayor riesgo de recibir un diagnóstico de cáncer de próstata muy maligno o de morir por cáncer de próstata.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_267">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso del selenio para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_312">La FDA no ha aprobado el uso de suplementos de selenio para el tratamiento o prevención del cáncer.</Para>
          <Para id="_313">En los Estados Unidos, el selenio está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de suplementos de selenio.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_400"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_400_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_95"><Title>Soja: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_96">
      <QandAEntry id="_97">
        <Question>¿Qué es la soja?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_121">La planta de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415913" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semilla de soja</GlossaryTermRef> se ha cultivado en Asia como alimento desde la antigüedad. Las semillas de soja se usan para elaborar leche de soja, miso, tofu, harina de soja, aceite de soja, y otros productos alimenticios.</Para>
          <Para id="_122">Los alimentos a base de soja contienen muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000044709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitoquímicos</GlossaryTermRef> que quizá tengan beneficios para la salud. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isoflavonas</GlossaryTermRef> son los <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> de la soja más estudiados. Las principales isoflavonas de la soja son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genisteína</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000285740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">daidzeína</GlossaryTermRef> y la gliciteína.</Para>
          <Para id="_123">Las isoflavonas son <GlossaryTermRef href="CDR0000330175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitoestrógenos</GlossaryTermRef> (sustancias parecidas al <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef> presentes en las plantas) que se unen a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores de estrógeno</GlossaryTermRef> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Es posible que la genisteína afecte alguno de los procesos dentro de las células del cáncer de próstata que participan en el crecimiento y la diseminación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_99">
        <Question>¿Cómo se administra o consume la soja?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_137">La soja se puede consumir en los alimentos o como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_101">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso de la soja?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_686">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre la soja, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_110" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_103">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso de la soja?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_124">Se han llevado a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con el fin de averiguar si la soja es útil para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> o tratar el cáncer de próstata. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios. En algunos estudios se observó un riesgo menor de presentar cáncer de próstata o un cambio en la concentración del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA), y en otros no. Estos resultados contradictorios quizás se deban al número reducido de hombres que participaron en los estudios y los diferentes tipos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de productos de utilizados.</Para>
          <Para id="_714">Se han realizado <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef> pequeños para estudiar el efecto de las isoflavonas o la soja en el cáncer de próstata. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios. Para obtener más información acerca de ensayos clínicos <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef> sobre las isoflavonas y la soja, consulte los <SummaryRef href="CDR0000773658#_704" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Cuadros 3</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000773658#_705" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">4</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000773658#_706" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">5</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de <SummaryRef href="CDR0000773658" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios</SummaryRef>.</Para>
          <Para id="_751">Para obtener más información sobre los estudios en personas que toman suplementos o productos de soja, o alimentos de soja, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_120" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_105">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de la soja?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_143">Los productos de soja y las isoflavonas causaron muy pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> en las personas con cáncer de próstata que participaron en ensayos clínicos. Los efectos secundarios que se informaron con más frecuencia fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_107">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de la soja para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_130">La FDA no ha aprobado el uso de la soja para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad</GlossaryTermRef> o problema de salud.</Para>
          <Para id="_131">En los Estados Unidos, la soja está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de suplementos de soja.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_155"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_155_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_295"><Title>Vitamina D: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_296">
      <QandAEntry id="_297">
        <Question>¿Qué es la vitamina D?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_305">La <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef> es una <GlossaryTermRef href="CDR0000560348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina soluble en grasas</GlossaryTermRef> que se encuentra en el pescado azul (pescado graso), el aceite de hígado de pescado y los huevos. La vitamina D a veces se añade a los productos lácteos. Vitamina D:</Para>
          <ItemizedList id="_370" Style="bullet">
            <ListItem>Ayuda a absorber el <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> de los alimentos en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Mejora la fuerza muscular y el funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Disminuye la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Mantiene las concentraciones de calcio y <GlossaryTermRef href="CDR0000476349" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fosfato</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Participa en el crecimiento de los huesos y protege contra la <GlossaryTermRef href="CDR0000045371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteoporosis</GlossaryTermRef> en adultos.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_371">La concentración de vitamina D de una persona se determina al medir la concentración de la 25-hidroxivitamina D en la sangre.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_300">
        <Question>¿Cómo se administra o consume la vitamina D?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_332">El cuerpo produce en forma natural vitamina D cuando se expone a la luz del sol. La vitamina D también se puede consumir en los alimentos o como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_301">
        <Question>¿Hay algún estudio de laboratorio o con animales sobre el uso de la vitamina D?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_688">Para obtener más información acerca de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> sobre la vitamina D, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_363" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con animales o preclínicos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_302">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso de la vitamina D?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_328">Se han hecho <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> para estudiar los efectos de la vitamina D en el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios. En algunos estudios se observó una relación entre la concentración de vitamina D y el cáncer de próstata, y en otros no. No hay evidencia suficiente para confirmar si la vitamina D puede <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> el cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_739">En los estudios a menudo se analizan factores específicos que afectan las concentraciones de vitamina D de una persona para ver cómo estos factores influyen en el riesgo de cáncer de próstata. Los factores estudiados son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_752" Style="bullet">
            <ListItem>Exposición solar baja.</ListItem>
            <ListItem>Concentraciones de vitamina D en la alimentación y en la sangre.</ListItem>
            <ListItem>Cambios genéticos.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_753">Algunos cambios genéticos en las características de los tumores que interactúan con la vitamina D pueden afectar el crecimiento y la diseminación del cáncer de próstata. Uno de esos elementos característicos es una molécula llamada receptor de vitamina D. Los estudios indican que los cambios en este receptor podrían influir en el riesgo de cáncer de próstata o aumentar la probabilidad de que el cáncer se disemine. Se necesitan más investigaciones para confirmar si los receptores de vitamina D cumplen alguna función en el cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_754">Para obtener más información sobre estudios en personas que toman suplementos o productos de vitamina D, o vitamina D en los alimentos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_864" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_472">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de la vitamina D?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_473">La vitamina D puede provocar problemas de salud graves si se toma en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas durante muchos años. Tomar demasiada vitamina D puede hacer que se absorba demasiado calcio en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>, lo que produce un rápido aumento de las concentraciones de calcio en la sangre. Esta <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipercalcemia</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_476">En un grupo de 26 estudios, se revisó la seguridad de la vitamina D, qué tan bien funciona y si <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interactúa</GlossaryTermRef> con los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> que se utilizan para tratar el cáncer de próstata y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>. Los revisores encontraron pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> y pocas interacciones con otros medicamentos.</Para>
          <Para id="_477">En varios estudios se evaluó la seguridad de las dosis alta de vitamina D y qué tan bien funciona con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> con (<GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef>) para el tratamiento de hombres con cáncer de próstata que no respondió a la terapia con hormonas. Los efectos secundarios que se presentaron después del tratamiento con dosis altas de vitamina D y docetaxel fueron los mismos efectos secundarios que se observaron después del tratamiento con docetaxel solo.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_304">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de la vitamina D para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_379">La FDA no ha aprobado el uso de la vitamina D para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_380">En los Estados Unidos, la vitamina D está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de suplementos de vitamina D.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_403"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_403_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_269"><Title>Vitamina E: Preguntas y respuestas</Title><QandASet id="_270">
      <QandAEntry id="_271">
        <Question>¿Qué es la vitamina E?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_272">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> que puede ayudar a proteger las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de daños. La vitamina E también afecta la forma en que se envían las señales dentro de las células y cómo estas elaboran el <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_390">Hay 8 formas de vitamina E: 4 tocoferoles (alfa, beta, gamma y sigma) y 4 tocotrienoles (alfa, beta, gamma y sigma). El <GlossaryTermRef href="CDR0000691423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfatocoferol</GlossaryTermRef>, la forma de vitamina E que se usa en los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>, se encuentra en grandes cantidades en el cuerpo y es la forma más activa de la vitamina E. La forma de vitamina E presente en la mayor parte de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos</GlossaryTermRef> es el gammatocoferol. Las fuentes alimentarias de vitamina E son los aceites vegetales, los frutos secos y la yema de los huevos.</Para>
          <Para id="_273">Es posible que la vitamina E proteja contra <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades crónicas</GlossaryTermRef>, como las <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades del corazón</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_276">
        <Question>¿Cómo se administra o consume la vitamina E?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_277">La vitamina E se puede consumir en los alimentos o como suplemento alimenticio.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_284">
        <Question>¿Hay algún estudio con seres humanos sobre el uso de la vitamina E?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_290">Se han llevado a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000561718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de población</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con el fin de averiguar si la vitamina E es útil para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Los resultados de estos estudios han sido contradictorios. En algunos estudios no se observó ningún cambio en el riesgo general de cáncer de próstata y en otros se observó un aumento del riesgo de cáncer de próstata. No hay evidencia suficiente para confirmar si la vitamina E afecta el riesgo de cáncer de próstata.</Para>
          <Para id="_755">Para obtener más información sobre estudios en personas que toman suplementos o, productos de vitamina E, o vitamina E en los alimentos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000773658#_336" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Estudios con seres humanos</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_286">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de la vitamina E?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_341">En dos estudios sobre la salud de los médicos y la prevención del cáncer con betacaroteno (Physicians' Health Study II y Alpha-Tocopherol y Beta Carotene Cancer Prevention Study Group), hubo un número mayor de <GlossaryTermRef href="CDR0000745805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">accidentes cerebrovasculares</GlossaryTermRef> por rotura de un vaso sanguíneo en el encéfalo de hombres que tomaron vitamina E que en los que tomaron placebo.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_288">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de la vitamina E para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_381">La FDA no ha aprobado el uso de la vitamina E para el tratamiento del cáncer.</Para>
          <Para id="_382">En los Estados Unidos, la vitamina E está disponible en productos y suplementos alimenticios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor. Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos, por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de suplementos de vitamina E.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet><SummarySection id="_406"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_406_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_447"><Title>Terapias combinadas</Title><SummarySection id="_448"><Title>Pomi-T (granada, té verde, brócoli y cúrcuma)</Title><Para id="_466">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000256573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polifenoles</GlossaryTermRef> se encuentran en muchas plantas y le dan el color a algunas flores, frutas y vegetales. Los polifenoles tienen actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> que quizás ayude a proteger las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de daños.</Para><Para id="_449">Se estudió un <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef> rico en polifenoles en un grupo de hombres con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> que no se había diseminado. Este suplemento contenía los siguientes ingredientes:</Para><ItemizedList id="_467" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000321386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Granada</GlossaryTermRef> en polvo (fruta completa).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000389271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extracto de té verde</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Brócoli en polvo.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cúrcuma</GlossaryTermRef> en polvo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_463">Se asignaron al azar 199 hombres para que recibieran el suplemento alimenticio o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> durante 6 meses. El suplemento alimenticio se toleró bien. No obstante, fue más probable que los hombres del grupo de suplementos tuvieran <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000532343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef> (como gases y diarrea).</Para></SummarySection><SummarySection id="_660"><Title>Licopeno, selenio y té verde</Title><Para id="_668">Se estudió el uso de un <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef> en 60 hombres con riesgo alto de cáncer de próstata (<GlossaryTermRef href="CDR0000044345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia prostática intraepitelial</GlossaryTermRef> de grado alto). El suplemento contenía los siguientes ingredientes:</Para><ItemizedList id="_732" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044909" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Licopeno</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Selenio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000686469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Catequinas</GlossaryTermRef> de té verde.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_733">Los hombres se asignaron al <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azar</GlossaryTermRef> para recibir el suplemento o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>. Los hombres que tomaron el suplemento por 6 meses tuvieron tasas más altas de cáncer de próstata, en el momento que se repitió la <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>, que los hombres que no tomaron el suplemento. Este resultado tal vez se deba a que algunos cánceres no se detectaron al comienzo del estudio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_665"><Title>Licopeno y otras terapias</Title><Para id="_669">En un estudio aleatorizado se inscribió a 79 hombres que tenían programada una <GlossaryTermRef href="CDR0000045851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prostatectomía</GlossaryTermRef>. Durante 3 semanas antes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, los hombres se asignaron a comer o beber una de las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_737" Style="bullet">
        <ListItem>Productos de tomate que contenían licopeno.</ListItem>
        <ListItem>Productos de tomate y selenio, <GlossaryTermRef href="CDR0000045809" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos grasos omega 3</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000407766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soja</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isoflavonas</GlossaryTermRef>, jugo de uvas o <GlossaryTermRef href="CDR0000321386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granada</GlossaryTermRef> y té verde o negro.</ListItem>
        <ListItem>Una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> sin <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> agregados.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_735">Las concentraciones del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) fueron iguales en los hombres que recibieron nutrientes agregados y en los que no los recibieron. Sin embargo, entre los hombres con riesgo intermedio de cáncer de próstata, se encontraron concentraciones más bajas del PSA en aquellos que consumieron los productos de tomate o que tuvieron el mayor aumento en la concentración de licopeno.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Zyflamend</Title><Para id="_726">Zyflamend es un suplemento alimenticio que contiene aceite de oliva y <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de las siguientes 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_727" Style="bullet">
        <ListItem>Romero.</ListItem>
        <ListItem>Cúrcuma (turmérico).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Jengibre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Albahaca sagrada (tulsi).</ListItem>
        <ListItem>Té verde.</ListItem>
        <ListItem><Emphasis>Hu zhang</Emphasis> (<ScientificName>Polygonum cuspidatum</ScientificName>).</ListItem>
        <ListItem>Hilo de oro chino (<ScientificName>Coptis chinensis</ScientificName>).</ListItem>
        <ListItem>Agracejo (<ScientificName>Berberis vulgaris</ScientificName>).</ListItem>
        <ListItem>Orégano.</ListItem>
        <ListItem>Escutelaria china (<ScientificName>Scutellaria baicalensis</ScientificName>).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_728">Es posible que los extractos de hierbas que se usan en la composición de Zyflamend tengan actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef>. No hay evidencia suficiente para confirmar si Zyflamend es útil sirve para <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevenir</GlossaryTermRef> o tratar el cáncer de próstata.</Para><Para id="_729">Zyflamend se toma como suplemento alimenticio en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_731">No se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> graves del uso de Zyflamend. En un estudio algunos de los participantes presentaron ardor de estómago leve que desapareció cuando consumieron Zyflamend junto con alimentos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_347"><Title>Otros suplementos para la salud de la próstata</Title><SummarySection id="_356"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_357">El ciruelo africano (<ScientificName>Pygeum africanum</ScientificName>) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000773858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betasitosterol</GlossaryTermRef> son dos suplementos que se han estudiado para la salud general de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>, y el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperplasia prostática benigna</GlossaryTermRef> (HPB) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte las secciones <SummaryRef href="CDR0000773658#_390" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Ciruelo africano</SummaryRef> (<ScientificName>Pygeum africanum</ScientificName>) y <SummaryRef href="CDR0000773658#_394" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/prostata-suplementos-pdq">Betasitosterol</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud de Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de la nutrición y  los suplementos alimenticios para disminuir el riesgo de presentar cáncer de próstata o como tratamiento  del mismo. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Cáncer de próstata, nutrición y suplementos alimenticios. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/prostata-suplementos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000719565"/><PatientVersionOf ref="CDR0000773658"/><DateFirstPublished>2015-07-02</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-06-24</DateLastModified></Summary>
