<Summary id="CDR0000775842"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de Cannabis y canabinoides para el tratamiento de los efectos secundarios relacionados con el tratamiento del cáncer, como la náusea y el vómito.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Cannabis y canabinoides (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cannabis-pdq">Cannabis y canabinoides (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000269131">marijuana</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_253">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of  Cannabis and cannabinoids in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_254">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>marijuana</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>nabiximols</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cannabis y canabinoides (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cannabis y canabinoides (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cannabis y canabinoides</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">Este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> proporciona una visión general de la utilidad de <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName> y sus componentes como tratamiento para personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer, causados por la enfermedad misma o su tratamiento.</Para><Para id="_17">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
      <ListItem><ScientificName>Cannabis</ScientificName> se ha utilizado con propósitos medicinales durante miles de años.</ListItem>
      <ListItem>Según la ley federal, la posesión de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> es ilegal en los Estados Unidos, excepto en entornos de investigación autorizados; sin embargo, un número creciente de estados, territorios y el Distrito de Columbia han aprobado leyes para legalizar su consumo con fines medicinales y recreativos.</ListItem>
      <ListItem>La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos no ha aprobado <ScientificName>Cannabis</ScientificName> como tratamiento para el cáncer o para otras afecciones.</ListItem>
      <ListItem>Los componentes <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicos</GlossaryTermRef> de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoides</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000043976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activan</GlossaryTermRef> determinados <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> en todo el cuerpo que producen efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000463167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológicos</GlossaryTermRef>; en particular, en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los canabinoides de venta comercial, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dronabinol</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000716290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nabilona</GlossaryTermRef>, son fármacos aprobados para el tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Es posible que los canabinoides produzcan beneficios para el tratamiento de los efectos secundarios relacionados con el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_79">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_80">Las referencias bibliográficas citadas en algunos de los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como la aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Información general</Title><Para id="_4"><ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName>, también conocida como <GlossaryTermRef href="CDR0000285927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marihuana</GlossaryTermRef>, es originaria de Asia Central, pero en la actualidad se cultiva en todo el mundo. En los Estados Unidos, es una <GlossaryTermRef href="CDR0000716287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancia controlada</GlossaryTermRef> y se considera como una <GlossaryTermRef href="CDR0000797085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">droga de clasificación I</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">droga</GlossaryTermRef> con un potencial adictivo elevado y sin utilidad médica aceptada hoy en día). La planta de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> produce una <GlossaryTermRef href="CDR0000642508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resina</GlossaryTermRef> que contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> terpenofenólicos de 21 átomos de carbono llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoides</GlossaryTermRef>, además de otros compuestos de origen vegetal, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000463097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terpenos</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoides</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> más alta de canabinoides se encuentra en las flores femeninas de la planta.<Reference refidx="1"/> Si bien el Δ-9-tetrahidrocanabinol (THC) es el principal canabinoide psicoactivo, se notificó que la planta tiene más de otros 100 canabinoides. El canabidiol (CBD) no produce el estado de conciencia <GlossaryTermRef href="CDR0000044643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alterada</GlossaryTermRef> que se relaciona con <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Se piensa que tiene posible eficacia <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> y hace poco se aprobó en la forma del preparado farmacéutico Epidiolex para el tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">convulsivos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistentes al tratamiento</GlossaryTermRef> en niños. Otros canabinoides que están en estudio por sus posibles beneficios médicos incluyen el canabinol (CBN), el canabigerol (CBG) y la tetrahidrocanabivarina (THCV).</Para><Para id="_344">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> sobre <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal son limitados. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no ha aprobado el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> como tratamiento de ninguna afección, aunque sí se otorgaron licencias y se aprobaron algunos productos farmacéuticos aislados con THC y CBD. Para llevar a cabo una investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> <GlossaryTermRef href="CDR0000367458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">botánico</GlossaryTermRef>  en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de <GlossaryTermRef href="CDR0000762975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento nuevo experimental</GlossaryTermRef> (Investigational New Drug [IND]) ante la FDA, obtener una autorización de clasificación I de la U.S. Drug Enforcement Administration y una aprobación del National Institute on Drug Abuse.</Para><Para id="_315">En la Farm Bill de 2018 de los Estados Unidos, el término <Emphasis>cáñamo</Emphasis> se usó para describir variedades cultivadas de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> que contienen menos del 0,3 % de THC. El <Emphasis>aceite de cáñamo</Emphasis> y el aceite de CBD son productos elaborados a partir de <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de cáñamo industrial (es decir, variedades cultivadas de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> con contenido bajo de THC) mientras que, el <Emphasis>aceite de semilla de cáñamo</Emphasis> es un aceite comestible que prácticamente no tiene canabinoides (consultar el <SummaryRef href="CDR0000775842#_331" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). Algunos productos contienen otros extractos botánicos o <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de venta libre</GlossaryTermRef>. Estos productos están disponibles como <Emphasis>tinturas</Emphasis> de uso <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópico</GlossaryTermRef>, o en otras formulaciones que se promocionan a menudo para el tratamiento del dolor y también con otros propósitos. Los productos del cáñamo que contienen menos del 0,3 % de Δ-9-THC no son sustancias clasificadas como controladas y se considera que cumplen lo exigido en la Farm Bill. Aunque el CBD es una sustancia controlada, el cáñamo no lo es.</Para><Table id="_331">
      <Title>Cuadro 1.  Guía terminológica de los productos de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> medicinal</Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.97%"/>
        <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="51.99%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="29.03%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center" NameEnd="col02" NameSt="col1">Nombre o material</entry>
            <entry Align="Center">Componentes o composición</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">CBD = canabidiol; THC = tetrahidrocanabinol.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Especies de <Emphasis>Cannabis</Emphasis>, incluso <ScientificName>C. sativa</ScientificName>
</entry>
            <entry>Canabinoides, también terpenoides y flavonoides</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry>• Cáñamo (es decir, cáñamo industrial)</entry>
            <entry>Bajo Δ<Superscript>9</Superscript>-THC (&lt;0,3 %); alto CBD</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry>• Marijuana o marihuana</entry>
            <entry>Alto Δ<Superscript>9</Superscript>-THC (&gt;0,3 %); bajo CBD</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Nabiximols (nombre comercial: Sativex)</entry>
            <entry>Mezcla de extractos de etanol de especies de <Emphasis>Cannabis</Emphasis>; contiene Δ<Superscript>9</Superscript>-THC y CBD en una proporción 1:1</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Aceite de cáñamo o aceite de CBD</entry>
            <entry>Solución de un extracto con <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">solvente</GlossaryTermRef>, de las flores o las hojas de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> disuelto en un aceite comestible; suele contener un 1–5 % de CBD</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Aceite de semilla de cáñamo</entry>
            <entry>Aceite graso comestible elaborado con semillas de <Emphasis>Cannabis</Emphasis>; no contiene canabinoides o solo tiene restos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><GlossaryTermRef href="CDR0000045240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dronabinol</GlossaryTermRef> (nombres comerciales: Marinol y Syndros)</entry>
            <entry>Δ9-THC <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintético</GlossaryTermRef><Superscript>9</Superscript>-THC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1"><GlossaryTermRef href="CDR0000716290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nabilona</GlossaryTermRef> (nombres comerciales: <GlossaryTermRef href="CDR0000727111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cesamet</GlossaryTermRef> y Canemes)</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análogo</GlossaryTermRef> de THC sintético</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Canabidiol (nombre comercial: Epidiolex)</entry>
            <entry>CBD de origen vegetal muy puro (&gt;98 %)</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_19">Los posibles beneficios medicinales de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para personas afectadas por un <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> incluyen los siguientes:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_333" Style="bullet">
      <ListItem>Efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antieméticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Estímulo del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Alivio del dolor.</ListItem>
      <ListItem>Mejora del sueño.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_408">Un estudio de 13 180 pacientes con varios tipos de cáncer tratados en 12 de los centros oncológicos designados por el NCI reveló observaciones importantes sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000789737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevalencia</GlossaryTermRef>, patrones y percepciones del consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en personas con cáncer.<Reference refidx="3"/> Las cifras sobre la frecuencia estimada de consumo se obtuvieron de 12 614 personas encuestadas en 10 sitios donde se extrajeron muestras de probabilidad, y el 33 % de los participantes reportó consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de cáncer. Se observó poca variación en el consumo notificado según el estado legal estatal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Se notificó un 26 % de consumo en una encuesta de un estado donde <ScientificName>Cannabis</ScientificName> es ilegal. El 90 % de los participantes que notificaron consumir <ScientificName>Cannabis</ScientificName> reportaron diversos beneficios: control del dolor (75 %), mejora del sueño (67 %), alivio de las náuseas (65 %) y mejora del apetito (56 %). El 65 % de los pacientes con cáncer notificó algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> como incapacidad para conducir, dificultad para concentrarse, lesión <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmonar</GlossaryTermRef> y alteración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">memoria</GlossaryTermRef>. Los riesgos notificados de <GlossaryTermRef href="CDR0000044639" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adicción</GlossaryTermRef> y problemas legales fueron más comunes en estados donde <ScientificName>Cannabis</ScientificName> es ilegal. Si bien el 70 % de los pacientes expresó interés en aprender más sobre el uso médico de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, solo el 21,5 % habló sobre este tema con sus proveedores de atención oncológica y el 15 % notificó que recibieron orientación de su equipo de atención de salud. En el estudio se resaltó una brecha importante entre el interés de los pacientes y la participación de los proveedores, lo que enfatiza la necesidad de mejorar la educación y comunicación sobre el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en la atención <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncológica</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_404"> Aunque hay algunas encuestas relevantes sobre los patrones de práctica clínica, los <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médicos</GlossaryTermRef> que atienden pacientes con cáncer en los Estados Unidos recomiendan el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> de manera primaria para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento  sintomático</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_20">En este resumen, se revisará la función de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y los canabinoides en el tratamiento de las personas con cáncer, y de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con la enfermedad o el tratamiento. El NCI organizó una reunión virtual, el NCI Cannabis, Cannabinoids, and Cancer Research Symposium, del 15 al 18 de diciembre de 2020. Las 7 sesiones se resumen en el <ExternalRef xref="https://academic.oup.com/jncimono/article/2021/58/35/6446198?login=true">Journal of the National Cancer Institute Monographs</ExternalRef> y contienen información científica y clínica básica, así como un resumen de los obstáculos para llevar a cabo investigación sobre <ScientificName>Cannabis</ScientificName>.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8972919">Adams IB, Martin BR: Cannabis: pharmacology and toxicology in animals and humans. Addiction 91 (11): 1585-614, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="27022315">Abrams DI: Integrating cannabis into clinical cancer care. Curr Oncol 23 (2): S8-S14, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="39108244">Ellison GL, Helzlsouer KJ, Rosenfield SM, et al.: Perceptions, prevalence, and patterns of cannabis use among cancer patients treated at 12 NCI-Designated Cancer Centers. J Natl Cancer Inst Monogr 2024 (66): 202-217, 2024.</Citation><Citation idx="4" PMID="2045870">Doblin RE, Kleiman MA: Marijuana as antiemetic medicine: a survey of oncologists' experiences and attitudes. J Clin Oncol 9 (7): 1314-9, 1991.</Citation><Citation idx="5" PMID="34850895">Ellison GL, Alejandro Salicrup L, Freedman AN, et al.: The National Cancer Institute and Cannabis and Cannabinoids Research. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 35-38, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="34850897">Sexton M, Garcia JM, Jatoi A, et al.: The Management of Cancer Symptoms and Treatment-Induced Side Effects With Cannabis or Cannabinoids. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 86-98, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="34850896">Cooper ZD, Abrams DI, Gust S, et al.: Challenges for Clinical Cannabis and Cannabinoid Research in the United States. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 114-122, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="34850899">Braun IM, Abrams DI, Blansky SE, et al.: Cannabis and the Cancer Patient. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 68-77, 2021.</Citation><Citation idx="9" PMID="34850893">Ward SJ, Lichtman AH, Piomelli D, et al.: Cannabinoids and Cancer Chemotherapy-Associated Adverse Effects. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 78-85, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="34850900">McAllister SD, Abood ME, Califano J, et al.: Cannabinoid Cancer Biology and Prevention. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 99-106, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="34850894">Abrams DI, Velasco G, Twelves C, et al.: Cancer Treatment: Preclinical &amp; Clinical. J Natl Cancer Inst Monogr 2021 (58): 107-113, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_6">El consumo de <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName> con propósitos medicinales se remonta a, por lo menos, 3000 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Se introdujo en la <GlossaryTermRef href="CDR0000454743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina occidental</GlossaryTermRef> en 1839 por W.B. O’Shaughnessy, un <GlossaryTermRef href="CDR0000044306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirujano</GlossaryTermRef> que aprendió sobre sus propiedades medicinales mientras trabajaba en India para la British East India Company. Su consumo se fomentó al conocerse sus efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedantes</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef>, antiespasmódicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticonvulsivos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_21">En 1937, el Departamento del Tesoro de los Estados Unidos promulgó la Marihuana Tax Act. Esta ley impuso un gravamen de $1 por <GlossaryTermRef href="CDR0000330174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">onza</GlossaryTermRef> para el consumo medicinal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y de $100 por onza para el uso no medicinal. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médicos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos fueron los principales opositores a la ley. La American Medical Association (AMA) se opuso a la ley porque exigía que los médicos pagaran un impuesto especial para <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetar</GlossaryTermRef> <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, que usaran formularios de pedido especiales para solicitarlo y que mantuvieran registros especiales sobre su uso profesional. Además, la AMA opinaba que no había ninguna evidencia objetiva de que <ScientificName>Cannabis</ScientificName> fuera dañina y que la aprobación de la ley impediría realizar nuevas investigaciones para determinar el valor medicinal.<Reference refidx="6"/> En 1942, <ScientificName>Cannabis</ScientificName> se excluyó de la <GlossaryTermRef href="CDR0000285980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacopea</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos debido a las inquietudes persistentes en cuanto a su potencial dañino.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Recientemente, la U.S. Pharmacopeia ha renovado su interés por <ScientificName>Cannabis</ScientificName>.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_22">En 1951, el Congreso de los Estados Unidos aprobó la Boggs Act<Emphasis/> que, por primera vez, incluyó <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en la lista de <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drogas</GlossaryTermRef> de tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000044691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">narcótico</GlossaryTermRef>. En 1970, con la aprobación de la Controlled Substances Act, el Congreso clasificó la <GlossaryTermRef href="CDR0000285927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marihuana</GlossaryTermRef> como una <GlossaryTermRef href="CDR0000797085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">droga de clasificación I</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, las drogas de clasificación I se distinguen por no tener ninguna utilidad medicinal aceptada en la actualidad. Otras sustancias incluidas en la lista de clasificación I son la <GlossaryTermRef href="CDR0000641798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heroína</GlossaryTermRef>, la LSD, la mezcalina y la metacualona.</Para><Para id="_23">El Gobierno de los Estados Unidos distribuyó <ScientificName>Cannabis</ScientificName> a pacientes, de acuerdo con cada caso específico, según lo dispuesto en el programa <GlossaryTermRef href="CDR0000046526" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Compassionate Use</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000762975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Investigational New Drug</GlossaryTermRef> establecido en 1978, a pesar de su denominación de que no tiene utilidad medicinal. La distribución de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> a nuevos pacientes en este programa terminó en 1992.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Aunque la ley federal prohíbe el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, en la <SummaryRef href="CDR0000775842#_371" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Figura 1</SummaryRef> a continuación se muestran los estados y territorios en los que se ha legalizado <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para su uso con fines medicinales. Otros estados legalizaron solo un ingrediente de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> como el canabidiol (CBD); estos estados no se incluyen en el mapa. Algunas de las leyes sobre la marihuana médica son más amplias que otras, y hay variaciones entre los estados en cuanto al tipo de afecciones para las que se permite dicho tratamiento.<Reference refidx="8"/></Para><MediaLink ref="CDR0000775534" type="image/jpeg" alt="Mapa que muestra los estados y territorios en los Estados Unidos que han aprobado el uso terapéutico del Cannabis." language="es" placement="image-center" id="_371"><Caption language="es">Figura 1.  Mapa que muestra los estados y  territorios de los Estados Unidos donde se ha aprobado el uso  medicinal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Información revisada el 22 de octubre de 2024.</Caption></MediaLink><Para id="_24">El principal componente psicoactivo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> se identificó como Δ-9-tetrahidrocanabinol (THC). En 1986, se autorizó y aprobó un <GlossaryTermRef href="CDR0000373084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isómero</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintético</GlossaryTermRef> del Δ-9-THC presente en el aceite de sésamo para el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> con el nombre <GlossaryTermRef href="CDR0000044672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genérico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dronabinol</GlossaryTermRef>. En <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> se determinó que el dronabinol era al menos tan eficaz como los otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antieméticos</GlossaryTermRef> disponibles en ese momento.<Reference refidx="9"/> Al final de la década de 1980, también se estudió el dronabinol por su capacidad de estimular el aumento de peso en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef>. En consecuencia, en 1992 se expandieron las indicaciones para incluir el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> relacionada con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044366" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la inmunodeficiencia humana</GlossaryTermRef>. En los resultados de ensayos clínicos no se observó ningún aumento de peso <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativo</GlossaryTermRef>, aunque los pacientes notificaron una mejoría del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Otro <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoide</GlossaryTermRef> importante que se halla en <ScientificName>Cannabis</ScientificName> es el CBD.<Reference refidx="12"/>Este es un canabinoide sin efectos psicoactivos que es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogo</GlossaryTermRef> del THC.</Para><Para id="_25">En décadas recientes, se han analizado las características neurobiológicas de los canabinoides.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> El primer <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> de canabinoides, CB1, se identificó en el encéfalo en 1988. El segundo receptor de canabinoides, CB2, se identificó en 1993. La expresión más alta de los receptores CB2 se encuentra en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos B</GlossaryTermRef> y en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef>, lo que sugiere una posible función en la <GlossaryTermRef href="CDR0000468803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunidad</GlossaryTermRef>. Se identificaron canabinoides <GlossaryTermRef href="CDR0000044026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endógenos</GlossaryTermRef> (endocanabinoides) que cumplen una función en la modulación del dolor, el control del movimiento, la conducta de alimentación, el estado de ánimo, el crecimiento óseo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>, la neuroprotección y la memoria.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_202">El nabiximols (Sativex), un  <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> con una proporción 1:1 de THC:CBD, está aprobado en Canadá (de acuerdo con la Notice of Compliance with Conditions) para el alivio de los síntomas del dolor en el cáncer avanzado y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerosis múltiple</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="18"/> El nabiximols es una preparación <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbaria</GlossaryTermRef> que contiene una cantidad definida de canabinoides específicos formulada para su <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> como aerosol en la mucosa oral; es posible que tenga actividad analgésica. El nabiximols contiene extractos de dos variedades de la planta de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. La mezcla de los extractos se estandariza según las <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> del Δ-9-THC psicoactivo y del CBD no psicoactivo. La preparación también contiene una cantidad menor de otros canabinoides, <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoides</GlossaryTermRef> y terpenoides.<Reference refidx="19"/> Canadá, Nueva Zelanda y la mayoría de los países de Europa occidental también aprobaron el nabiximols para la espasticidad que causa la esclerosis múltiple, un síntoma habitual que incluye rigidez muscular, movilidad reducida y dolor, cuyo tratamiento vigente es insatisfactorio.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Abel EL: Marihuana, The First Twelve Thousand Years. Plenum Press, 1980. <ExternalRef xref="https://www.druglibrary.org/Schaffer/hemp/history/first12000/abel.htm">Also available online</ExternalRef>. Last accessed June 2, 2021.</Citation><Citation idx="2">Joy JE, Watson SJ, Benson JA, eds.: Marijuana and Medicine: Assessing the Science Base. National Academy Press, 1999. <ExternalRef xref="https://www.nap.edu/read/6376/chapter/1">Also available online</ExternalRef>. Last accessed June 2, 2021.</Citation><Citation idx="3">Mack A, Joy J: Marijuana As Medicine? The Science Beyond the Controversy. National Academy Press, 2001. <ExternalRef xref="https://www.nap.edu/read/9586/chapter/1">Also available online</ExternalRef>. Last accessed June 2, 2021.</Citation><Citation idx="4">Booth M: Cannabis: A History. St Martin's Press, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="19036842">Russo EB, Jiang HE, Li X, et al.: Phytochemical and genetic analyses of ancient cannabis from Central Asia. J Exp Bot 59 (15): 4171-82, 2008.</Citation><Citation idx="6">Schaffer Library of Drug Policy: The Marihuana Tax Act of 1937: Taxation of Marihuana. Washington, DC: House of Representatives, Committee on Ways and Means, 1937. <ExternalRef xref="https://www.druglibrary.org/schaffer/hemp/taxact/woodward.htm">Available online</ExternalRef>.   Last accessed June 2, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="32281793">Sarma ND, Waye A, ElSohly MA, et al.: Cannabis Inflorescence for Medical Purposes: USP Considerations for Quality Attributes. J Nat Prod 83 (4): 1334-1351, 2020.</Citation><Citation idx="8">National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine: The Health Effects of Cannabis and Cannabinoids:  The Current State of Evidence and Recommendations for Research. The National Academies Press, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="1099449" MedlineID="76010695">Sallan SE, Zinberg NE, Frei E: Antiemetic effect of delta-9-tetrahydrocannabinol in patients receiving cancer chemotherapy. N Engl J Med 293 (16): 795-7, 1975.</Citation><Citation idx="10" PMID="1311935">Gorter R, Seefried M, Volberding P: Dronabinol effects on weight in patients with HIV infection. AIDS 6 (1): 127, 1992.</Citation><Citation idx="11" PMID="7730690">Beal JE, Olson R, Laubenstein L, et al.: Dronabinol as a treatment for anorexia associated with weight loss in patients with AIDS. J Pain Symptom Manage 10 (2): 89-97, 1995.</Citation><Citation idx="12">Adams R, Hunt M, Clark JH: Structure of cannabidiol: a product isolated from the marihuana extract of Minnesota wild hemp. J Am Chem Soc  62 (1): 196-200, 1940. <ExternalRef xref="https://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/ja01858a058">Also available online</ExternalRef>. Last accessed June 2, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="2848184">Devane WA, Dysarz FA, Johnson MR, et al.: Determination and characterization of a cannabinoid receptor in rat brain. Mol Pharmacol 34 (5): 605-13, 1988.</Citation><Citation idx="14" PMID="1470919">Devane WA, Hanus L, Breuer A, et al.: Isolation and structure of a brain constituent that binds to the cannabinoid receptor. Science 258 (5090): 1946-9, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="21079038">Pertwee RG, Howlett AC, Abood ME, et al.: International Union of Basic and Clinical Pharmacology. LXXIX. Cannabinoid receptors and their ligands: beyond CB₁ and CB₂. Pharmacol Rev 62 (4): 588-631, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="9597153">Felder CC, Glass M: Cannabinoid receptors and their endogenous agonists. Annu Rev Pharmacol Toxicol 38: 179-200, 1998.</Citation><Citation idx="17" PMID="16968947">Pacher P, Bátkai S, Kunos G: The endocannabinoid system as an emerging target of pharmacotherapy. Pharmacol Rev 58 (3): 389-462, 2006.</Citation><Citation idx="18" PMID="23707385">Howard P, Twycross R, Shuster J, et al.: Cannabinoids. J Pain Symptom Manage 46 (1): 142-9, 2013.</Citation><Citation idx="19">Nabiximols. Bethesda, MD:  National Center for Biotechnology Information, 2009. <ExternalRef xref="https://pubchem.ncbi.nlm.nih.gov/compound/Nabiximols">Available online</ExternalRef>. Last accessed June 2, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_8">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoides</GlossaryTermRef> son un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> terpenofenólicos con 21 átomos de carbono que solo las especies de <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName> producen (por ejemplo, <ScientificName>Cannabis sativa</ScientificName> L.).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Estos compuestos derivados de plantas también se conocen como fitocanabinoides. Aunque el Δ-9-tetrahidrocanabinol (THC) es el ingrediente psicoactivo principal, otros compuestos conocidos con actividad biológica son el canabinol, el canabidiol (CBD), el canabicromeno, el canabigerol, la tetrahidrocanabivarina y el Δ-8-THC. Se piensa que el CBD, en particular, tiene actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésica</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiolítica</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativa</GlossaryTermRef> sin el efecto psicoactivo (alto) del Δ-9-THC.</Para><SummarySection id="_26"><Title>Efectos antitumorales</Title><Para id="_27">En un estudio con ratones y ratas se indicó que los canabinoides quizás tengan un efecto protector contra la formación de ciertos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> Durante los 2 años del estudio, grupos de ratones y ratas recibieron distintas <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de THC mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000729771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración por sonda</GlossaryTermRef>. En los ratones se observó una disminución  de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> de tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef> (CHC) relacionada con la dosis. En las ratas también se observó una disminución de la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores benignos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> y adenomas) en otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000415575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula mamaria</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000367406" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>). En otro estudio se observó que Δ-9-THC, Δ-8-THC y canabinol inhiben la multiplicación <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> e <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo </GlossaryTermRef></Emphasis> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de Lewis en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/> Además, se ha observado que otros tumores son sensibles a la inhibición del crecimiento inducido por canabinoides.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_28">Es posible que los canabinoides produzcan efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumorales</GlossaryTermRef> mediante diversos mecanismos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045736" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inducción</GlossaryTermRef> de la muerte <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef>, la inhibición de la multiplicación celular y la inhibición de la invasión por <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef> tumoral y de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> En 2 revisiones se resumieron los mecanismos de acción molecular de los canabinoides como antitumorales.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Parece que los canabinoides destruyen las células tumorales, pero no afectan sus equivalentes no transformadas y tal vez las protejan de la muerte celular. Por ejemplo, se observó que esos compuestos causan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> en las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000476357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivo</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> de los tumores de glioma en ratones y ratas, al mismo tiempo que protegen las células gliales normales de linaje astroglial y oligodendroglial de la apoptosis mediada por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> CB1.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_143">En el entorno del CHC, se estudiaron los efectos del Δ-9-THC y un <GlossaryTermRef href="CDR0000046054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agonista</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintético</GlossaryTermRef> del receptor CB2.<Reference refidx="15"/> Ambos fármacos redujeron la viabilidad de las células de CHC <Emphasis>in vitro</Emphasis> y demostraron efectos antitumorales en <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjertos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneos</GlossaryTermRef> de CHC en ratones atímicos. En las investigaciones se documentó que los efectos contra el CHC están mediados por vía del receptor CB2. De modo similar a los hallazgos en las células de glioma, se observó que los canabinoides desencadenan la muerte celular a través de la estimulación de una vía de estrés del <GlossaryTermRef href="CDR0000763770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retículo endoplasmático</GlossaryTermRef> que activa la <GlossaryTermRef href="CDR0000561319" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autofagia</GlossaryTermRef> y promueve la apoptosis. En otras investigaciones se confirmó que los receptores CB1 y CB2 son posibles dianas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> de pulmón de <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células no pequeñas</GlossaryTermRef>. <Reference refidx="16"/> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_152">En un estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis> sobre el efecto del CBD en la <GlossaryTermRef href="CDR0000407582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muerte celular programada</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> de cáncer de mama, se observó que el CBD produjo la muerte celular programada, con independencia de los receptores CB1, CB2 o los receptores vaniloides. El CBD inhibió la supervivencia de las líneas celulares de cáncer de mama con <GlossaryTermRef href="CDR0000045270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno positivo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045272" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno negativo</GlossaryTermRef> mediante la inhibición de la apoptosis, de modo dependiente de la concentración y, al mismo tiempo, con poco efecto en las células <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamarias</GlossaryTermRef> no oncógenas.<Reference refidx="18"/> En otros estudios también se observó el efecto antitumoral de los canabinoides (es decir, CBD y THC) en modelos preclínicos de cáncer de mama.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_154">Además, se demostró que el CBD produce un efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000045487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioprofiláctico</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000561606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> modelo murino</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon </GlossaryTermRef>.<Reference refidx="21"/> En este sistema <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimental</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000367457" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">azoximetano</GlossaryTermRef> aumentó las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">premalignas</GlossaryTermRef> y malignas en el colon murino. La administración simultánea de azoximetano y CBD protegió de la formación de lesiones premalignas y malignas a los animales tratados. En experimentos <Emphasis>in vitro</Emphasis> con líneas celulares de <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>, los investigadores hallaron que el CBD protegía el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> contra el daño oxidativo, aumentaba las concentraciones de endocanabinoides y reducía la <GlossaryTermRef href="CDR0000046479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación celular</GlossaryTermRef>. En un estudio posterior, los investigadores observaron que <GlossaryTermRef href="CDR0000350250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonistas</GlossaryTermRef> selectivos de los receptores CB1, pero no de los receptores CB2, contrarrestaron el efecto antiproliferativo de CBD, lo que indica una participación de los receptores CB1.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_155">En otra investigación sobre los efectos antitumorales del CBD se examinó la función de la molécula de adhesión intercelular-1 (ICAM-1).<Reference refidx="12"/> Se notificó que la expresión de ICAM-1 en las células tumorales tiene una correlación inversa con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> del cáncer. En las líneas celulares del <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>, el CBD produjo un aumento regulado de ICAM-1, lo que llevó a la disminución de la proliferación de células cancerosas.</Para><Para id="_29">En un modelo <Emphasis>in vivo</Emphasis> de ratones con inmunodeficiencia combinada grave se generaron tumores subcutáneos mediante la inoculación de células de líneas celulares de carcinoma de pulmón de células no pequeñas humanas en los ratones.<Reference refidx="23"/> El crecimiento tumoral se inhibió en el 60 % de los ratones tratados con THC, en comparación con los ratones de control tratados con vehículo. En las muestras tumorales se reveló que el THC tuvo efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénicos</GlossaryTermRef> y antiproliferativos. Sin embargo, en la investigación con <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos de tumores</GlossaryTermRef> murinos <GlossaryTermRef href="CDR0000044835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunocompetentes</GlossaryTermRef> se demostró <GlossaryTermRef href="CDR0000045727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresión</GlossaryTermRef> y aumento del crecimiento tumoral en ratones tratados con THC.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para><Para id="_30">Además, se han estudiado los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef> de los fitocanabinoides y los canabinoides <GlossaryTermRef href="CDR0000044026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endógenos</GlossaryTermRef>. En un estudio con ratones se demostró que es probable que la señalización del sistema canabinoide endógeno proporcione una protección intrínseca contra la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> del colon.<Reference refidx="26"/> A partir de esto, se formuló la <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> de que los fitocanabinoides y endocanabinoides son útiles para la reducción del riesgo y en el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/></Para><Para id="_188">También es posible que el CBD aumente la absorción de fármacos <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> en las células malignas. Se observó que la activación del receptor de potencial transitorio vaniloide de tipo 2 (TRPV2) inhibe la proliferación de células del <GlossaryTermRef href="CDR0000045699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma multiforme</GlossaryTermRef> humano y supera la resistencia al fármaco la  <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéutico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carmustina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="31"/> En un estudio se observó que la administración conjunta de THC y CBD en comparación con la monoterapia produjo mayor actividad antiproliferativa en un estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis> con múltiples líneas celulares humanas de glioblastoma multiforme.<Reference refidx="32"/> En un modelo <Emphasis>in vitro</Emphasis>, el CBD aumentó la activación de TRPV2 y la captación de fármacos citotóxicos; lo que produjo apoptosis de las células de glioma sin que se afectaran los <GlossaryTermRef href="CDR0000269436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitos</GlossaryTermRef> humanos normales. Esto indica que la administración conjunta de CBD y citotóxicos tal vez aumente la captación del fármaco y potencie la muerte celular de las células de glioma humano. Además, el CBD junto con el THC quizás aumenten la actividad antitumoral de los fármacos quimioterapéuticos clásicos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">temozolomida</GlossaryTermRef>, en algunos modelos murinos de cáncer.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="33"/> En un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de 34 estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis> e <Emphasis>in vivo</Emphasis> sobre el uso de canabinoides para el tratamiento del glioma se notificó que en todos los estudios menos en 1 los canabinoides destruyeron las células tumorales de forma selectiva.<Reference refidx="34"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_227"><Title>Efectos antieméticos</Title><Para id="_228">En investigaciones preclínicas se indicó que los endocanabinoides controlan de manera tónica las vías eméticas. Se piensa que los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antieméticos</GlossaryTermRef> de los canabinoides están mediados por la interacción con el receptor <GlossaryTermRef href="CDR0000335512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">5-hidroxitriptamina</GlossaryTermRef> 3 (5-HT3). Los receptores CB1 y 5-HT3 se encuentran en las neuronas gabaérgicas (que liberan GABA [ácido γ-aminobutírico]), donde tienen efectos opuestos en la liberación de GABA.<Reference refidx="35"/> Es posible que también haya inhibición directa de las corrientes <GlossaryTermRef href="CDR0000643017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iónicas</GlossaryTermRef> de compuerta del 5-HT3 mediante vías diferentes a las de los receptores CB1. Se ha observado que los antagonistas del receptor CB1 inducen la <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> en la musaraña enana, mientras que los agonistas canabinoides la revierten.<Reference refidx="36"/> Se demostró que el receptor CB1 participa en la prevención de la emesis por la capacidad de los antagonistas de CB1 de revertir los efectos del THC y de otros canabinoides <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintéticos</GlossaryTermRef>, que son agonistas de CB1, de contener el vómito causado por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> en la musaraña casera y por el cloruro de <GlossaryTermRef href="CDR0000476347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">litio</GlossaryTermRef> en la musaraña enana. En este último modelo, también se observó eficacia del CBD.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Estímulo del apetito</Title><Para id="_33">En muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> se mostró con anterioridad que el Δ-9-THC y otros canabinoides tienen un efecto estimulante sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> y que aumentan la ingesta de alimentos. Se cree que el sistema endógeno de canabinoides sirve como regulador del comportamiento alimentario. El canabinoide endógeno anandamida produce un aumento intenso del apetito en los ratones.<Reference refidx="39"/> Además, es posible que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> CB1 en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046359" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotálamo</GlossaryTermRef> participen en los aspectos de motivación o recompensa de la alimentación.<Reference refidx="40"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Analgesia</Title><Para id="_35">La comprensión de los mecanismos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia</GlossaryTermRef> causada por los canabinoides ha aumentado gracias al estudio de los receptores canabinoides, los endocanabinoides, y los agonistas y antagonistas sintéticos. Los canabinoides producen analgesia mediante mecanismos de acción supraespinales, espinales y periféricos, que actúan en vías de dolor ascendentes y descendentes.<Reference refidx="41"/> El receptor CB1 se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) y en las terminaciones de los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> periféricos. De modo similar a los receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>, hay concentraciones altas del receptor CB1 en las regiones del encéfalo que regulan el procesamiento nociceptivo.<Reference refidx="42"/> Los receptores CB2, que se encuentran sobre todo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> periférico, se presentan en concentraciones muy bajas en el SNC. Gracias a la formulación de antagonistas de receptores específicos, se ha obtenido información adicional acerca de las funciones de los receptores y los canabinoides endógenos en la modulación del dolor.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/></Para><Para id="_36">Los canabinoides quizás también contribuyan a la modulación del dolor a través de un mecanismo antiinflamatorio; se describió un efecto CB2 de los canabinoides que, al actuar sobre los receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000044845" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastocitos</GlossaryTermRef>, atenúan la liberación de sustancias inflamatorias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000657848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histamina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000335511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serotonina</GlossaryTermRef>, y en los queratinocitos mejoran la liberación de analgésicos <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/> En un estudio se notificó que la eficacia de los agonistas sintéticos de los receptores CB1 y CB2 fue comparable a la de la morfina en un modelo murino de dolor tumoral.<Reference refidx="48"/></Para><Para id="_229">Se ha observado que los canabinoides previenen la <GlossaryTermRef href="CDR0000046041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía</GlossaryTermRef> causada por la quimioterapia en modelos de animales expuestos a <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000615324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vincristina</GlossaryTermRef> o cisplatino.<Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_230"><Title>Ansiedad y sueño</Title><Para id="_231">Se piensa que el sistema endocanabinoide cumple una función esencial en la regulación del estado de ánimo y en la extinción de memorias aversivas. En los estudios con animales se observó que el CBD tiene propiedades ansiolíticas. En el caso de las ratas, se observó que esas propiedades ansiolíticas están mediadas por mecanismos desconocidos.<Reference refidx="52"/> Se han observado efectos ansiolíticos del CBD en múltiples modelos animales.<Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/></Para><Para id="_232">También se ha demostrado que el sistema de endocanabinoides tiene una función importante en la modulación del ciclo de sueño y vigilia en las ratas.<Reference refidx="55"/><Reference refidx="56"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8972919">Adams IB, Martin BR: Cannabis: pharmacology and toxicology in animals and humans. Addiction 91 (11): 1585-614, 1996.</Citation><Citation idx="2">Grotenhermen F, Russo E, eds.: Cannabis and Cannabinoids: Pharmacology, Toxicology, and Therapeutic Potential. The Haworth Press, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="12594529">National Toxicology Program: NTP toxicology and carcinogenesis studies of 1-trans-delta(9)-tetrahydrocannabinol (CAS No. 1972-08-3) in F344 rats and B6C3F1 mice (gavage studies). Natl Toxicol Program Tech Rep Ser 446: 1-317, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="16501583">Bifulco M, Laezza C, Pisanti S, et al.: Cannabinoids and cancer: pros and cons of an antitumour strategy. Br J Pharmacol 148 (2): 123-35, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="11479216">Sánchez C, de Ceballos ML, Gomez del Pulgar T, et al.: Inhibition of glioma growth in vivo by selective activation of the CB(2) cannabinoid receptor. Cancer Res 61 (15): 5784-9, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="12091357">McKallip RJ, Lombard C, Fisher M, et al.: Targeting CB2 cannabinoid receptors as a novel therapy to treat malignant lymphoblastic disease. Blood 100 (2): 627-34, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="12511587">Casanova ML, Blázquez C, Martínez-Palacio J, et al.: Inhibition of skin tumor growth and angiogenesis in vivo by activation of cannabinoid receptors. J Clin Invest 111 (1): 43-50, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="15313899">Blázquez C, González-Feria L, Alvarez L, et al.: Cannabinoids inhibit the vascular endothelial growth factor pathway in gliomas. Cancer Res 64 (16): 5617-23, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="14570037">Guzmán M: Cannabinoids: potential anticancer agents. Nat Rev Cancer 3 (10): 745-55, 2003.</Citation><Citation idx="10" PMID="12514108">Blázquez C, Casanova ML, Planas A, et al.: Inhibition of tumor angiogenesis by cannabinoids. FASEB J 17 (3): 529-31, 2003.</Citation><Citation idx="11" PMID="15700028">Vaccani A, Massi P, Colombo A, et al.: Cannabidiol inhibits human glioma cell migration through a cannabinoid receptor-independent mechanism. Br J Pharmacol 144 (8): 1032-6, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="22198381">Ramer R, Bublitz K, Freimuth N, et al.: Cannabidiol inhibits lung cancer cell invasion and metastasis via intercellular adhesion molecule-1. FASEB J 26 (4): 1535-48, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="22555283">Velasco G, Sánchez C, Guzmán M: Towards the use of cannabinoids as antitumour agents. Nat Rev Cancer 12 (6): 436-44, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="24039449">Cridge BJ, Rosengren RJ: Critical appraisal of the potential use of cannabinoids in cancer management. Cancer Manag Res 5: 301-13, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="21475304">Vara D, Salazar M, Olea-Herrero N, et al.: Anti-tumoral action of cannabinoids on hepatocellular carcinoma: role of AMPK-dependent activation of autophagy. Cell Death Differ 18 (7): 1099-111, 2011.</Citation><Citation idx="16" PMID="21097714">Preet A, Qamri Z, Nasser MW, et al.: Cannabinoid receptors, CB1 and CB2, as novel targets for inhibition of non-small cell lung cancer growth and metastasis. Cancer Prev Res (Phila) 4 (1): 65-75, 2011.</Citation><Citation idx="17" PMID="21915267">Nasser MW, Qamri Z, Deol YS, et al.: Crosstalk between chemokine receptor CXCR4 and cannabinoid receptor CB2 in modulating breast cancer growth and invasion. PLoS One 6 (9): e23901, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="21566064">Shrivastava A, Kuzontkoski PM, Groopman JE, et al.: Cannabidiol induces programmed cell death in breast cancer cells by coordinating the cross-talk between apoptosis and autophagy. Mol Cancer Ther 10 (7): 1161-72, 2011.</Citation><Citation idx="19" PMID="20649976">Caffarel MM, Andradas C, Mira E, et al.: Cannabinoids reduce ErbB2-driven breast cancer progression through Akt inhibition. Mol Cancer 9: 196, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="20859676">McAllister SD, Murase R, Christian RT, et al.: Pathways mediating the effects of cannabidiol on the reduction of breast cancer cell proliferation, invasion, and metastasis. Breast Cancer Res Treat 129 (1): 37-47, 2011.</Citation><Citation idx="21" PMID="22231745">Aviello G, Romano B, Borrelli F, et al.: Chemopreventive effect of the non-psychotropic phytocannabinoid cannabidiol on experimental colon cancer. J Mol Med (Berl) 90 (8): 925-34, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="24373545">Romano B, Borrelli F, Pagano E, et al.: Inhibition of colon carcinogenesis by a standardized Cannabis sativa extract with high content of cannabidiol. Phytomedicine 21 (5): 631-9, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="17621270">Preet A, Ganju RK, Groopman JE: Delta9-Tetrahydrocannabinol inhibits epithelial growth factor-induced lung cancer cell migration in vitro as well as its growth and metastasis in vivo. Oncogene 27 (3): 339-46, 2008.</Citation><Citation idx="24" PMID="10861074">Zhu LX, Sharma S, Stolina M, et al.: Delta-9-tetrahydrocannabinol inhibits antitumor immunity by a CB2 receptor-mediated, cytokine-dependent pathway. J Immunol 165 (1): 373-80, 2000.</Citation><Citation idx="25" PMID="15749859">McKallip RJ, Nagarkatti M, Nagarkatti PS: Delta-9-tetrahydrocannabinol enhances breast cancer growth and metastasis by suppression of the antitumor immune response. J Immunol 174 (6): 3281-9, 2005.</Citation><Citation idx="26" PMID="15085199">Massa F, Marsicano G, Hermann H, et al.: The endogenous cannabinoid system protects against colonic inflammation. J Clin Invest 113 (8): 1202-9, 2004.</Citation><Citation idx="27" PMID="16042581">Patsos HA, Hicks DJ, Greenhough A, et al.: Cannabinoids and cancer: potential for colorectal cancer therapy. Biochem Soc Trans 33 (Pt 4): 712-4, 2005.</Citation><Citation idx="28" PMID="20925645">Liu WM, Fowler DW, Dalgleish AG: Cannabis-derived substances in cancer therapy--an emerging anti-inflammatory role for the cannabinoids. Curr Clin Pharmacol 5 (4): 281-7, 2010.</Citation><Citation idx="29" PMID="21244344">Malfitano AM, Ciaglia E, Gangemi G, et al.: Update on the endocannabinoid system as an anticancer target. Expert Opin Ther Targets 15 (3): 297-308, 2011.</Citation><Citation idx="30" PMID="18199524">Sarfaraz S, Adhami VM, Syed DN, et al.: Cannabinoids for cancer treatment: progress and promise. Cancer Res 68 (2): 339-42, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="23079154">Nabissi M, Morelli MB, Santoni M, et al.: Triggering of the TRPV2 channel by cannabidiol sensitizes glioblastoma cells to cytotoxic chemotherapeutic agents. Carcinogenesis 34 (1): 48-57, 2013.</Citation><Citation idx="32" PMID="20053780">Marcu JP, Christian RT, Lau D, et al.: Cannabidiol enhances the inhibitory effects of delta9-tetrahydrocannabinol on human glioblastoma cell proliferation and survival. Mol Cancer Ther 9 (1): 180-9, 2010.</Citation><Citation idx="33" PMID="21220494">Torres S, Lorente M, Rodríguez-Fornés F, et al.: A combined preclinical therapy of cannabinoids and temozolomide against glioma. Mol Cancer Ther 10 (1): 90-103, 2011.</Citation><Citation idx="34" PMID="24142199">Rocha FC, Dos Santos Júnior JG, Stefano SC, et al.: Systematic review of the literature on clinical and experimental trials on the antitumor effects of cannabinoids in gliomas. J Neurooncol 116 (1): 11-24, 2014.</Citation><Citation idx="35" PMID="16968947">Pacher P, Bátkai S, Kunos G: The endocannabinoid system as an emerging target of pharmacotherapy. Pharmacol Rev 58 (3): 389-462, 2006.</Citation><Citation idx="36" PMID="11120402">Darmani NA: Delta(9)-tetrahydrocannabinol and synthetic cannabinoids prevent emesis produced by the cannabinoid CB(1) receptor antagonist/inverse agonist SR 141716A. Neuropsychopharmacology 24 (2): 198-203, 2001.</Citation><Citation idx="37" PMID="11420092">Darmani NA: Delta-9-tetrahydrocannabinol differentially suppresses cisplatin-induced emesis and indices of motor function via cannabinoid CB(1) receptors in the least shrew. Pharmacol Biochem Behav 69 (1-2): 239-49, 2001 May-Jun.</Citation><Citation idx="38" PMID="13680081">Parker LA, Kwiatkowska M, Burton P, et al.: Effect of cannabinoids on lithium-induced vomiting in the Suncus murinus (house musk shrew). Psychopharmacology (Berl) 171 (2): 156-61, 2004.</Citation><Citation idx="39" PMID="16570101">Mechoulam R, Berry EM, Avraham Y, et al.: Endocannabinoids, feeding and suckling--from our perspective. Int J Obes (Lond) 30 (Suppl 1): S24-8, 2006.</Citation><Citation idx="40" PMID="15792943">Fride E, Bregman T, Kirkham TC: Endocannabinoids and food intake: newborn suckling and appetite regulation in adulthood. Exp Biol Med (Maywood) 230 (4): 225-34, 2005.</Citation><Citation idx="41" PMID="12849183">Baker D, Pryce G, Giovannoni G, et al.: The therapeutic potential of cannabis. Lancet Neurol 2 (5): 291-8, 2003.</Citation><Citation idx="42" PMID="10462067">Walker JM, Hohmann AG, Martin WJ, et al.: The neurobiology of cannabinoid analgesia. Life Sci 65 (6-7): 665-73, 1999.</Citation><Citation idx="43" PMID="9759727">Meng ID, Manning BH, Martin WJ, et al.: An analgesia circuit activated by cannabinoids. Nature 395 (6700): 381-3, 1998.</Citation><Citation idx="44" PMID="10518599">Walker JM, Huang SM, Strangman NM, et al.: Pain modulation by release of the endogenous cannabinoid anandamide. Proc Natl Acad Sci U S A 96 (21): 12198-203, 1999.</Citation><Citation idx="45" PMID="7724569">Facci L, Dal Toso R, Romanello S, et al.: Mast cells express a peripheral cannabinoid receptor with differential sensitivity to anandamide and palmitoylethanolamide. Proc Natl Acad Sci U S A 92 (8): 3376-80, 1995.</Citation><Citation idx="46" PMID="15705714">Ibrahim MM, Porreca F, Lai J, et al.: CB2 cannabinoid receptor activation produces antinociception by stimulating peripheral release of endogenous opioids. Proc Natl Acad Sci U S A 102 (8): 3093-8, 2005.</Citation><Citation idx="47" PMID="9539680">Richardson JD, Kilo S, Hargreaves KM: Cannabinoids reduce hyperalgesia and inflammation via interaction with peripheral CB1 receptors. Pain 75 (1): 111-9, 1998.</Citation><Citation idx="48" PMID="21610490">Khasabova IA, Gielissen J, Chandiramani A, et al.: CB1 and CB2 receptor agonists promote analgesia through synergy in a murine model of tumor pain. Behav Pharmacol 22 (5-6): 607-16, 2011.</Citation><Citation idx="49" PMID="24117398">Ward SJ, McAllister SD, Kawamura R, et al.: Cannabidiol inhibits paclitaxel-induced neuropathic pain through 5-HT(1A) receptors without diminishing nervous system function or chemotherapy efficacy. Br J Pharmacol 171 (3): 636-45, 2014.</Citation><Citation idx="50" PMID="17572696">Rahn EJ, Makriyannis A, Hohmann AG: Activation of cannabinoid CB1 and CB2 receptors suppresses neuropathic nociception evoked by the chemotherapeutic agent vincristine in rats. Br J Pharmacol 152 (5): 765-77, 2007.</Citation><Citation idx="51" PMID="22593077">Khasabova IA, Khasabov S, Paz J, et al.: Cannabinoid type-1 receptor reduces pain and neurotoxicity produced by chemotherapy. J Neurosci 32 (20): 7091-101, 2012.</Citation><Citation idx="52" PMID="18446323">Campos AC, Guimarães FS: Involvement of 5HT1A receptors in the anxiolytic-like effects of cannabidiol injected into the dorsolateral periaqueductal gray of rats. Psychopharmacology (Berl) 199 (2): 223-30, 2008.</Citation><Citation idx="53" PMID="20512271">Crippa JA, Zuardi AW, Hallak JE: [Therapeutical use of the cannabinoids in psychiatry]. Rev Bras Psiquiatr 32 (Suppl 1): S56-66, 2010.</Citation><Citation idx="54" PMID="1969666">Guimarães FS, Chiaretti TM, Graeff FG, et al.: Antianxiety effect of cannabidiol in the elevated plus-maze. Psychopharmacology (Berl) 100 (4): 558-9, 1990.</Citation><Citation idx="55" PMID="23584096">Méndez-Díaz M, Caynas-Rojas S, Arteaga Santacruz V, et al.: Entopeduncular nucleus endocannabinoid system modulates sleep-waking cycle and mood in rats. Pharmacol Biochem Behav 107: 29-35, 2013.</Citation><Citation idx="56" PMID="24520411">Pava MJ, den Hartog CR, Blanco-Centurion C, et al.: Endocannabinoid modulation of cortical up-states and NREM sleep. PLoS One 9 (2): e88672, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><SummarySection id="_37"><Title>Aspectos farmacológicos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName></Title><Para id="_38">Cuando se <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingiere</GlossaryTermRef> <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName> por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>, hay una <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> oral variable baja (6–20 %).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> máximas de Δ-9-tetrahidrocanabinol (THC) se producen después de 1 a 6 horas y se mantienen elevadas con una semivida terminal de 20 a 30 horas. Cuando se ingiere por vía oral, el Δ-9-THC se metaboliza primero en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> a 11-OH-THC, un <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolito</GlossaryTermRef> psicoactivo potente. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoides</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalados</GlossaryTermRef> se absorben rápido en el torrente sanguíneo con una <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> máxima en 2 a 10 minutos, que disminuye también rápido durante un período de 30 minutos, y generan menos metabolitos 11-OH psicoactivos.</Para><Para id="_39">Se sabe que los canabinoides interactúan con el <GlossaryTermRef href="CDR0000390266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema enzimático citocromo P450</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En un estudio se trató a 24 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef> por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (600 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>, n = 12) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef> (180 mg, n = 12), seguidos 3 semanas después de los mismos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> administrados de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000635464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simultánea</GlossaryTermRef> con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal en forma de un té de <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> durante 15 días consecutivos, comenzando 12 días antes del segundo tratamiento.<Reference refidx="4"/> La <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> no influyó de manera significativa en la exposición y la eliminación de irinotecán o docetaxel, aunque la ruta de administración del té de hierbas quizá no reproduzca los efectos de la inhalación o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> oral de los canabinoides <GlossaryTermRef href="CDR0000467861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">liposolubles</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_289">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de aceites de THC o de canabidiol (CBD) muy concentrados, se promueven de manera ilegal como posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curas</GlossaryTermRef> para el cáncer.<Reference refidx="5"/> No se han evaluado en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> ni la actividad anticancerígena ni la inocuidad de estos aceites. Debido a que el CBD es un posible inhibidor de ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> del sistema citocromo P450, el uso de aceites de CBD muy concentrados junto con <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias convencionales</GlossaryTermRef> que se metabolizan mediante esas enzimas, tal vez aumente la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> o disminuya la efectividad de estas terapias.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_392">Además, se han planteado múltiples problemas en cuanto a la fiabilidad y calidad de las pruebas analíticas de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, alegando el exceso de contenido de canabinoides en diferentes productos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. En un estudio se observaron importantes incoherencias en el contenido de THC notificado debido a una estabilización insuficiente en la preparación de las muestras y en los métodos de análisis.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_105"><Title>Riesgo de cáncer</Title><Para id="_106">En varios estudios se obtuvo evidencia contradictoria sobre los riesgos de presentar diferentes tipos de cáncer relacionados con el consumo de cigarrillos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>.</Para><Para id="_112">En un análisis conjunto de 3 estudios de casos y cohortes de hombres del noroeste de África (430 casos y 778 <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles</GlossaryTermRef>), se observó un aumento significativo del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> entre los fumadores de <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef> que también inhalaban <ScientificName>Cannabis</ScientificName>.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_113">En un gran <GlossaryTermRef href="CDR0000286525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo de cohorte</GlossaryTermRef> de 64 855 hombres de 15 a 49 años de los Estados Unidos, se observó que el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> no se asoció con cánceres relacionados con el tabaco ni con una serie de <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias malignas</GlossaryTermRef> comunes. Sin embargo, en el estudio se observó que, entre las personas no fumadoras, el haber consumido alguna vez <ScientificName>Cannabis</ScientificName> se relacionó con un aumento del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_114">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000348989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de casos y controles</GlossaryTermRef> poblacional de 611 pacientes con cáncer de pulmón, se observó que la baja exposición <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> a <ScientificName>Cannabis</ScientificName> no se relacionó con un aumento de riesgo de cáncer de pulmón u otros cánceres del <GlossaryTermRef href="CDR0000044811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tracto aerodigestivo</GlossaryTermRef> superior. En el estudio tampoco  se observaron relaciones directas con ningún tipo de cáncer (<GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faríngeo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laríngeo</GlossaryTermRef>, pulmonar o  <GlossaryTermRef href="CDR0000046408" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofágico</GlossaryTermRef>) al ajustar por factores de confusión como el consumo de cigarrillos.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_116">En una revisión sistemática de 19 estudios en los que se examinaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> pulmonares <GlossaryTermRef href="CDR0000045846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">premalignas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef> en personas de 18 años o más que inhalaron <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, se llegó a la conclusión de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de observación</GlossaryTermRef> no permitieron demostrar ninguna relación <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef> entre la inhalación de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y el cáncer de pulmón después de hacer el ajuste por consumo de tabaco.<Reference refidx="12"/> En la revisión del <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> publicado, en el informe de la National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine (NASEM) se llegó a la conclusión de que había una evidencia moderada, pero sin relación estadística, entre fumar <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> del cáncer de pulmón.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_201">En los estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000257225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidemiológicos</GlossaryTermRef> en los que se examinó la relación entre el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000597171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas de células escamosas de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>, los resultados también fueron contradictorios. En un análisis conjunto de 9 estudios de casos y controles del U.S./American International Head and Neck Cancer Epidemiology (INHANCE) Consortium se incluyó información sobre 1921 casos de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orofaringe</GlossaryTermRef>, 356 casos de cáncer de lengua y 7639 controles. En el estudio, se encontró que los fumadores de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> tenían un aumento del riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000446523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de orofaringe</GlossaryTermRef> y una disminución del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000390285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de lengua</GlossaryTermRef> en comparación con quienes nunca fumaron <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Estos resultados del estudio reflejan los mismos efectos contradictorios de los canabinoides en la incidencia de cáncer observados en estudios previos e indican que se necesita más investigación para entender la posible función de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="14"/> En una revisión sistemática y un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de 9 estudios de casos y controles en los que participaron 13 931 personas, también se llegó a la conclusión de que no había suficientes datos para demostrar un vínculo favorable o desfavorable entre el consumo de cigarrillos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_177">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> de que el consumo crónico de <GlossaryTermRef href="CDR0000285927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marihuana</GlossaryTermRef> produce <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> en los sistemas <GlossaryTermRef href="CDR0000468796" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endocrino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reproductor</GlossaryTermRef> humanos, impulsó a que se examinara la relación entre el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000695185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de células germinativas de testículo</GlossaryTermRef> (TCGT).<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En 3 estudios poblacionales de casos y controles se notificó una relación entre el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y el riesgo elevado de TCGT, en especial de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000046255" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no seminoma</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">características histológicas</GlossaryTermRef> mixtas.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Sin embargo, los tamaños de las muestras en estos estudios fueron insuficientes para considerar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> al abordar las relaciones entre la actualidad, la frecuencia y la duración del consumo. En un estudio de 49 343 hombres suecos de 19 a 21 años enrolados en el servicio militar entre 1969 y 1970, se les preguntó a los participantes en el momento del reclutamiento acerca de su consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y se les dio seguimiento de hasta 42 años.<Reference refidx="19"/> En el estudio no se encontró ninguna  correlación importante entre no haber consumido "nunca" <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000445090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de testículo</GlossaryTermRef>, pero se observó que el consumo “intenso” de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> (más de 50 veces durante toda la vida) se relacionó con un aumento del riesgo de 2,5 veces. Las limitaciones del estudio se debieron a que se basó en la <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> indirecta del consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y que no se recopiló ninguna información sobre el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> después del período de reclutamiento o si los cánceres de testículo eran de subtipo <GlossaryTermRef href="CDR0000046577" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seminoma</GlossaryTermRef> o no seminoma. Estos informes establecieron la necesidad de realizar <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios prospectivos</GlossaryTermRef> de mayor tamaño y potencia; en particular, estudios sobre la evaluación de la función de la señalización endocanabinoide y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> canabinoides en los TCGT.</Para><Para id="_226">Se realizó un análisis de 84 170 participantes en el California Men’s Health Study para investigar la relación entre el consumo de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> y la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>. Durante los 16 años de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, 89 usuarios de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> (0,3 %) presentaron cáncer de vejiga, en comparación con 190 (0,4 %) de los hombres que notificaron que no consumían <Emphasis>Cannabis</Emphasis> (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Después del ajuste por edad, <GlossaryTermRef href="CDR0000784947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raza</GlossaryTermRef>, origen étnico e <GlossaryTermRef href="CDR0000455136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">índice de masa corporal</GlossaryTermRef>, el consumo de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> se relacionó con una reducción del 45 % en la incidencia de cáncer de vejiga (<GlossaryTermRef href="CDR0000618612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cociente de riesgos instantáneos</GlossaryTermRef>, 0,55; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,33–1,00).<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_115">En una monografía detallada de Health Canada sobre la marihuana se concluyó que, si bien hay muchos estudios celulares y moleculares que proporcionan evidencia sólida de que la marihuana inhalada es cancerígena, la evidencia epidemiológica de una relación entre el consumo de marihuana y el cáncer todavía <GlossaryTermRef href="CDR0000556498" dictionary="Genetics" audience="Health professional">no son concluyentes</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_287"><Title>Modelos de consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en pacientes de cáncer</Title><Para id="_288">Se realizó una encuesta transversal de pacientes con cáncer atendidos en la Seattle Cancer Care Alliance durante un período de 6 semanas entre 2015 y 2016.<Reference refidx="22"/> En el estado de Washington, se legalizó el uso medicinal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en 1998 y su uso recreativo en 2012. De los 2737 participantes posibles, 936 (34 %) completaron el cuestionario anónimo. El 24 % de los pacientes se consideraron consumidores activos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Un número similar de pacientes lo inhalaban (70 %) o lo ingerían (70 %); fue común que lo consumieran de ambas formas (40 %). Los motivos del consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, que no se excluían mutuamente, fueron: <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> físicos (75 %), síntomas neuropsiquiátricos (63 %), consumo recreativo o por placer (35 %) y tratamiento de cáncer (26 %). Los síntomas físicos que se citaron con mayor frecuencia fueron dolor, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y pérdida de <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>. La mayoría de los pacientes (74 %) declararon que preferirían obtener información sobre  <ScientificName>Cannabis</ScientificName> de su equipo de atención del cáncer, pero menos del 15 % notificaron haber recibido información del personal <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef> o de <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermería</GlossaryTermRef> a cargo del tratamiento.</Para><Para id="_335">Durante 6 meses se recopilaron los datos de 2970 pacientes con cáncer en Israel que usaron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> proporcionada por el Gobierno para evaluar la mejora de los síntomas, en comparación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valores iniciales</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="23"/> Los síntomas que más mejoraron desde el inicio fueron los siguientes:</Para><ItemizedList id="_336" Style="bullet">
        <ListItem>Náuseas y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> (91 %).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000454814" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trastornos del sueño</GlossaryTermRef> (87,5 %).</ListItem>
        <ListItem>Agitación (87,5 %).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ansiedad</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> (84,2 %).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prurito</GlossaryTermRef> (82,1 %).</ListItem>
        <ListItem>Cefaleas (81,4 %).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_337">Antes de comenzar el tratamiento, el 52,9 % de los pacientes notificaron puntajes de dolor en el intervalo entre 8 y 10, mientras que en el momento de la evaluación de los 6 meses solo el 4,6 % de los pacientes notificó esa intensidad. A partir de los datos observacionales, es difícil determinar si las mejoras se debieron a <ScientificName>Cannabis</ScientificName> o al tratamiento del cáncer.<Reference refidx="23"/> De manera similar, en un estudio de un subgrupo de pacientes con cáncer del programa de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal de Minnesota se analizaron los cambios en la gravedad de 8 síntomas (es decir, ansiedad, pérdida de apetito, depresión, trastornos del sueño, fatiga, náuseas, dolor y vómitos) que experimentaron estos pacientes.<Reference refidx="24"/> Se observaron mejoras sintomáticas significativas (38,4–56,2 %) en pacientes con cada síntoma. Debido a la naturaleza observacional y a que no se usaron controles en este estudio, no es posible generalizar los hallazgos; sin embargo, como indicaron los autores, quizás sean útiles para diseñar <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de investigación</GlossaryTermRef> más rigurosos en el futuro.</Para><Para id="_370">El 42 % de las mujeres (257 de 612) con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> en los últimos 5 años que participaron en una encuesta anónima en Internet notificaron que consumieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para el alivio de los síntomas, en especial para el dolor (78 %), el <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> (70 %), la ansiedad (57 %), el <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> (51 %), así como las náuseas y vómitos (46 %).<Reference refidx="25"/> Entre los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, el 79 % consumieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> durante el tratamiento del cáncer y el 75 % notificaron que <ScientificName>Cannabis</ScientificName> fue sumamente útil o muy útil para aliviar los síntomas. El 49 % de los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> sintieron que <ScientificName>Cannabis</ScientificName> sería útil para el tratamiento del mismo cáncer. Solo el 39 % de los participantes notificaron que analizaron el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> con el equipo médico.</Para><Para id="_393">Los pacientes con cáncer usan el <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal incluso en aquellos estados de los Estados Unidos en los que no ha sido legalizado. Los investigadores de la Medical University of South Carolina realizaron un estudio de encuestas en el que se analizó la <GlossaryTermRef href="CDR0000789737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevalencia</GlossaryTermRef>, tendencias y  motivaciones que respaldan el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> entre los pacientes con cáncer y <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> en un estado sin acceso legal a <ScientificName>Cannabis</ScientificName> hasta 2023.<Reference refidx="26"/> A pesar de la ausencia de acceso legal, un porcentaje  significativo de los participantes notificaron que usaban el <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para  el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento de los síntoma</GlossaryTermRef>, como el dolor, las náuseas y otros síntomas. Además, los participantes notificaron mejoras en el estado de ánimo, el sueño y, en general, una mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.   Este estudio da una idea de por qué muchos pacientes y sobrevivientes de cáncer usan <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para el manejo de los síntomas, destacando la importancia de comprender y abordar las necesidades de los pacientes, incluso en los estados sin acceso legal a <ScientificName>Cannabis</ScientificName>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><Title>Tratamiento del cáncer</Title><Para id="_74">En una búsqueda realizada en PubMed, no se identificó ningún ensayo clínico en curso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para el tratamiento del cáncer en seres humanos. El único ensayo de canabinoides publicado es un pequeño estudio piloto sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratumoral</GlossaryTermRef> de Δ-9-THC en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma multiforme</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, en el que no se comprobó ninguna ventaja clínica significativa.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/> En el Reino Unido se llevó a cabo un pequeño estudio exploratorio de fase IB con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef> en el que se usó nabiximols, en una proporción 1:1 de THC:CBD, que se administró en aerosol por la mucosa oral como extracto medicinal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, y se combinó con <GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">temozolomida</GlossaryTermRef> de dosis densa para el tratamiento de pacientes con glioblastoma multiforme recidivante.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000335106" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iA</LOERef>] De los 27 pacientes incluidos en el estudio, 6 pertenecían a un grupo sin anonimato y 21 a un grupo <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> (12 recibieron nabiximols y 9 <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>). La <GlossaryTermRef href="CDR0000044782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin progresión</GlossaryTermRef> a 6 meses fue del 33 % en ambos grupos del estudio. Sin embargo, al cabo de un año, el 83,3 % de los pacientes que recibieron nabiximols estaban vivos, en comparación con el 44,4 % de aquellos que recibieron placebo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,042). Los investigadores advirtieron que este estudio de fase temprana no tenía la potencia necesaria para un <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio de valoración</GlossaryTermRef> de supervivencia. Las tasas de <GlossaryTermRef href="CDR0000655245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia general</GlossaryTermRef> a 2 años continuaron favoreciendo al grupo de nabiximols (50 %), en comparación con el grupo de placebo (22 %); estas tasas incluyeron resultados de los 6 pacientes del grupo sin anonimato que recibieron nabiximols.<Reference refidx="29"/></Para><Para id="_325">En un estudio de una <GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos consecutivos</GlossaryTermRef> realizado en 2016, 9 pacientes con diferentes <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de encéfalo</GlossaryTermRef>, incluso 6 pacientes con glioblastoma multiforme, recibieron 200 mg de CBD dos veces por día además de someterse a <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgica</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradiación</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000335150" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 3iiiA</LOERef>] Los autores informaron que todos los pacientes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000561393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cohorte</GlossaryTermRef> menos 1 seguían vivos en el momento de la publicación. Sin embargo, es probable que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heterogeneidad</GlossaryTermRef> de los pacientes con tumores de encéfalo contribuyera a los hallazgos.</Para><Para id="_270">Otro grupo israelí propuso que los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> del CBD podrían convertirlo en un fármaco <GlossaryTermRef href="CDR0000367454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementario</GlossaryTermRef> valioso para tratar a pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de injerto contra huésped</GlossaryTermRef> (EICH) <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aguda</GlossaryTermRef> que se sometieron a <GlossaryTermRef href="CDR0000270732" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplante alogénico de células madre</GlossaryTermRef> hematopoyéticas. Los autores investigaron la adición de 300 mg/d de CBD a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis</GlossaryTermRef> estándar para la EICH en 48 pacientes adultos sometidos a trasplantes, en su mayoría debido a <GlossaryTermRef href="CDR0000045145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia aguda</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome mielodisplásico</GlossaryTermRef> (<ProtocolRef nct_id="NCT01385124">NCT01385124</ProtocolRef> y <ProtocolRef nct_id="NCT01596075">NCT01596075</ProtocolRef>).<Reference refidx="31"/> La combinación del CBD con la profilaxis estándar para la EICH fue inocua. En comparación con 101 <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles históricos</GlossaryTermRef> que se trataron con profilaxis estándar, los pacientes que recibieron CBD presentaron una incidencia más baja de EICH de grado II a grado IV, lo cual indica la necesidad de realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo controlado</GlossaryTermRef> aleatorizado (ECA).</Para><Para id="_271">Los datos clínicos sobre el uso <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrico</GlossaryTermRef> de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> como <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia contra el cáncer</GlossaryTermRef> se limita a unos pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_394">Una revisión de la literatura médica muestra evidencia de un creciente interés en la investigación del uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en el tratamiento del cáncer.<Reference refidx="34"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_40"><Title>Efecto antiemético</Title><SummarySection id="_81"><Title>Canabinoides</Title><Para id="_41">A pesar de los avances en el tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000463167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológico</GlossaryTermRef> y no farmacológico, las náuseas y los vómitos (NyV) siguen siendo <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> angustiantes para los pacientes con cáncer y sus familias. En 1986 se aprobó en los Estados Unidos el <GlossaryTermRef href="CDR0000045240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dronabinol</GlossaryTermRef>, un Δ-9-THC <GlossaryTermRef href="CDR0000462950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintético</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiemético</GlossaryTermRef> para su uso durante la administración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> para el cáncer. La <GlossaryTermRef href="CDR0000716290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nabilona</GlossaryTermRef>, un derivado sintético de Δ-9-THC, se aprobó por primera vez en Canadá en 1982 y ahora también está disponible en los Estados Unidos.<Reference refidx="35"/> La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) aprobó el dronabinol y la nabilona para el tratamiento de las NyV inducidos por la quimioterapia administrada a los pacientes de cáncer que no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondieron</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef> antiemética convencional. En numerosos ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> se demostró que el dronabinol y la nabilona son eficaces en el tratamiento de las NyV causados por la quimioterapia.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/> En las National Comprehensive Cancer Network Guidelines se recomiendan los canabinoides como un avance muy importante en el tratamiento de las NyV relacionados con la quimioterapia.<Reference refidx="40"/> En las pautas sobre el uso de antieméticos de la American Society for Clinical Oncology (ASCO), actualizadas en 2017, se recomienda el uso de los canabinoides aprobados por la FDA, dronabinol o nabilona, para tratar las NyV que no responden a la terapia con antieméticos.<Reference refidx="41"/></Para><Para id="_42">En una revisión sistemática, se estudiaron 30 estudios aleatorizados de comparaciones de Δ-9-THC con placebo u otros antieméticos de los que se disponía de datos sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> y perjuicios.<Reference refidx="42"/> Se probaron la nabilona oral, el dronabinol oral y el levonantradol <GlossaryTermRef href="CDR0000044048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intramuscular</GlossaryTermRef> (un análogo sintético del dronabinol). No se incluyeron ensayos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> inhalado. En los 1366 pacientes incluidos en la revisión, se observó que los canabinoides fueron más eficaces que los antieméticos convencionales <GlossaryTermRef href="CDR0000045232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proclorperazina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metoclopramida</GlossaryTermRef>, clorpromazina, <GlossaryTermRef href="CDR0000467870" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tietilperazina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000476306" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">haloperidol</GlossaryTermRef>, domperidona y alizaprida. Sin embargo, los canabinoides no fueron más eficaces para los pacientes que recibían quimioterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000454776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emetogénica</GlossaryTermRef> muy baja o muy alta. Los efectos secundarios incluyeron efectos psicoactivos, <GlossaryTermRef href="CDR0000468801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">euforia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000450118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sedación</GlossaryTermRef> o somnolencia, mareos, disforia o depresión, <GlossaryTermRef href="CDR0000476341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alucinaciones</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000468802" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paranoia</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000044039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotensión</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_43">En otro análisis de 15 <GlossaryTermRef href="CDR0000044015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios controlados</GlossaryTermRef> se comparó la nabilona con placebo o con los fármacos antieméticos disponibles.<Reference refidx="43"/> Entre 600 pacientes con cáncer, se observó que la nabilona era superior a la proclorperazina, domperidona y alizaprida, por lo que se apoyó el consumo continuo de nabilona.</Para><Para id="_261">En un metanálisis de Cochrane de 23 ECA, se analizaron estudios realizados entre 1975 y 1991 en los que se estudiaron el dronabinol o la nabilona como <GlossaryTermRef href="CDR0000754011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monoterapia</GlossaryTermRef> o como medicamentos complementarios a los <GlossaryTermRef href="CDR0000350250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonistas</GlossaryTermRef> de dopamina <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">convencionales</GlossaryTermRef> que eran los antieméticos <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> en ese momento.<Reference refidx="44"/> Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> quimioterapéuticos incluyeron fármacos con posibles efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000467221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eméticos</GlossaryTermRef> bajos, moderados o altos. En el metanálisis se clasificó la calidad de la evidencia como insuficiente para la mayoría de los resultados. En la revisión se concluyó que era más probable que las personas notificaran ausencia completa de NyV cuando recibían canabinoides, en comparación con placebo, aunque fue más probable que se retiraran del estudio debido a efectos adversos. Las personas notificaron una mayor preferencia por los canabinoides que por un placebo o la proclorperazina. No hubo ninguna diferencia en el efecto antiemético de los canabinoides, en comparación con la proclorperazina. Los autores concluyeron que es posible que los medicamentos a base de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> resulten útiles para tratar las NyV inducidos por la quimioterapia que son <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistentes al tratamiento</GlossaryTermRef>; sin embargo, advirtieron que quizá su evaluación cambie según la disponibilidad de regímenes antieméticos nuevos.</Para><Para id="_269">Al menos el 50 % de los pacientes que reciben quimioterapia de riesgo emetógeno moderado sufren NyV tardíos inducidos por la quimioterapia. Aunque se aprobó el uso de los antagonistas selectivos de la neurocinina 1 que inhiben la sustancia P para las NyV tardíos, antes de que estuvieran disponibles se llevó a cabo un estudio para evaluar los efectos del dronabinol, el <GlossaryTermRef href="CDR0000616146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondansetrón</GlossaryTermRef>, o la combinación de ambos, para la prevención de las NyV tardíos provocados por la quimioterapia.<Reference refidx="45"/> En la actualidad, el ondansetrón, un <GlossaryTermRef href="CDR0000467824" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonista del receptor 5-hidroxitriptamina 3 (5-HT3)</GlossaryTermRef> de la serotonina, es uno de los compuestos principales del arsenal terapéutico antiemético. En este ensayo, el objetivo principal fue evaluar la respuesta entre 2 y 5 días después de la quimioterapia de riesgo emetógeno moderado o alto. Se examinó la eficacia en 61 pacientes. La respuesta completa —un criterio de valoración combinado— que incluyó la intensidad de las náuseas, los vómitos o las arcadas y el uso de medicamentos de rescate fue similar con dronabinol (54 %), ondansetrón (58 %) y terapia combinada (47 %), en comparación con un placebo (20 %). La ausencia de náuseas fue más común en los grupos de tratamiento activo (71 % con dronabinol, 64 % con ondansetrón y 53 % con terapia combinada) que en el grupo de placebo (15 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05 vs. placebo para todos). Los pacientes que recibieron dronabinol presentaron tasas más bajas de intensidad de náuseas y episodios de vómitos o arcadas; esto indica que el dronabinol se compara de forma favorable con el ondansetrón cuando el inhibidor de la sustancia P es el medicamento de preferencia.</Para><Para id="_107">Para obtener más información, consultar la sección <ScientificName><SummaryRef href="CDR0000256629#_457" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nauseas/nauseas-pro-pdq">Cannabis</SummaryRef></ScientificName> en el resumen Náuseas y vómitos relacionados con el tratamiento del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_82"><Title>
          <ScientificName>Cannabis</ScientificName>
        </Title><Para id="_44">En 3 ensayos se evaluó la eficacia de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> inhalado para las NyV causados por la quimioterapia.<Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/> En 2 de estos estudios se permitió la inhalación de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> solo después del fracaso de la administración de dronabinol. En el primer ensayo, no se logró ningún efecto antiemético de la marihuana en pacientes tratados con <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="46"/> pero en el segundo ensayo se halló un efecto antiemético superior y <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativo</GlossaryTermRef> de la inhalación de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> versus placebo en pacientes que recibían dosis altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="47"/> El tercero fue un ensayo aleatorizado con enmascaramiento doble y <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef> que incluyó a 20 adultos en quienes se evaluaron la marihuana inhalada y el THC oral. Una cuarta parte de los pacientes notificaron una respuesta antiemética favorable con las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> con canabinoides. Este último estudio fue publicado en 1984 en forma de resumen. Al parecer, no se publicó ningún informe completo con detalles de los métodos y los resultados; esto limita la interpretación minuciosa de la importancia de los hallazgos.<Reference refidx="48"/></Para><Para id="_255">Los antieméticos más nuevos (por ejemplo, los antagonistas del receptor 5-HT3) no se han comparado de manera directa con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> ni canabinoides en pacientes con cáncer. No obstante, <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en un pequeño estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piloto</GlossaryTermRef>, aleatorizado controlado con placebo y con enmascaramiento doble, llevado a cabo en España, se observó que el nabiximols, un aerosol de administración en la mucosa oral de extracto de Cannabis, formulado en una proporción 1:1 de THC:CBD, sirve para tratar las NyV relacionados con la quimioterapia.<Reference refidx="50"/>[<LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iC</LOERef>]</Para><Para id="_402">En un ensayo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045834" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II/III</GlossaryTermRef> llevado a cabo en Australia y Nueva Zelandia participaron pacientes con un <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor sólido</GlossaryTermRef> o neoplasia maligna hematológica en cualquier estadio (n = 147). Los pacientes recibieron una <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> de THC:CBD o placebo en los días -1 a 5 para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> secundaria de las NyV causados por la quimioterapia  en combinación con antieméticos recomendados para la quimioterapia de riesgo emetogénico moderado o alto.<Reference refidx="51"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio primario de valoración</GlossaryTermRef> fue la <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta completa</GlossaryTermRef>, definida  como ausencia de  <GlossaryTermRef href="CDR0000256560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emesis</GlossaryTermRef> o uso de medicamentos de rescate durante las horas 0–120. El grupo de THC:CBD tuvo una <GlossaryTermRef href="CDR0000043983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de respuesta</GlossaryTermRef> más alta (24 %) en comparación con el grupo de placebo (8 %). Los efectos secundarios de moderados a graves más frecuentes observados en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044681" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de intervención</GlossaryTermRef> fueron sedación, ansiedad transitoria y mareo.</Para><Para id="_319">En las pautas sobre el uso de antieméticos de la ASCO actualizadas en 2020, se menciona que la evidencia científica es insuficiente para recomendar el uso medicinal de la marihuana en la prevención o tratamiento de las NyV de los pacientes de cáncer que reciben quimioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="41"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Estímulo del apetito</Title><Para id="_46">Los pacientes con cáncer en ocasiones presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef>, saciedad precoz, pérdida de peso y <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef>. Estos pacientes se enfrentan no solo con la desfiguración relacionada con la consunción, sino que además no pueden participar en las interacciones sociales durante las comidas.</Para><SummarySection id="_83"><Title>Canabinoides</Title><Para id="_48">En 4 ensayos controlados se evaluó el efecto del THC oral en las medidas de apetito, apreciación de alimentos, ingesta <GlossaryTermRef href="CDR0000044651" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calórica</GlossaryTermRef> y pérdida de peso en pacientes con neoplasias malignas en estadio avanzado. En 3 ensayos controlados con placebo relativamente pequeños (N = 52; N = 46; N = 65), se observó que el THC oral mejoró 1 o más de esos resultados.<Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/> En un estudio en el que se usó un control activo se evaluó la eficacia del dronabinol solo o con <GlossaryTermRef href="CDR0000655020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acetato</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046617" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">megestrol</GlossaryTermRef> en comparación con el acetato de megestrol solo para el tratamiento de la anorexia relacionada con el cáncer.<Reference refidx="55"/> En este estudio aleatorizado con enmascaramiento doble de 469 adultos con <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef> y pérdida de peso, los pacientes recibieron 2,5 mg de THC oral 2 veces por día, 800 mg de megestrol oral diario o ambos. Al cabo de 8 a 11 semanas, el apetito aumentó un 75 % en el grupo de megestrol y el peso se incrementó en un 11 %, en comparación con un aumento del 49 % en el apetito y del 3 % en peso en el grupo de THC oral. Estas diferencias entre los grupos fueron estadísticamente <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativas</GlossaryTermRef> a favor del acetato de megestrol. Además, la terapia combinada no ofreció ningún beneficio adicional a los proporcionados por el acetato de megestrol solo. Los autores llegaron a la conclusión de que el dronabinol, en comparación con el acetato de megestrol, no ayudó a aumentar el apetito ni el peso en pacientes con cáncer avanzado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_84"><Title>
          <ScientificName>Cannabis</ScientificName>
        </Title><Para id="_78">En ensayos realizados en la década de 1980 que incluyeron <GlossaryTermRef href="CDR0000561403" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles sanos</GlossaryTermRef>, la inhalación de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> llevo a un aumento en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingesta calórica</GlossaryTermRef>, sobre todo en forma de bocadillos entre comidas, con un aumento de la ingesta de alimentos grasos y dulces.<Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/></Para><Para id="_316">A pesar del gran interés de los pacientes en las preparaciones orales de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para mejorar el apetito, solo hay un ensayo sobre el extracto de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para estimular el apetito. En un ECA, los investigadores compararon la inocuidad y eficacia de un extracto de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> administrado por vía oral (2,5 mg de THC y 1 mg de CBD), THC (2,5 mg) o un placebo para el tratamiento de la anorexia o la caquexia relacionadas con el cáncer. Un total de 243 pacientes con cáncer avanzado recibieron tratamiento 2 veces por día durante 6 semanas.  Aunque todos los extractos fueron bien tolerados, no se observaron diferencias en el apetito de los pacientes o la calidad de vida en los 3 grupos con estas dosis y esta duración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="58"/></Para><Para id="_237">No se ha publicado ningún estudio en el que se evalúen los efectos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> inhalado en el apetito de pacientes con cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Analgesia</Title><SummarySection id="_85"><Title>Canabinoides</Title><Para id="_52">El tratamiento del dolor mejora la calidad de vida de un paciente durante todos los estadios del cáncer. Se han analizado los mecanismos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000449929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgesia</GlossaryTermRef> ocasionada por canabinoides gracias al estudio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> canabinoides, los endocanabinoides y los agonistas y antagonistas sintéticos.<Reference refidx="59"/>[<LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iC</LOERef>] El receptor CB1 se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> (SNC) y en las terminaciones de los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> periféricos.<Reference refidx="60"/> Los receptores CB2 se encuentran sobre todo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> periférico y se expresan solo en cantidades bajas en el SNC. Si bien solo los agonistas CB1 ejercen actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésica</GlossaryTermRef> en el SNC, tanto los agonistas CB1 como los CB2 tienen actividad analgésica en el tejido periférico.<Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/></Para><Para id="_53">El dolor del cáncer es el resultado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>, la invasión en los huesos u otras estructuras sensibles al dolor, así como lesiones en los nervios. Cuando el dolor producido por el cáncer es intenso y persistente, a menudo es resistente al tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_54">En 2 estudios se examinó el efecto de Δ-9-THC en el dolor producido por el cáncer. En el primero, que fue un estudio controlado con placebo y con enmascaramiento doble que incluyó a 10 pacientes, se midieron la intensidad y el alivio del dolor.<Reference refidx="63"/> Se notificó que se relacionaron dosis de 15 mg y 20 mg del canabinoide Δ-9-THC con efectos analgésicos, efectos antieméticos y estimulación del apetito.</Para><Para id="_55">En un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> de dosis única con 36 pacientes, 10 mg de Δ-9-THC produjeron efectos analgésicos durante un período de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> de 7 horas que fueron comparables a los efectos de una dosis de 60 mg de codeína, y que la dosis de 20 mg de Δ-9-THC inducía efectos equivalentes a una dosis de 120 mg de codeína.<Reference refidx="64"/> Se observó que las dosis más altas de THC eran más sedantes que la codeína.</Para><Para id="_56">En otro estudio se examinó el efecto de un extracto de la planta con un contenido controlado de canabinoides en un aerosol para administración en la mucosa oral. En un estudio multicéntrico con enmascaramiento doble controlado con placebo, se comparó el extracto de THC:CBD nabiximols con un extracto de THC solo para el tratamiento analgésico de pacientes con cáncer avanzado que presentaban dolor causado por cáncer de moderado a grave. Los pacientes se asignaron a 1 de los 3 grupos de tratamiento siguientes: extracto de THC:CBD, extracto de THC o placebo. Los investigadores concluyeron que el extracto de THC:CBD era eficaz para el alivio del dolor en pacientes con cáncer avanzado cuyo dolor no se había aliviado por completo con opioides potentes.<Reference refidx="65"/> En un ensayo aleatorizado de dosis escalonadas y controlado con placebo en pacientes con cáncer que recibían tratamiento con opioides sin control adecuado del <GlossaryTermRef href="CDR0000044654" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dolor crónico</GlossaryTermRef>, se observó que las dosis bajas de THC:CBD (1–4 y 6–10 pulverizaciones por día) del aerosol para administración en la mucosa oral produjeron un control del dolor y de los trastornos en el sueño que resultó significativamente mejor que el del placebo. Los efectos adversos se relacionaron con la dosis y solo el grupo de dosis altas (11–16 pulverizaciones por día) tuvo una comparación desfavorable con el grupo de placebo. Estos estudios proporcionan evidencia alentadora sobre el efecto <Emphasis>analgésico adyuvante</Emphasis> de THC:CBD en esta población de pacientes con resistencia al tratamiento con opioides, y podría representar la oportunidad de abordar este importante problema clínico.<Reference refidx="66"/> En un estudio de extensión sin anonimato de 43 pacientes que participaron en el estudio aleatorizado, se observó que algunos pacientes continuaron manifestando alivio del dolor causado por el cáncer mediante el uso a largo plazo del aerosol de THC:CBD para administración en la mucosa oral, sin que fuera necesario aumentar la dosis del aerosol o de otros analgésicos.<Reference refidx="67"/></Para><Para id="_57">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de observación</GlossaryTermRef>, se evaluó la eficacia de la nabilona en pacientes con cáncer avanzado que experimentaban dolor y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> (anorexia, depresión y ansiedad). Los investigadores notificaron que los pacientes que usaron nabilona tuvieron un mejor control del dolor, las náuseas, la ansiedad y el <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef>, en comparación con los pacientes que no recibieron tratamiento. La nabilona también se relacionó con una disminución del consumo de opioides, <GlossaryTermRef href="CDR0000044481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos antiinflamatorios no esteroideos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef> tricíclicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000045039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gabapentina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>, metoclopramida y ondansetrón.<Reference refidx="68"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_86"><Title>
          <ScientificName>Cannabis</ScientificName>
        </Title><Para id="_157">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> se indicó un efecto analgésico <GlossaryTermRef href="CDR0000330184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sinérgico</GlossaryTermRef> cuando se combinan canabinoides con opioides. Se notificaron los resultados de un estudio sobre interacción farmacocinética. En este estudio de 21 pacientes con dolor crónico se administró <ScientificName>Cannabis</ScientificName> <GlossaryTermRef href="CDR0000796901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaporizado</GlossaryTermRef> junto con <GlossaryTermRef href="CDR0000045400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">morfina</GlossaryTermRef> de liberación prolongada u <GlossaryTermRef href="CDR0000454764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxicodona</GlossaryTermRef> durante 5 días.<Reference refidx="69"/> Los pacientes que recibieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> vaporizado y morfina de liberación prolongada presentaron una disminución estadísticamente significativa en su puntaje <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medio</GlossaryTermRef> de dolor durante el período de 5 días; los que recibieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> vaporizado y oxicodona no presentaron dicha disminución. Estos hallazgos se deben verificar mediante otros estudios antes de que se justifiquen las recomendaciones a favor de este abordaje en la práctica clínica general.</Para><Para id="_192">Es posible que los pacientes con cáncer experimenten dolor neuropático, en particular, si se tratan con quimioterapia con derivados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">platino</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">taxanos</GlossaryTermRef>. En 2 ECA de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> inhalado en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía periférica</GlossaryTermRef> u otro dolor neuropático, se observó que el dolor se redujo en pacientes que recibieron <ScientificName>Cannabis </ScientificName>inhalado, en comparación con quienes recibieron un placebo.<Reference refidx="70"/><Reference refidx="71"/> En un análisis retrospectivo se evaluó el efecto de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> sobre la neuropatía periférica causada por la quimioterapia (NPCQ) en pacientes con cáncer israelíes que recibieron regímenes a base de <GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxaliplatino</GlossaryTermRef> para neoplasias malignas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="72"/>[<LOERef href="CDR0000335137" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 2Diii</LOERef>] Los pacientes se dividieron en 3 grupos según su exposición a <ScientificName>Cannabis</ScientificName>:  el grupo que comenzó con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> (recibió <ScientificName>Cannabis</ScientificName> antes de empezar con oxaliplatino), el grupo que comenzó con oxaliplatino (recibió oxaliplatino antes de empezar con <ScientificName>Cannabis</ScientificName>), y los grupos de control (no recibieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName>). Se observó una diferencia significativa en la NPCQ de grado 2 a 3 entre los pacientes que recibieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> (15,3 %) y los controles (27,9 %) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). El efecto de ausencia de neuropatía fue más notable en aquellos que recibieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> primero (75 %) que en aquellos que recibieron oxaliplatino primero (46,2 %) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Algunas de las limitaciones de este estudio fueron su diseño retrospectivo y que la documentación sobre el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> fue cualitativa, en lugar de cuantitativa.</Para><Para id="_317">En un estudio piloto, aleatorizado, controlado con placebo y de diseño cruzado sobre el uso de nabiximols en 16 pacientes con dolor neuropático causado por la quimioterapia, no se observó ninguna diferencia significativa entre los grupos de tratamiento y de placebo. En un análisis sobre la respuesta al tratamiento, se observó que 5 pacientes comunicaron disminución de por lo menos 2 puntos del dolor en una escala de 11 puntos, lo que indica que se justifica un estudio de seguimiento más grande.<Reference refidx="73"/></Para><Para id="_364">En un ensayo controlado aleatorizado en la vida real se estudió el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en pacientes con cáncer avanzado que recibieron atención en un entorno de práctica <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncológica</GlossaryTermRef> comunitaria (148 examinados; 30 asignados al azar; 18 analizados).<Reference refidx="74"/> Una vez certificados por los <GlossaryTermRef href="CDR0000046260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogos</GlossaryTermRef>, se asignó al azar a los participantes para recibir <ScientificName>Cannabis</ScientificName> temprana o retrasar la administración de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal 3 meses como parte de un programa de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> patrocinado por el estado. El grupo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> temprana presentó un uso estable de opioides, en comparación con el grupo en el que se retrasó el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal; este último presentó un aumento en el uso de opioides durante el período de estudio de 3 meses. En general, no hubo cambios significativos en la calidad de vida o en los puntajes de los síntomas entre los grupos, y no tuvieron efectos adversos relacionados con <ScientificName>Cannabis</ScientificName>. Las limitaciones fueron la variedad de tipos de cáncer y la ausencia de uso consistente de productos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> (se dispensaron 108 productos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> durante el período del estudio).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_60"><Title>Ansiedad y sueño</Title><SummarySection id="_240"><Title>Canabinoides</Title><Para id="_241">En un estudio piloto pequeño de analgesia, en el que participaron 10 pacientes con dolor causado por un cáncer, se observó entre los criterios de valoración secundarios que las dosis de 15 mg y 20 mg del canabinoide Δ-9-THC se relacionaron con efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiolíticos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="63"/>[<LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iC</LOERef>]</Para><Para id="_243">En un estudio pequeño controlado con placebo de dronabinol en pacientes con cáncer con percepción quimiosensorial <GlossaryTermRef href="CDR0000044643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alterada</GlossaryTermRef> también se señaló el aumento de la calidad del sueño y la relajación en pacientes tratados con THC.<Reference refidx="53"/>[<LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 1iC</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>
          <ScientificName>Cannabis</ScientificName>
        </Title><Para id="_61">A menudo, los pacientes experimentan mejora del estado de ánimo después de la exposición a <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, según su experiencia previa. En una <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos</GlossaryTermRef> de 5 pacientes que inhalaron <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, se examinaron los efectos analgésicos respecto al dolor crónico y se notificó que los pacientes que consumieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> mejoraron su estado de ánimo, la sensación de bienestar y presentaron menos ansiedad.<Reference refidx="75"/></Para><Para id="_62">Otro efecto común de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> es la somnolencia. En un estudio pequeño controlado con placebo de dronabinol en pacientes con cáncer con percepción quimiosensorial alterada, también se señaló el aumento de la calidad del sueño y la relajación en pacientes tratados con THC.<Reference refidx="53"/></Para><Para id="_301">En un estudio canadiense, en el que se investigó la calidad de vida mediante los instrumentos del EuroQol-5D y del Edmonton Symptom Assessment System, se emparejaron 74 pacientes de cáncer de cabeza y cuello recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef>, que se autodefinían como usuarios actuales de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, con 74 pacientes que no eran usuarios.<Reference refidx="76"/> Los usuarios de  <ScientificName>Cannabis</ScientificName> tuvieron puntajes significativamente más bajos en los dominios de ansiedad o depresión (diferencia, 0,74; IC 95 %, 0,557–0,930) y de dolor o malestar (diferencia, 0,29; IC 95 %, 0,037–1,541). Los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> estaban también menos cansados, tenían más apetito y un mejor bienestar general.</Para><Para id="_365">En un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef> con enmascaramiento doble y de un solo centro, de 2 proporciones (1:1 [THC:CBD] y 4:1 [THC:CBD]) de aceite de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal administrado por vía oral, se inscribieron pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma</GlossaryTermRef> recidivante o <GlossaryTermRef href="CDR0000285970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inoperable</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>. Los investigadores evaluaron los efectos secundarios y la Functional Assessment of Cancer Therapy-Brain (FACT-Br) al inicio y a las 12 semanas como <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio principal de valoración</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="77"/> No hubo ninguna diferencia en el criterio principal de valoración; sin embargo, se observaron algunas diferencias significativas en los subpuntajes de la FACT-Br (es decir, el bienestar físico, el funcional y el del sueño favorecieron la proporción 1:1) y estos criterios de valoración serían apropiados para futuras investigaciones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_372"><Title>Tratamiento de los síntomas con  el canabidiol</Title><Para id="_373">En un ensayo aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado por placebo (n = 144) se evaluó el efecto del aceite de canabidiol oral (50–200 mg 3 veces al día) sobre el puntaje total de sufrimiento por síntomas (PTSS), una medida de la carga total de los síntomas del cáncer.<Reference refidx="78"/> Todos los pacientes recibieron atención inicial por  <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>. No se observaron diferencias significativas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana</GlossaryTermRef> de PTSS entre los 2 grupos en ninguno de los momentos de evaluación (día 14 y día 28). Este estudio tuvo varias limitaciones, como la heterogeneidad de la población de pacientes, una carga baja de síntomas de los pacientes al inicio y un índice elevado de retirada de pacientes en ambos grupos de estudio.</Para></SummarySection><SummarySection id="_379"><Title>Uso medicinal de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y canabinoides en población pediátrica</Title><Para id="_380"> Un número creciente de pacientes pediátricos busca aliviar los síntomas mediante el tratamiento con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> o canabinoides, aunque los estudios son limitados.<Reference refidx="79"/> La <ExternalRef xref="https://www.aap.org/">American Academy of Pediatrics</ExternalRef> no ha avalado el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> ni canabinoides debido a preocupaciones sobre su efecto en el desarrollo del encéfalo.</Para><Para id="_381">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044956" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo</GlossaryTermRef> realizado en Israel con 50 pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncológicos</GlossaryTermRef> pediátricos a los que se les <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prescribió</GlossaryTermRef> <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal durante un período de 8 años, se notificó que las indicaciones más frecuentes fueron las siguientes:<Reference refidx="80"/></Para><ItemizedList id="_323" Style="bullet">
        <ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem>
        <ListItem>Estado de ánimo deprimido.</ListItem>
        <ListItem>Alteraciones del sueño.</ListItem>
        <ListItem>Falta de apetito y pérdida de peso.</ListItem>
        <ListItem>Dolor.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_383">La mayoría de los pacientes (n = 30) recibió <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en forma de gotas de aceite oral y algunos de los niños mayores inhalaron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> vaporizado  o combinaron la inhalación con aceites orales. En entrevistas estructuradas con los progenitores y, cuando fue oportuno, con los hijos, se observó que 40 pacientes (80 %) notificaron una satisfacción general de grado alto con el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>; los efectos secundarios fueron poco frecuentes y de corta duración.<Reference refidx="80"/> Los estudios de encuestas revelan que la mayoría de los pediatras que respondieron en los Estados Unidos y Canadá apoyaron el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> medicinal para el <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/>tratamiento de los síntomas en pacientes pediátricos con cáncer.<Reference refidx="81"/><Reference refidx="82"/> </Para></SummarySection><SummarySection id="_256"><Title>Estudios clínicos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y canabinoides</Title><Table id="_245">
        <Title>Cuadro 2.  Estudios clínicos de <ScientificName>Cannabis</ScientificName><Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="7">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.72%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="13.45%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.67%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.26%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="13.86%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.40%"/>
          <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="15.61%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Referencia</entry>
              <entry>Diseño del ensayo</entry>
              <entry>Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo; control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry>Resultados<Superscript>c</Superscript></entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada<Superscript>d</Superscript></entry>
              <entry>Puntaje de nivel de evidencia científica<Superscript>e</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">5-HT3 = 5-hidroxitriptamina 3; NVCQ = náuseas y vómitos causados por la quimioterapia; NyV = náuseas y vómitos; ECA = ensayo controlado aleatorizado.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio y cuyos resultados se notificaron.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La evidencia más sólida respalda que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="77"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Gliomas de grado alto</entry>
              <entry>88; 45 (1:1), 43 (4:1); ninguno</entry>
              <entry>No se encontraron diferencias en el criterio principal de valoración</entry>
              <entry>Dexametasona, temozolomida, <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lomustina</GlossaryTermRef></entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="46"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>NVCQ</entry>
              <entry>8; 8; ninguno</entry>
              <entry>No se notificó ningún efecto antiemético</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="47"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>NVCQ</entry>
              <entry>15; 15; ninguno</entry>
              <entry>Disminución de las NyV</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="50"/>
              </entry>
              <entry>ECA piloto</entry>
              <entry>NVCQ</entry>
              <entry>16; 7; 9</entry>
              <entry>Disminución de NyV tardíos</entry>
              <entry>Antagonistas del receptor 5-HT3</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="69"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo no aleatorizado</entry>
              <entry>Dolor crónico</entry>
              <entry>21;10 (morfina), 11 (oxicodona); ninguno</entry>
              <entry>Disminución del dolor</entry>
              <entry>Sí, morfina, oxicodona</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="76"/>
              </entry>
              <entry>Estudio prospectivo de cohorte</entry>
              <entry>Ansiedad, dolor, depresión, pérdida del apetito</entry>
              <entry>148; 74; 74</entry>
              <entry>Disminución del dolor, ansiedad, depresión, aumento del apetito</entry>
              <entry>Se desconoce</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_246">
        <Title>Cuadro 3.  Estudios clínicos de canabinoides<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="7">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.34%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="10.24%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.24%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.15%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.15%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="19.94%"/>
          <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="8.90%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Referencia</entry>
              <entry>Diseño del ensayo</entry>
              <entry>Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo; control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry>Resultados<Superscript>c</Superscript></entry>
              <entry>Terapia simultánea utilizada<Superscript>d</Superscript></entry>
              <entry>Puntaje de nivel de evidencia científica<Superscript>e</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">CBD = canabidiol; AINE = medicamento antiinflamatorio no esteroide; ECA = ensayo controlado aleatorizado; THC = Δ-9-tetrahidrocanabinol.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/dictionaries/cancer-terms/">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual a número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio y cuyos resultados se notificaron.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La evidencia más sólida respalda que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes con cáncer.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Tratamiento simultáneo de los síntomas tratados (no cancerosos).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="55"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Anorexia relacionada con el cáncer</entry>
              <entry>469; dronabinol 152, acetato de megestrol 159, o ambos 158; ninguno</entry>
              <entry>El acetato de megestrol indujo aumento del apetito y del peso corporal en los pacientes con cáncer avanzado, en comparación con el dronabinol solo</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="53"/>
              </entry>
              <entry>ECA piloto</entry>
              <entry>Apetito</entry>
              <entry>21; 11; 10</entry>
              <entry>El THC, comparado con placebo, mejoró y aumentó el gusto y el olfato</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="58"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Síndrome de caquexia y anorexia relacionado con el cáncer</entry>
              <entry>243; extracto de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>: 95, THC: 100; 48</entry>
              <entry>No se encontraron diferencias en el apetito o en la calidad de vida de los pacientes</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="83"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Apetito</entry>
              <entry>139; 72; 67</entry>
              <entry>Aumento del apetito</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="54"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Anorexia</entry>
              <entry>47; 22; 25</entry>
              <entry>Aumento del aporte calórico</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="63"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dolor</entry>
              <entry>10; 10; ninguno</entry>
              <entry>Alivio del dolor</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="65"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dolor</entry>
              <entry>177; 60 (THC:CBD), 58 (THC); 59</entry>
              <entry>THC: el grupo que recibió el extracto de CBD tuvo menos dolor</entry>
              <entry>Sí, opioides</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="66"/>
              </entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dolor</entry>
              <entry>360; 269; 91</entry>
              <entry>Disminución del dolor en el grupo que recibió una dosis baja</entry>
              <entry>Sí, opioides</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="67"/>
              </entry>
              <entry>Extensión sin anonimato</entry>
              <entry>Dolor</entry>
              <entry>43; 39 (THC:CBD), 4 (THC), ninguno</entry>
              <entry>Disminución del dolor</entry>
              <entry>Sí, opioides</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="68"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de observación</entry>
              <entry>Dolor</entry>
              <entry>112; 47; 65</entry>
              <entry>Disminución del dolor</entry>
              <entry>Sí, opioides, <GlossaryTermRef href="CDR0000045807" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">AINE</GlossaryTermRef>, gabapentina</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_9_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_9_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8972919">Adams IB, Martin BR: Cannabis: pharmacology and toxicology in animals and humans. Addiction 91 (11): 1585-614, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="3012605">Agurell S, Halldin M, Lindgren JE, et al.: Pharmacokinetics and metabolism of delta 1-tetrahydrocannabinol and other cannabinoids with emphasis on man. Pharmacol Rev 38 (1): 21-43, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="7584607">Yamamoto I, Watanabe K, Narimatsu S, et al.: Recent advances in the metabolism of cannabinoids. Int J Biochem Cell Biol 27 (8): 741-6, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="17405893">Engels FK, de Jong FA, Sparreboom A, et al.: Medicinal cannabis does not influence the clinical pharmacokinetics of irinotecan and docetaxel. Oncologist 12 (3): 291-300, 2007.</Citation><Citation idx="5">FDA Warns Companies Marketing Unproven Products, Derived From Marijuana, That Claim to Treat or Cure Cancer
[News Release]. Silver Spring, Md: Food and Drug Administration, 2017. <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/newsevents/newsroom/pressannouncements/ucm583295.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 4, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="21821735">Yamaori S, Okamoto Y, Yamamoto I, et al.: Cannabidiol, a major phytocannabinoid, as a potent atypical inhibitor for CYP2D6. Drug Metab Dispos 39 (11): 2049-56, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="23318708">Jiang R, Yamaori S, Okamoto Y, et al.: Cannabidiol is a potent inhibitor of the catalytic activity of cytochrome P450 2C19. Drug Metab Pharmacokinet 28 (4): 332-8, 2013.</Citation><Citation idx="8">Azwell T, Ciotti C, Adams A: Variation among hemp (Cannabis sativus L.) analytical testing laboratories evinces regulatory and quality control issues for the industry. J Appl Res Med Aromat Plants  31: 100434, 2022. <ExternalRef xref="https://doi.org/10.1016/j.jarmap.2022.100434">Available online. </ExternalRef> Last accessed October 17, 2024.</Citation><Citation idx="9" PMID="19057263">Berthiller J, Straif K, Boniol M, et al.: Cannabis smoking and risk of lung cancer in men: a pooled analysis of three studies in Maghreb. J Thorac Oncol 3 (12): 1398-403, 2008.</Citation><Citation idx="10" PMID="9328194">Sidney S, Quesenberry CP, Friedman GD, et al.: Marijuana use and cancer incidence (California, United States). Cancer Causes Control 8 (5): 722-8, 1997.</Citation><Citation idx="11" PMID="17035389">Hashibe M, Morgenstern H, Cui Y, et al.: Marijuana use and the risk of lung and upper aerodigestive tract cancers: results of a population-based case-control study. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 15 (10): 1829-34, 2006.</Citation><Citation idx="12" PMID="16832000">Mehra R, Moore BA, Crothers K, et al.: The association between marijuana smoking and lung cancer: a systematic review. Arch Intern Med 166 (13): 1359-67, 2006.</Citation><Citation idx="13">National Academies of Sciences, Engineering, and Medicine: The Health Effects of Cannabis and Cannabinoids:  The Current State of Evidence and Recommendations for Research. The National Academies Press, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="24351902">Marks MA, Chaturvedi AK, Kelsey K, et al.: Association of marijuana smoking with oropharyngeal and oral tongue cancers: pooled analysis from the INHANCE consortium. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 23 (1): 160-71, 2014.</Citation><Citation idx="15" PMID="26433192">de Carvalho MF, Dourado MR, Fernandes IB, et al.: Head and neck cancer among marijuana users: a meta-analysis of matched case-control studies. Arch Oral Biol 60 (12): 1750-5, 2015.</Citation><Citation idx="16" PMID="19204904">Daling JR, Doody DR, Sun X, et al.: Association of marijuana use and the incidence of testicular germ cell tumors. Cancer 115 (6): 1215-23, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="20925043">Trabert B, Sigurdson AJ, Sweeney AM, et al.: Marijuana use and testicular germ cell tumors. Cancer 117 (4): 848-53, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="22965656">Lacson JC, Carroll JD, Tuazon E, et al.: Population-based case-control study of recreational drug use and testis cancer risk confirms an association between marijuana use and nonseminoma risk. Cancer 118 (21): 5374-83, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="29093004">Callaghan RC, Allebeck P, Akre O, et al.: Cannabis Use and Incidence of Testicular Cancer: A 42-Year Follow-up of Swedish Men between 1970 and 2011. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 26 (11): 1644-1652, 2017.</Citation><Citation idx="20" PMID="25623697">Thomas AA, Wallner LP, Quinn VP, et al.: Association between cannabis use and the risk of bladder cancer: results from the California Men's Health Study. Urology 85 (2): 388-92, 2015.</Citation><Citation idx="21">Health Canada: Marihuana (Marijuana, Cannabis): Dried Plant for Administration by Ingestion or Other Means. Ottawa, Canada: Health Canada, 2010. <ExternalRef xref="http://www.hc-sc.gc.ca/dhp-mps/marihuana/med/infoprof-eng.php">Available online</ExternalRef>. Last accessed October 18, 2017.</Citation><Citation idx="22" PMID="28944449">Pergam SA, Woodfield MC, Lee CM, et al.: Cannabis use among patients at a comprehensive cancer center in a state with legalized medicinal and recreational use. Cancer 123 (22): 4488-4497, 2017.</Citation><Citation idx="23" PMID="29482741">Bar-Lev Schleider L, Mechoulam R, Lederman V, et al.: Prospective analysis of safety and efficacy of medical cannabis in large unselected population of patients with cancer. Eur J Intern Med 49: 37-43, 2018.</Citation><Citation idx="24" PMID="30860938">Anderson SP, Zylla DM, McGriff DM, et al.: Impact of Medical Cannabis on Patient-Reported Symptoms for Patients With Cancer Enrolled in Minnesota's Medical Cannabis Program. J Oncol Pract 15 (4): e338-e345, 2019.</Citation><Citation idx="25" PMID="34636036">Weiss MC, Hibbs JE, Buckley ME, et al.: A Coala-T-Cannabis Survey Study of breast cancer patients' use of cannabis before, during, and after treatment. Cancer 128 (1): 160-168, 2022.</Citation><Citation idx="26" PMID="37382737">McClure EA, Walters KJ, Tomko RL, et al.: Cannabis use prevalence, patterns, and reasons for use among patients with cancer and survivors in a state without legal cannabis access. Support Care Cancer 31 (7): 429, 2023.</Citation><Citation idx="27" PMID="16804518">Guzmán M, Duarte MJ, Blázquez C, et al.: A pilot clinical study of Delta9-tetrahydrocannabinol in patients with recurrent glioblastoma multiforme. Br J Cancer 95 (2): 197-203, 2006.</Citation><Citation idx="28" PMID="22555283">Velasco G, Sánchez C, Guzmán M: Towards the use of cannabinoids as antitumour agents. Nat Rev Cancer 12 (6): 436-44, 2012.</Citation><Citation idx="29" PMID="33623076">Twelves C, Sabel M, Checketts D, et al.: A phase 1b randomised, placebo-controlled trial of nabiximols cannabinoid oromucosal spray with temozolomide in patients with recurrent glioblastoma. Br J Cancer 124 (8): 1379-1387, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="31570484">Likar R, Koestenberger M, Stultschnig M, et al.: Concomitant Treatment of Malignant Brain Tumours With CBD - A Case Series and Review of the Literature. Anticancer Res 39 (10): 5797-5801, 2019.</Citation><Citation idx="31" PMID="26033282">Yeshurun M, Shpilberg O, Herscovici C, et al.: Cannabidiol for the Prevention of Graft-versus-Host-Disease after Allogeneic Hematopoietic Cell Transplantation: Results of a Phase II Study. Biol Blood Marrow Transplant 21 (10): 1770-5, 2015.</Citation><Citation idx="32" PMID="24474921">Singh Y, Bali C: Cannabis extract treatment for terminal acute lymphoblastic leukemia with a Philadelphia chromosome mutation. Case Rep Oncol 6 (3): 585-92, 2013.</Citation><Citation idx="33" PMID="21336992">Foroughi M, Hendson G, Sargent MA, et al.: Spontaneous regression of septum pellucidum/forniceal pilocytic astrocytomas--possible role of Cannabis inhalation. Childs Nerv Syst 27 (4): 671-9, 2011.</Citation><Citation idx="34" PMID="32147080">Goyal S, Kubendran S, Kogan M, et al.: High expectations: The landscape of clinical trials of medical marijuana in oncology. Complement Ther Med 49: 102336, 2020.</Citation><Citation idx="35" PMID="17136871">Sutton IR, Daeninck P: Cannabinoids in the management of intractable chemotherapy-induced nausea and vomiting and cancer-related pain. J Support Oncol 4 (10): 531-5, 2006 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="36" PMID="6315040">Ahmedzai S, Carlyle DL, Calder IT, et al.: Anti-emetic efficacy and toxicity of nabilone, a synthetic cannabinoid, in lung cancer chemotherapy. Br J Cancer 48 (5): 657-63, 1983.</Citation><Citation idx="37" PMID="3035479">Chan HS, Correia JA, MacLeod SM: Nabilone versus prochlorperazine for control of cancer chemotherapy-induced emesis in children: a double-blind, crossover trial. Pediatrics 79 (6): 946-52, 1987.</Citation><Citation idx="38" PMID="6299551">Johansson R, Kilkku P, Groenroos M: A double-blind, controlled trial of nabilone vs. prochlorperazine for refractory emesis induced by cancer chemotherapy. Cancer Treat Rev 9 (Suppl B): 25-33, 1982.</Citation><Citation idx="39" PMID="3002167">Niiranen A, Mattson K: A cross-over comparison of nabilone and prochlorperazine for emesis induced by cancer chemotherapy. Am J Clin Oncol 8 (4): 336-40, 1985.</Citation><Citation idx="40">National Comprehensive Cancer Network: NCCN Clinical Practice Guidelines in Oncology: Antiemesis. Version 1.2021. Plymouth Meeting, Pa: National Comprehensive Cancer Network, 2021. <ExternalRef xref="https://www.nccn.org/professionals/physician_gls/pdf/antiemesis.pdf">Available online with free registration</ExternalRef>. Last accessed August 26, 2021..</Citation><Citation idx="41" PMID="32658626">Hesketh PJ, Kris MG, Basch E, et al.: Antiemetics: ASCO Guideline Update. J Clin Oncol 38 (24): 2782-2797, 2020.</Citation><Citation idx="42" PMID="11440936">Tramèr MR, Carroll D, Campbell FA, et al.: Cannabinoids for control of chemotherapy induced nausea and vomiting: quantitative systematic review. BMJ 323 (7303): 16-21, 2001.</Citation><Citation idx="43" PMID="16540272">Ben Amar M: Cannabinoids in medicine: A review of their therapeutic potential. J Ethnopharmacol 105 (1-2): 1-25, 2006.</Citation><Citation idx="44" PMID="26561338">Smith LA, Azariah F, Lavender VT, et al.: Cannabinoids for nausea and vomiting in adults with cancer receiving chemotherapy. Cochrane Database Syst Rev  (11): CD009464, 2015.</Citation><Citation idx="45" PMID="17355735">Meiri E, Jhangiani H, Vredenburgh JJ, et al.: Efficacy of dronabinol alone and in combination with ondansetron versus ondansetron alone for delayed chemotherapy-induced nausea and vomiting. Curr Med Res Opin 23 (3): 533-43, 2007.</Citation><Citation idx="46" PMID="6261926">Chang AE, Shiling DJ, Stillman RC, et al.: A prospective evaluation of delta-9-tetrahydrocannabinol as an antiemetic in patients receiving adriamycin and cytoxan chemotherapy. Cancer 47 (7): 1746-51, 1981.</Citation><Citation idx="47" PMID="293141" MedlineID="80086122">Chang AE, Shiling DJ, Stillman RC, et al.: Delta-9-tetrahydrocannabinol as an antiemetic in cancer patients receiving high-dose methotrexate. A prospective, randomized evaluation. Ann Intern Med 91 (6): 819-24, 1979.</Citation><Citation idx="48">Levitt M, Faiman C, Hawks R, et al.: Randomized double blind comparison of delta-9-tetrahydrocannabinol and marijuana as chemotherapy antiemetics. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  3: A-C354, 91, 1984.</Citation><Citation idx="49">Musty RE, Rossi R: Effects of smoked cannabis
and oral delta-9-tetrahydrocannabinol
on nausea and emesis
after cancer chemotherapy:
a review of state clinical trials. Journal of Cannabis Therapeutics  1 (1): 29-56, 2001. <ExternalRef xref="http://www.cannabis-med.org/data/pdf/2001-01-2.pdf">Also available online</ExternalRef>. Last accessed October 18, 2017.</Citation><Citation idx="50" PMID="21039759">Duran M, Pérez E, Abanades S, et al.: Preliminary efficacy and safety of an oromucosal standardized cannabis extract in chemotherapy-induced nausea and vomiting. Br J Clin Pharmacol 70 (5): 656-63, 2010.</Citation><Citation idx="51" PMID="39151115">Grimison P, Mersiades A, Kirby A, et al.: Oral Cannabis Extract for Secondary Prevention of Chemotherapy-Induced Nausea and Vomiting: Final Results of a Randomized, Placebo-Controlled, Phase II/III Trial. J Clin Oncol 42 (34): 4040-4050, 2024.</Citation><Citation idx="52">Regelson W, Butler JR, Schulz J, et al.: Delta-9-tetrahydrocannabinol  as  an  effective  antidepressant  and appetite-stimulating agent in advanced cancer patients. In: Braude MC, Szara S: The  Pharmacology  of  Marihuana. Raven Press, 1976, pp  763-76.</Citation><Citation idx="53" PMID="21343383">Brisbois TD, de Kock IH, Watanabe SM, et al.: Delta-9-tetrahydrocannabinol may palliate altered chemosensory perception in cancer patients: results of a randomized, double-blind, placebo-controlled pilot trial. Ann Oncol 22 (9): 2086-93, 2011.</Citation><Citation idx="54" PMID="29550881">Turcott JG, Del Rocío Guillen Núñez M, Flores-Estrada D, et al.: The effect of nabilone on appetite, nutritional status, and quality of life in lung cancer patients: a randomized, double-blind clinical trial. Support Care Cancer 26 (9): 3029-3038, 2018.</Citation><Citation idx="55" PMID="11786587" MedlineID="21646473">Jatoi A, Windschitl HE, Loprinzi CL, et al.: Dronabinol versus megestrol acetate versus combination therapy for cancer-associated anorexia: a North Central Cancer Treatment Group study. J Clin Oncol 20 (2): 567-73, 2002.</Citation><Citation idx="56" PMID="3774823">Foltin RW, Brady JV, Fischman MW: Behavioral analysis of marijuana effects on food intake in humans. Pharmacol Biochem Behav 25 (3): 577-82, 1986.</Citation><Citation idx="57" PMID="3228283">Foltin RW, Fischman MW, Byrne MF: Effects of smoked marijuana on food intake and body weight of humans living in a residential laboratory. Appetite 11 (1): 1-14, 1988.</Citation><Citation idx="58" PMID="16849753">Strasser F, Luftner D, Possinger K, et al.: Comparison of orally administered cannabis extract and delta-9-tetrahydrocannabinol in treating patients with cancer-related anorexia-cachexia syndrome: a multicenter, phase III, randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial from the Cannabis-In-Cachexia-Study-Group. J Clin Oncol 24 (21): 3394-400, 2006.</Citation><Citation idx="59" PMID="22367503">Aggarwal SK: Cannabinergic pain medicine: a concise clinical primer and survey of randomized-controlled trial results. Clin J Pain 29 (2): 162-71, 2013.</Citation><Citation idx="60" PMID="10462067">Walker JM, Hohmann AG, Martin WJ, et al.: The neurobiology of cannabinoid analgesia. Life Sci 65 (6-7): 665-73, 1999.</Citation><Citation idx="61" PMID="9685157">Calignano A, La Rana G, Giuffrida A, et al.: Control of pain initiation by endogenous cannabinoids. Nature 394 (6690): 277-81, 1998.</Citation><Citation idx="62" PMID="9734389">Fields HL, Meng ID: Watching the pot boil. Nat Med 4 (9): 1008-9, 1998.</Citation><Citation idx="63" PMID="1091664">Noyes R, Brunk SF, Baram DA, et al.: Analgesic effect of delta-9-tetrahydrocannabinol. J Clin Pharmacol 15 (2-3): 139-43, 1975 Feb-Mar.</Citation><Citation idx="64" PMID="50159">Noyes R, Brunk SF, Avery DA, et al.: The analgesic properties of delta-9-tetrahydrocannabinol and codeine. Clin Pharmacol Ther 18 (1): 84-9, 1975.</Citation><Citation idx="65" PMID="19896326">Johnson JR, Burnell-Nugent M, Lossignol D, et al.: Multicenter, double-blind, randomized, placebo-controlled, parallel-group study of the efficacy, safety, and tolerability of THC:CBD extract and THC extract in patients with intractable cancer-related pain. J Pain Symptom Manage 39 (2): 167-79, 2010.</Citation><Citation idx="66" PMID="22483680">Portenoy RK, Ganae-Motan ED, Allende S, et al.: Nabiximols for opioid-treated cancer patients with poorly-controlled chronic pain: a randomized, placebo-controlled, graded-dose trial. J Pain 13 (5): 438-49, 2012.</Citation><Citation idx="67" PMID="23141881">Johnson JR, Lossignol D, Burnell-Nugent M, et al.: An open-label extension study to investigate the long-term safety and tolerability of THC/CBD oromucosal spray and oromucosal THC spray in patients with terminal cancer-related pain refractory to strong opioid analgesics. J Pain Symptom Manage 46 (2): 207-18, 2013.</Citation><Citation idx="68" PMID="18402303">Maida V, Ennis M, Irani S, et al.: Adjunctive nabilone in cancer pain and symptom management: a prospective observational study using propensity scoring. J Support Oncol 6 (3): 119-24, 2008.</Citation><Citation idx="69" PMID="22048225">Abrams DI, Couey P, Shade SB, et al.: Cannabinoid-opioid interaction in chronic pain. Clin Pharmacol Ther 90 (6): 844-51, 2011.</Citation><Citation idx="70" PMID="23237736">Wilsey B, Marcotte T, Deutsch R, et al.: Low-dose vaporized cannabis significantly improves neuropathic pain. J Pain 14 (2): 136-48, 2013.</Citation><Citation idx="71" PMID="18403272">Wilsey B, Marcotte T, Tsodikov A, et al.: A randomized, placebo-controlled, crossover trial of cannabis cigarettes in neuropathic pain. J Pain 9 (6): 506-21, 2008.</Citation><Citation idx="72" PMID="33613702">Waissengrin B, Mirelman D, Pelles S, et al.: Effect of cannabis on oxaliplatin-induced peripheral neuropathy among oncology patients: a retrospective analysis. Ther Adv Med Oncol 13: 1758835921990203, 2021.</Citation><Citation idx="73" PMID="23742737">Lynch ME, Cesar-Rittenberg P, Hohmann AG: A double-blind, placebo-controlled, crossover pilot trial with extension using an oral mucosal cannabinoid extract for treatment of chemotherapy-induced neuropathic pain. J Pain Symptom Manage 47 (1): 166-73, 2014.</Citation><Citation idx="74" PMID="34085149">Zylla DM, Eklund J, Gilmore G, et al.: A randomized trial of medical cannabis in patients with stage IV cancers to assess feasibility, dose requirements, impact on pain and opioid use, safety, and overall patient satisfaction. Support Care Cancer 29 (12): 7471-7478, 2021.</Citation><Citation idx="75" PMID="4426188">Noyes R, Baram DA: Cannabis analgesia. Compr Psychiatry 15 (6): 531-5, 1974 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="76" PMID="30073295">Zhang H, Xie M, Archibald SD, et al.: Association of Marijuana Use With Psychosocial and Quality of Life Outcomes Among Patients With Head and Neck Cancer. JAMA Otolaryngol Head Neck Surg 144 (11): 1017-1022, 2018.</Citation><Citation idx="77" PMID="34094937">Schloss J, Lacey J, Sinclair J, et al.: A Phase 2 Randomised Clinical Trial Assessing the Tolerability of Two Different Ratios of Medicinal Cannabis in Patients With High Grade Gliomas. Front Oncol 11: 649555, 2021.</Citation><Citation idx="78" PMID="36409969">Hardy J, Greer R, Huggett G, et al.: Phase IIb Randomized, Placebo-Controlled, Dose-Escalating, Double-Blind Study of Cannabidiol Oil for the Relief of Symptoms in Advanced Cancer (MedCan1-CBD). J Clin Oncol 41 (7): 1444-1452, 2023.</Citation><Citation idx="79" PMID="37635461">Chhabra M, Ben-Eltriki M, Paul A, et al.: Cannabinoids for symptom management in children with cancer: A systematic review and meta-analysis. Cancer 129 (22): 3656-3670, 2023.</Citation><Citation idx="80" PMID="31424297">Ofir R, Bar-Sela G, Weyl Ben-Arush M, et al.: Medical marijuana use for pediatric oncology patients: single institution experience. Pediatr Hematol Oncol 36 (5): 255-266, 2019.</Citation><Citation idx="81" PMID="34672127">Oberoi S, Protudjer JLP, Rapoport A, et al.: Perspectives of pediatric oncologists and palliative care physicians on the therapeutic use of cannabis in children with cancer. Cancer Rep (Hoboken) 5 (9): e1551, 2022.</Citation><Citation idx="82" PMID="29233937">Ananth P, Ma C, Al-Sayegh H, et al.: Provider Perspectives on Use of Medical Marijuana in Children With Cancer. Pediatrics 141 (1): , 2018.</Citation><Citation idx="83" PMID="7730690">Beal JE, Olson R, Laubenstein L, et al.: Dronabinol as a treatment for anorexia associated with weight loss in patients with AIDS. J Pain Symptom Manage 10 (2): 89-97, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Efectos adversos</Title><SummarySection id="_88"><Title><ScientificName>Cannabis</ScientificName> y canabinoides</Title><Para id="_12">Debido a que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000716077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">canabinoides</GlossaryTermRef>, a diferencia de los receptores de <GlossaryTermRef href="CDR0000045054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">opioides</GlossaryTermRef>, no se encuentran en las áreas del tronco cerebral que controlan la respiración, no se producen sobredosis mortales de <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName> ni canabinoides.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Sin embargo, los receptores de canabinoides están presentes en otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> de todo el cuerpo, no solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_338" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000415551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Taquicardia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hipotensión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Congestión <GlossaryTermRef href="CDR0000044197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conjuntival</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Broncodilatación.</ListItem>
        <ListItem>Relajación muscular.</ListItem>
        <ListItem>Disminución de la motilidad <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_75">Aunque algunos consideran que los canabinoides son <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drogas</GlossaryTermRef> adictivas, su potencial adictivo es mucho más bajo que el de otros fármacos de venta con <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receta</GlossaryTermRef> u otras drogas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/> El encéfalo desarrolla tolerancia a los canabinoides.</Para><Para id="_76">Se han observado <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000748333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abstinencia</GlossaryTermRef> como irritabilidad, <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> con perturbación de <GlossaryTermRef href="CDR0000462676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electroencefalograma</GlossaryTermRef> durante el sueño, inquietud, <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> y, con poca frecuencia, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y calambres. Sin embargo, estos síntomas parecen ser leves en comparación con los síntomas de abstinencia relacionados con opiáceos o <GlossaryTermRef href="CDR0000694849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benzodiacepinas</GlossaryTermRef> y, por lo general, los síntomas desaparecen después de pocos días.</Para><Para id="_77">A diferencia de otras drogas de uso común, los canabinoides se almacenan en el tejido adiposo y se excretan a una tasa baja (semivida de 1–3 días), por lo que incluso el cese abrupto de la ingesta de canabinoides no se relaciona con la rápida disminución en las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> que precipitarían síntomas de abstinencia graves o repentinos o necesidades imperiosas de consumir la droga.</Para><Para id="_294">El canabidiol (CBD) es un inhibidor de las isoformas del citocromo P450 <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis>. Debido a que muchos tratamientos contra el cáncer se metabolizan mediante esas <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef>, el uso simultáneo de aceites de CBD muy concentrados podría aumentar la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> o disminuir la efectividad de esos tratamientos.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_156">Dado que el humo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> contiene muchos de los mismos componentes que el humo del <GlossaryTermRef href="CDR0000439432" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tabaco</GlossaryTermRef>, hay preocupaciones válidas acerca de los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000045852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmonares</GlossaryTermRef> adversos de <Emphasis>Cannabis</Emphasis> <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalado</GlossaryTermRef>. En un estudio longitudinal de una población no oncológica se evaluaron las mediciones repetidas del funcionamiento pulmonar durante más de 20 años en 5115 hombres y mujeres cuyos antecedentes de consumo de cigarrillos de tabaco y de <Emphasis>Cannabis</Emphasis>, se conocían.<Reference refidx="8"/> Mientras que la exposición al tabaco se relacionó con un funcionamiento pulmonar disminuido, los investigadores concluyeron que el consumo ocasional y la acumulación baja de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> no se relacionó con efectos adversos sobre el funcionamiento de los pulmones (volumen espiratorio forzado en el primer segundo [VEF1] y capacidad vital forzada [CVF]).</Para></SummarySection><SummarySection id="_353"><Title>Interacciones con las terapias convencionales contra el cáncer</Title><Para id="_354">Las interacciones potenciales del citocromo P450 con preparaciones de aceite de Δ-9-tetrahidrocanabinol y canabidiol muy concentradas son motivo de preocupación.<Reference refidx="9"/> Se han realizado pocos estudios de interacción farmacocinética con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> o canabinoides y terapias convencionales contra el cáncer. No hay evidencia clínica suficiente que respalde la creencia de que cantidades relativamente pequeñas de canabinoides activos afecten de manera sustancial el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> relativamente grandes de fármacos <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_355">En un estudio de observación israelí se evaluó el efecto del consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> durante la inmunoterapia con nivolumab.<Reference refidx="10"/> En el estudio, 140 pacientes con melanoma en estadio avanzado, cáncer de pulmón de células no pequeñas y carcinoma de células renales recibieron el inhibidor de puntos de control nivolumab (89 pacientes recibieron nivolumab solo y 51 pacientes recibieron nivolumab con <ScientificName>Cannabis</ScientificName>). En un modelo multivariante, <ScientificName>Cannabis</ScientificName> fue el único factor significativo que redujo la tasa de respuesta a la inmunoterapia (37,5 % en pacientes que recibieron nivolumab solo, en comparación con 15,9 % en pacientes que recibieron nivolumab con <ScientificName>Cannabis</ScientificName> [oportunidad relativa, 3,13; intervalo de confianza 95 %, 1,24–8,1; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,016]). No se encontraron diferencias en la supervivencia sin progresión ni en la supervivencia global. En un estudio prospectivo de observación posterior de los mismos investigadores se hizo un seguimiento a 102 pacientes con cánceres metastáticos que iniciaban inmunoterapia.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 2Dii</LOERef>] De los pacientes, 68 recibieron inmunoterapia sola mientras que 34 pacientes consumieron <ScientificName>Cannabis</ScientificName> durante la inmunoterapia. Más de la mitad de los pacientes de cada grupo tenía cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio IV. Fue menos probable que los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> recibieran inmunoterapia como intervención de primera línea (24 %), en comparación con los que no la utilizaban (46 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03). Los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> mostraron un porcentaje significativamente más bajo de beneficio clínico (39 % de los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> con respuesta parcial o completa, o enfermedad estable, en comparación con 59 % de los que no la utilizaban [<Emphasis>P</Emphasis> = 0,035]). En el <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef>, la mediana de tiempo de progresión del tumor fue de 3,4 meses en los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, en comparación con 13,1 meses en los que no la utilizaban y la tasa de supervivencia general fue de 6,4 meses para los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName>, en comparación con 28,5 meses para los que no la utilizaban. Los investigadores también observaron que los usuarios de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> notificaron una tasa más baja de experiencias adversas relacionadas con el tratamiento en general, en comparación con los que no la usaban, con menos efectos adversos relacionados con el sistema inmunitario (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,057). Los investigadores sostuvieron que estos hallazgos quizás se relacionen con los posibles efectos inmunosupresores de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> y concluyeron que el consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> se debe evaluar de forma minuciosa en pacientes con neoplasias malignas en estadio avanzado que se tratan con inmunoterapia. Las limitaciones señaladas por los autores que quizás sean factores de confusión en este análisis incluyen la naturaleza observacional del estudio, el tamaño relativamente pequeño de la muestra y la alta heterogeneidad de los participantes.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8972919">Adams IB, Martin BR: Cannabis: pharmacology and toxicology in animals and humans. Addiction 91 (11): 1585-614, 1996.</Citation><Citation idx="2">Grotenhermen F, Russo E, eds.: Cannabis and Cannabinoids: Pharmacology, Toxicology, and Therapeutic Potential. The Haworth Press, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="17136871">Sutton IR, Daeninck P: Cannabinoids in the management of intractable chemotherapy-induced nausea and vomiting and cancer-related pain. J Support Oncol 4 (10): 531-5, 2006 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="4" PMID="14570037">Guzmán M: Cannabinoids: potential anticancer agents. Nat Rev Cancer 3 (10): 745-55, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="21821735">Yamaori S, Okamoto Y, Yamamoto I, et al.: Cannabidiol, a major phytocannabinoid, as a potent atypical inhibitor for CYP2D6. Drug Metab Dispos 39 (11): 2049-56, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="23318708">Jiang R, Yamaori S, Okamoto Y, et al.: Cannabidiol is a potent inhibitor of the catalytic activity of cytochrome P450 2C19. Drug Metab Pharmacokinet 28 (4): 332-8, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="36849134">Guedon M, Le Bozec A, Brugel M, et al.: Cannabidiol-drug interaction in cancer patients: A retrospective study in a real-life setting. Br J Clin Pharmacol 89 (7): 2322-2328, 2023.</Citation><Citation idx="8" PMID="22235088">Pletcher MJ, Vittinghoff E, Kalhan R, et al.: Association between marijuana exposure and pulmonary function over 20 years. JAMA 307 (2): 173-81, 2012.</Citation><Citation idx="9">Kocis PT, Vrana KE: Delta-9-tetrahydrocannabinol and cannabidiol drug-drug interactions. Med Cannabis Cannabinoids  3 (1): 61-73, 2020.</Citation><Citation idx="10" PMID="30670598">Taha T, Meiri D, Talhamy S, et al.: Cannabis Impacts Tumor Response Rate to Nivolumab in Patients with Advanced Malignancies. Oncologist 24 (4): 549-554, 2019.</Citation><Citation idx="11" PMID="32872248">Bar-Sela G, Cohen I, Campisi-Pinto S, et al.: Cannabis Consumption Used by Cancer Patients during Immunotherapy Correlates with Poor Clinical Outcome. Cancers (Basel) 12 (9): , 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Resumen de la evidencia sobre <Emphasis>Cannabis</Emphasis> y canabinoides</Title><Para id="_14">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos de las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se informa, siempre que sea posible, sobre la solidez de los datos probatorios (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_70" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica con revisión externa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o desenlaces tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> ante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejoría de la supervivencia, o una mejoría cuantificable en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes que permitan llevar a cabo una evaluación valiosa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_92">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los 2 puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes posibles e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los tratamientos de medicina complementaria y alternativa (MCA) para las personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><ItemizedList id="_90" Style="simple">
      <ListTitle>Canabinoides</ListTitle>
      <ListItem>Se han llevado a cabo varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> en los que se sustenta un efecto beneficioso de los canabinoides (<GlossaryTermRef href="CDR0000045240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dronabinol</GlossaryTermRef> y nabilona) en relación con las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef> (NyV) causados por la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> en comparación con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> aprobó el uso de dronabinol y nabilona para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de las NyV causados por la quimioterapia en pacientes con cáncer, pero no para otro tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento de los síntomas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><ItemizedList id="_91" Style="bullet">
      <ListTitle>Cannabis</ListTitle>
      <ListItem>Se realizaron 10 ensayos clínicos sobre el consumo de <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000716285" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cannabis</GlossaryTermRef></ScientificName>      <GlossaryTermRef href="CDR0000044600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhalado</GlossaryTermRef>  en pacientes de cáncer que se pueden subdividir en 2 grupos. En 4 estudios pequeños de un grupo se evaluó la actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000046084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiemética</GlossaryTermRef>, pero cada estudio exploró una población diferente de pacientes y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de quimioterapia también fue distinto. En el primer estudio no se demostró ningún efecto; en el segundo estudio, no se observó ningún efecto positivo, en comparación con el placebo; el informe del tercer estudio no proporcionó información suficiente para caracterizar el resultado general como positivo o neutro. En consecuencia, no hay datos suficientes para proporcionar una <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia científica general sobre la utilidad de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> en las NyV causados por la quimioterapia. Al parecer, no se han publicado ensayos clínicos controlados sobre el uso de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> para otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer o el tratamiento.</ListItem>
      <ListItem>Cada vez son más los ensayos en los que se evalúa la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> en la mucosa oral de  <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de planta de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> con concentraciones fijas de componentes canabinoides, dado que las agencias nacionales de control de medicamentos en Canadá y algunos países europeos han emitido autorizaciones para el dolor del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>En la actualidad, no hay evidencia suficiente para recomendar la inhalación de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> como tratamiento para los síntomas relacionados con el cáncer, los síntomas relacionados con el tratamiento del cáncer o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el tratamiento del cáncer; sin embargo, se necesita más investigación.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_134"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/16/2025)</Title><Para id="_135">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_410"><Strong><SummaryRef href="CDR0000775842#_3" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Información general</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_409">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000775842#_408" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de una encuesta multicéntrica sobre percepciones, prevalencia y patrones de consumo de <ScientificName>Cannabis</ScientificName> entre 13 180 pacientes con varios tipos de cáncer tratados en 12 centros oncológicos designados por el Instituto Nacional del cáncer (se citó a Ellison et al. como referencia 4).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000775842#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de Cannabis y canabinoides en el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Cannabis y canabinoides. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cannabis-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000683767"/><DateFirstPublished>2015-09-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
