<Summary id="CDR0000778123"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de los  extractos de muérdago como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Extractos de muérdago (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Extractos de muérdago (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041724">mistletoe extract</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_59">This PDQ cancer information summary has current information about the use of mistletoe extracts in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_60">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Cancer Complementary and Alternative Medicine Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>mistletoe extract</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Extractos de muérdago (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Extractos de muérdago</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Extractos de muérdago</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> es una planta <GlossaryTermRef href="CDR0000386221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semiparásita</GlossaryTermRef> que crece sobre muchos tipos de árboles, como el manzano, el roble, el pino y el olmo (vea la <SummaryRef href="CDR0000778123#_8" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>El tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de muérdago es una de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> para las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más estudiadas. En Europa, los extractos de muérdago son los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> que más se <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetan</GlossaryTermRef> a los pacientes con cáncer (vea la <SummaryRef href="CDR0000778123#_8" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      
      <ListItem>Por lo general, los extractos de muérdago se administran mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> debajo de la piel o, con menos frecuencia, en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef>, en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad pleural</GlossaryTermRef> o en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000778123#_16" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Pregunta 2</SummaryRef>).</ListItem>
      
      
      <ListItem>Se han notificado pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> por el uso de extractos de muérdago (vea la <SummaryRef href="CDR0000778123#_25" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Pregunta 5</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no ha aprobado el uso de los extractos de muérdago para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000778123#_28" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Pregunta 6</SummaryRef>).</ListItem>
      
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2"><Title>Preguntas y respuestas sobre el muérdago</Title><QandASet id="_7">
      <QandAEntry id="_8">
        <Question>¿Qué es el muérdago?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> es una planta <GlossaryTermRef href="CDR0000386221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semiparásita</GlossaryTermRef> que crece sobre muchos tipos de árboles, como el manzano, el roble, el arce, el olmo, el pino y el álamo. El muérdago se ha usado durante cientos de años para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044028" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epilepsia</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000440101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asma</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044038" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertensión</GlossaryTermRef>, los dolores de cabeza, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilidad</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">artritis</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reumatismo</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_47">El tratamiento con los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de muérdago es una de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más estudiadas. En Europa, los extractos de muérdago están entre los tratamientos que más se <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receta</GlossaryTermRef> a los pacientes con cáncer.</Para>
          
          
          
          <Para id="_10">Los productos de muérdago varían según los siguientes factores:</Para>
          <ItemizedList id="_35" Style="bullet">
            <ListItem>La especie del muérdago.</ListItem>
            <ListItem>El tipo de árbol  huésped en el que crece el muérdago.</ListItem><ListItem>La época del año en que se cosecha la planta.</ListItem><ListItem>El tipo de extracto que se usa y si se prepara mediante métodos <GlossaryTermRef href="CDR0000045712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">homeopáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            
            <ListItem>La empresa que elabora el producto.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_11">Los extractos de muérdago se preparan con soluciones a base de agua o soluciones de agua con <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohol</GlossaryTermRef>. Los productos de muérdago se nombran según el tipo de árbol en el que crece la planta. Por ejemplo, IscadorM crece en manzanos, IscadorP crece en pinos, IscadorQu crece en robles e IscadorU crece en olmos.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      
      
      <QandAEntry id="_16">
        <Question>¿Cómo se administran los extractos de muérdago?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_17">Por lo general, los extractos de muérdago se administran mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> debajo de la piel. Otras maneras menos comunes de administrar estos extractos son por la boca, en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef>, en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad pleural</GlossaryTermRef> o en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_18">
        <Question>¿Qué estudios de laboratorio o con animales se llevaron a cabo sobre el uso de extractos de muérdago?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_19">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, se prueba una sustancia en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> tumorales para determinar si tiene un efecto contra el cáncer. En los estudios con animales, se prueba un  <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento en ratones u otros animales para determinar si es seguro y eficaz. Los estudios de laboratorio y con animales se llevan a cabo antes de probar una sustancia en seres humanos.</Para>
        </Answer>
        <Answer>
          <Para id="_20">Los efectos de los extractos de muérdago se han probado en estudios de laboratorio y con animales. Para obtener información sobre los estudios de laboratorio y con animales en los que se usan extractos de muérdago, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000778124#_23" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef> en la versión para profesionales de la salud de este sumario.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_21">
        <Question>¿Se han realizado estudios sobre el uso de los extractos de muérdago en personas con cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_22">La mayor parte de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>, en los que se usaron los extractos de muérdago como tratamiento del cáncer, se llevaron a cabo en Europa. En muchos estudios, se utilizan productos del muérdago como <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> para tratar a los pacientes con cáncer. Si bien en algunos estudios se observó que los extractos de muérdago pueden ser eficaces contra el cáncer, los resultados se deben interpretar con cautela debido a que algunos de los estudios presentaban los siguientes inconvenientes:</Para><ItemizedList id="_61" Style="bullet"><ListItem>Número pequeño de participantes.</ListItem><ListItem>Falta de información detallada de los participantes.</ListItem><ListItem>Falta de información detallada de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Diseño precario del estudio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_62">En los estudios con una gran cantidad de participantes se notificaron los siguientes hallazgos:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet"><ListTitle>Cáncer de mama</ListTitle><ListItem>En un estudio con pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">postoperatorios</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama en estadio temprano</GlossaryTermRef>, se comparó el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> y extracto de muérdago con el tratamiento estándar solo. Se informaron menos reacciones adversas a medicamentos en el grupo que recibió extracto de muérdago.</ListItem><ListItem>En otro estudio con pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, se comparó la supervivencia entre los que recibieron tratamiento estándar y extracto de muérdago con los que recibieron tratamiento estándar solo. Se informó una mejora de la supervivencia en el grupo que recibió el extracto de muérdago.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_66" Style="bullet">
     <ListTitle>Cáncer colorrectal</ListTitle><ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000286525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo de cohorte</GlossaryTermRef> que se llevó a cabo entre 1993 y 2000, se analizó el uso de extracto de muérdago como una terapia adyuvante a largo plazo en los pacientes que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> que no se diseminó. En el estudio, se encontró que los pacientes que recibieron extracto de muérdago tuvieron una <GlossaryTermRef href="CDR0000044023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin enfermedad</GlossaryTermRef> más prolongada, menos eventos adversos y un mayor alivio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que los pacientes que no recibieron extractos de muérdago como terapia adyuvante.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_67" Style="bullet">
     <ListTitle>Cáncer de páncreas</ListTitle><ListItem>En un estudio que se publicó en 2013, se analizó el uso del extracto de muérdago en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>. Los pacientes recibieron los mejores <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados médicos de apoyo</GlossaryTermRef> y se asignaron de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatoria</GlossaryTermRef> a recibir un extracto de muérdago o ninguna <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia contra el cáncer</GlossaryTermRef>. Los resultados del estudio mostraron que los pacientes tratados con el extracto de muérdago tuvieron una mejora de la supervivencia en comparación con aquellos que no lo recibieron.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_68" Style="bullet">
     <ListTitle>Cáncer de pulmón de células no pequeñas</ListTitle><ListItem>En 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef>, se  comparó la quimioterapia con el extracto de muérdago en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef>. No se informaron diferencias en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> entre los 2 grupos.</ListItem><ListItem>En un estudio que se llevó a cabo entre 1978 y 1987, se analizó el uso de los extractos de muérdago en pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas que no era posible tratar mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. Los pacientes se asignaron de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatoria</GlossaryTermRef> para recibir 1 de los siguientes 3 tratamientos: 1) inyección de un extracto de muérdago; 2) inyección elaborada a partir de <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> de oveja que según se cree estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y tiene efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumorales</GlossaryTermRef>; 3) inyección de <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000556402" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B</GlossaryTermRef>. No hubo diferencia entre los resultados de la supervivencia o <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del tumor entre los 3 grupos. Se observó que más pacientes en el grupo del extracto de muérdago informó una mejora en la sensación de bienestar que en los otros grupos.</ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
     <ListTitle>Melanoma</ListTitle><ListItem>En un ensayo clínico aleatorizado de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> que recibieron un extracto de muérdago por 1 año, se encontró que el tiempo de supervivencia no aumentó.</ListItem></ItemizedList>
          
          
          
          
          
          <Para id="_51">
            <Strong>Revisiones de ensayos clínicos combinados</Strong>
          </Para>
          <Para id="_50">En las revisiones, se analizaron los efectos del extracto de muérdago en la calidad de vida, la supervivencia y el alivio de los síntomas en diferentes tipos de cáncer. Algunos estudios estaban bien diseñados e informaron beneficios para los pacientes, mientras que otros no lo estaban. En pocos estudios, se notificó una diferencia de la supervivencia o la calidad de vida en pacientes que recibieron extracto de muérdago en comparación con aquellos que no lo recibieron.</Para>
          
        <Para id="_70">Para obtener más información sobre estudios con extractos de muérdago, consulte la versión para profesionales de la salud del sumario <SummaryRef href="CDR0000778124" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Extractos de muérdago</SummaryRef>.</Para></Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_25">
        <Question>¿Se han notificado efectos secundarios o riesgos de los extractos de muérdago?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_26">Los efectos secundarios del uso de extractos de muérdago son la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> y el dolor en el sitio de la inyección, dolor de cabeza, <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, escalofríos, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y sensación de mucho cansancio. Se han informado algunos casos de reacciones alérgicas graves, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000285952" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">choque anafiláctico</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_53">En una revisión, se encontró que el tratamiento con extractos de muérdago no redujo la respuesta del sistema inmunitario. En algunos casos, las dosis altas de extractos de muérdago dañaron el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, pero este daño se pudo remediar. En otra revisión, se informaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef>, como problemas <GlossaryTermRef href="CDR0000044194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">circulatorios</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046615" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tromboflebitis</GlossaryTermRef>, hinchazón de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000443292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones alérgicas</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_64">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000285673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de cohorte</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observacional</GlossaryTermRef>se encontró que 3 tipos de extractos de muérdago  (Iscador, Helixor y abnobaVISCUM) fueron inocuos en un grupo pequeño de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades autoinmunitarias</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_28">
        <Question>¿La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó el uso de los extractos de muérdago para el tratamiento del cáncer en este país?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_29">La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no aprobó el uso de los extractos de  muérdago para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra afección.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_49"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_49_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Modificaciones a este sumario (06/29/2023)</Title><Para id="_4">Los sumarios del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este sumario a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_5">
      Se incorporaron cambios en este sumario para reflejar los introducidos en la versión para profesionales de la salud.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de los extractos de muérdago en el tratamiento de personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Extractos de muérdago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000449678"/><PatientVersionOf ref="CDR0000778124"/><DateFirstPublished>2016-01-22</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-06-29</DateLastModified></Summary>
