<Summary id="CDR0000778124"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de los  extractos de muérdago como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Extractos de muérdago (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/muerdago-pdq">Extractos de muérdago (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041724">mistletoe extract</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_243">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of mistletoe extracts in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_244">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>mistletoe extract</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Extractos de muérdago (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Extractos de muérdago (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Extractos de muérdago</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_2">En este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se proporciona una descripción general del uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> para el tratamiento de personas con cáncer. En este resumen se incluye una historia breve de la investigación sobre el muérdago, los resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del uso del muérdago.</Para><Para id="_3">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El muérdago es una planta <GlossaryTermRef href="CDR0000044075" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semiparásita</GlossaryTermRef> que se ha utilizado durante siglos para tratar numerosas dolencias humanas.</ListItem>
      <ListItem>El muérdago es de uso común en Europa, donde se fabrican y comercializan diferentes extractos como medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectables</GlossaryTermRef> de venta con receta. Estos medicamentos inyectables no se comercializan en los Estados Unidos y no están aprobados como tratamiento para las personas con cáncer.</ListItem>
      <ListItem>El uso del muérdago es uno de los tratamientos de la medicina complementaria y alternativa (MCA) más estudiados para el cáncer. En algunos países de Europa, los medicamentos hechos a base de muérdago europeo (<ScientificName>Viscum album</ScientificName>, Loranthaceae) se encuentran entre los más recetados que se ofrecen a los pacientes con cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Aunque las plantas y las bayas de muérdago se consideran tóxicas para los seres humanos, el uso de extracto de muérdago se ha relacionado con pocos efectos secundarios graves.</ListItem>
      <ListItem>El muérdago como tratamiento para las personas con cáncer se ha investigado en <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef>. Los informes sobre mejora de la supervivencia o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> han sido comunes, pero muchos de los estudios tienen deficiencias importantes que plantean dudas acerca de la fiabilidad de los hallazgos.</ListItem>
      <ListItem>En la actualidad, el uso de muérdago no es recomendable, salvo en el contexto de ensayos clínicos bien diseñados. Dichos ensayos serán valiosos para determinar con mayor claridad la posible utilidad del muérdago para tratar subconjuntos específicos de pacientes con cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_5">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_6">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como la aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general</Title><Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> es una planta <GlossaryTermRef href="CDR0000044075" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semiparásita</GlossaryTermRef> que ha despertado interés como posible antineoplásico porque se ha observado que los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> que se derivan de ella destruyen <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis><Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> para la regulación a la baja de <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> centrales que participan en la progresión tumoral, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia maligna</GlossaryTermRef> y la migración e invasión celular, como el TGF-β y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metaloproteinasas de matriz</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>Se ha demostrado que los extractos de muérdago cumplen las siguientes funciones:<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/></Para><ItemizedList id="_273" Style="bullet">
      <ListItem>Intensifican la <GlossaryTermRef href="CDR0000044606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lisis</GlossaryTermRef> de células <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> mediada por <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Reducen el potencial invasor y migratorio de las células tumorales.</ListItem>
      <ListItem>Estimulan las células del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> en estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis> e <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_274">Es posible que las <GlossaryTermRef href="CDR0000044094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">viscotoxinas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectinas</GlossaryTermRef> sean los 3 componentes del muérdago que producen estos efectos.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/> Las viscotoxinas son <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> pequeñas que muestran actividad citolítica y posible actividad de estimulación del sistema inmunitario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/> Las lectinas son <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> complejas compuestas de proteínas y <GlossaryTermRef href="CDR0000285960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carbohidratos</GlossaryTermRef> que son capaces de unirse al exterior de las células (por ejemplo, las células del sistema inmunitario) e inducir cambios bioquímicos en ellas.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/>
<Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/></Para><Para id="_275">Dada la capacidad del muérdago para estimular el sistema inmunitario, se clasificó como un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modificador de la respuesta biológica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="42"/> Los modificadores de la respuesta biológica constituyen un grupo diverso de moléculas <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicas</GlossaryTermRef> que se han utilizado en forma individual o combinada con otras sustancias para tratar el cáncer o para disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de los antineoplásicos. En entornos preclínicos se demostró que los extractos de muérdago tienen otros mecanismos de acción, como la antiangiogénesis.<Reference refidx="29"/></Para><Para id="_10">Los medicamentos con extractos de muérdago se utilizan más a menudo en el tratamiento de pacientes con cáncer en los países de habla alemana.<Reference refidx="46"/> Los extractos disponibles para la venta se comercializan bajo varias marcas, como Iscador (ver explicación de sufijos a continuación), Eurixor, Helixor, Isorel, Iscucin, Plenosol y abnobaVISCUM. Algunos extractos se comercializan con más de un nombre. Iscador, Isorel y Plenosol también se venden como Iscar, Vysorel y Lektinol, respectivamente. Todos estos productos se preparan con <ScientificName>Viscum album</ScientificName> (Loranthaceae) (<ScientificName>Viscum album</ScientificName> L. o muérdago europeo) y no se venden como fármacos en los Estados Unidos. Eurixor, Isorel y Vysorel ya no están disponibles para su comercialización.</Para><Para id="_100">Además del muérdago europeo, los extractos de un tipo de muérdago coreano (<ScientificName>Viscum album</ScientificName> var. <ScientificName>coloratum</ScientificName> [Kom.] Ohwi) demostraron tener citotoxicidad en estudios de laboratorio realizados <Emphasis>in vitro</Emphasis> e <Emphasis>in vivo</Emphasis>.<Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/></Para><Para id="_11">El muérdago crece en varios tipos de árboles y la composición química de sus extractos derivados depende de los siguientes aspectos:<Reference refidx="8"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/></Para><ItemizedList id="_276" Style="bullet">
      <ListItem>La especie del árbol anfitrión (por ejemplo, manzano, olmo, roble, pino, álamo o abeto).</ListItem>
      <ListItem>La época del año en que se cosecha.</ListItem>
      <ListItem>La forma de preparación de los extractos.</ListItem>
      <ListItem>El productor comercial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_12">Los extractos de muérdago se preparan como soluciones <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuosas</GlossaryTermRef> o soluciones de agua y alcohol, y pueden ser fermentados o no fermentados.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/> Algunos extractos se preparan según principios <GlossaryTermRef href="CDR0000045712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">homeopáticos</GlossaryTermRef> y otros no. En consecuencia, como medicamentos homeopáticos, por lo general no son extractos estandarizados químicos.<Reference refidx="10"/> <Reference refidx="60"/> Además, es posible subdividir los productos comerciales de acuerdo con las especies del árbol anfitrión; esto se suele indicar en el sufijo del nombre del producto. Iscador, un extracto acuoso fermentado de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> L., que se prepara como medicamento homeopático, se comercializa con uno de los siguientes nombres:<Reference refidx="57"/></Para><ItemizedList id="_277" Style="bullet">
      <ListItem>IscadorM (de manzanos; <ScientificName>Malus domestica</ScientificName>).</ListItem>
      <ListItem>IscadorP (de pinos; <ScientificName>Pinus sylvestris</ScientificName>).</ListItem>
      <ListItem>IscadorQu (de robles; <ScientificName>Quercus robur</ScientificName>).</ListItem>
      <ListItem>IscadorU (de olmos; <ScientificName>Ulmus minor</ScientificName>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_278">Helixor, un extracto acuoso sin fermentar de  <ScientificName>Viscum album</ScientificName> L., que se estandariza por su efecto biológico en las células <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucémicas</GlossaryTermRef> humanas <Emphasis>in vitro</Emphasis>, se comercializa con uno de los siguientes nombres:<Reference refidx="57"/></Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet">
      <ListItem>HelixorA (de abetos; <ScientificName>Picea abies</ScientificName>).</ListItem>
      <ListItem>HelixorM (de manzanos).</ListItem>
      <ListItem>HelixorP (de pinos; <ScientificName>Pinus sylvestris</ScientificName>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_280">Eurixor (ya no está disponible para su comercialización), un extracto acuoso sin fermentar de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> L. obtenido de álamos, según informes, se ajustó para que contenga una cantidad específica de una de las lectinas de muérdago (es decir, la lectina ML-1).<Reference refidx="57"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000778124#_17" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Antecedentes</SummaryRef>. Algunos autores sostienen que la elección del extracto debe depender del tipo de tumor y el sexo del paciente.<Reference refidx="55"/><Reference refidx="57"/><Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/></Para><Para id="_101">Una ML-1 recombinante de la bacteria <ScientificName>Escherichia coli</ScientificName> conocida como rViscumina o aviscumina se ha estudiado en el laboratorio y en ensayos clínicos de fase I. Como no es un extracto de muérdago, está fuera del alcance de este resumen.<Reference refidx="63"/></Para><Para id="_13">Por lo general, los extractos de muérdago se administran mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef>, aunque se ha indicado la administración por otras vías (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285972" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intrapleural</GlossaryTermRef>, intratumoral e intravenosa).<Reference refidx="19"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="55"/><Reference refidx="57"/><Reference refidx="60"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/><Reference refidx="67"/><Reference refidx="68"/><Reference refidx="69"/><Reference refidx="70"/> En la mayoría de los estudios notificados, se administraron inyecciones subcutáneas 2 a 3 veces por semana, pero la duración total del tratamiento varió de forma considerable.</Para><Para id="_14">El <ScientificName>Viscum album</ScientificName> se encuentra en la lista de la Homeopathic Pharmacopoeia de los Estados Unidos, que es el compendio de medicamentos homeopáticos oficial reconocido en este país.<Reference refidx="71"/> Aunque la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) tiene autoridad reglamentaria sobre los medicamentos homeopáticos, con frecuencia no ejerce dicha potestad, a menos que los medicamentos se formulen como inyectables, como el producto de muérdago que se describe en este resumen.</Para><Para id="_16">En este resumen, y siempre que sea posible, se especificará el extracto o producto de muérdago utilizado en cada estudio.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2344587" MedlineID="90263038">Jung ML, Baudino S, Ribéreau-Gayon G, et al.: Characterization of cytotoxic proteins from mistletoe (Viscum album L.). Cancer Lett 51 (2): 103-8, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="2345458" MedlineID="90265114">Kuttan G, Vasudevan DM, Kuttan R: Effect of a preparation from Viscum album on tumor development in vitro and in mice. J Ethnopharmacol 29 (1): 35-41, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="2257937" MedlineID="91078479">Walzel H, Jonas L, Rosin T, et al.: Relationship between internalization kinetics and cytotoxicity of mistletoe lectin I to L1210 leukaemia cells. Folia Biol (Praha) 36 (3-4): 181-8, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="8292069" MedlineID="94121687">Janssen O, Scheffler A, Kabelitz D: In vitro effects of mistletoe extracts and mistletoe lectins. Cytotoxicity towards tumor cells due to the induction of programmed cell death (apoptosis). Arzneimittelforschung 43 (11): 1221-7, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="8233280" MedlineID="94051001">Jurin M, Zarković N, Hrzenjak M, et al.: Antitumorous and immunomodulatory effects of the Viscum album L. preparation Isorel. Oncology 50 (6): 393-8, 1993 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="6">Schaller G, Urech K, Giannattasio M: Cytotoxicity of different viscotoxins and extracts from the European subspecies Viscum album L. Phytother Res  10 (6): 473-7, 1996.</Citation><Citation idx="7" PMID="11296616" MedlineID="21191330">Gabius HJ, Darro F, Remmelink M, et al.: Evidence for stimulation of tumor proliferation in cell lines and histotypic cultures by clinically relevant low doses of the galactoside-binding mistletoe lectin, a component of proprietary extracts. Cancer Invest 19 (2): 114-26, 2001.</Citation><Citation idx="8" PMID="11984083" MedlineID="21978681">Maier G, Fiebig HH: Absence of tumor growth stimulation in a panel of 16 human tumor cell lines by mistletoe extracts in vitro. Anticancer Drugs 13 (4): 373-9, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="3543782" MedlineID="87116899">Franz H: Mistletoe lectins and their A and B chains. Oncology 43 (Suppl 1): 23-34, 1986.</Citation><Citation idx="10" PMID="12168816" MedlineID="22158496">Mengs U, Göthel D, Leng-Peschlow E: Mistletoe extracts standardized to mistletoe lectins in oncology: review on current status of preclinical research. Anticancer Res 22 (3): 1399-407, 2002 May-Jun.</Citation><Citation idx="11" PMID="23133496">Podlech O, Harter PN, Mittelbronn M, et al.: Fermented mistletoe extract as a multimodal antitumoral agent in gliomas. Evid Based Complement Alternat Med 2012: 501796, 2012.</Citation><Citation idx="12" PMID="28101577">Schötterl S, Hübner M, Armento A, et al.: Viscumins functionally modulate cell motility-associated gene expression. Int J Oncol 50 (2): 684-696, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="8933823" MedlineID="97087884">Hostanska K, Hajto T, Spagnoli GC, et al.: A plant lectin derived from Viscum album induces cytokine gene expression and protein production in cultures of human peripheral blood mononuclear cells. Nat Immun 14 (5-6): 295-304, 1995.</Citation><Citation idx="14" PMID="8929248" MedlineID="96109468">Beuth J, Stoffel B, Ko HL, et al.: Immunomodulating ability of galactoside-specific lectin standardized and depleted mistletoe extract. Arzneimittelforschung 45 (11): 1240-2, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="9042260" MedlineID="97194822">Lenartz D, Stoffel B, Menzel J, et al.: Immunoprotective activity of the galactoside-specific lectin from mistletoe after tumor destructive therapy in glioma patients. Anticancer Res 16 (6B): 3799-802, 1996 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="16" PMID="9191874" MedlineID="97335208">Fischer S, Scheffler A, Kabelitz D: Oligoclonal in vitro response of CD4 T cells to vesicles of mistletoe extracts in mistletoe-treated cancer patients. Cancer Immunol Immunother 44 (3): 150-6, 1997.</Citation><Citation idx="17">Preisfeld A: Influence of aqueous mistletoe preparations on humoral immune parameters with emphasis on the cytotoxicity of human complement in breast cancer patients. Forsch Komplementarmed  4 (4): 224-8, 1997.</Citation><Citation idx="18">Chernyshov VP, Omelchenko LI, Heusser P, et al.: Immunomodulatory actions of Viscum album (Iscador) in children with recurrent respiratory disease as a result of the Chernobyl nuclear accident. Complement Ther Med  5 (3): 141-6, 1997.</Citation><Citation idx="19" PMID="9568181" MedlineID="98229602">Heiny BM, Albrecht V, Beuth J: Correlation of immune cell activities and beta-endorphin release in breast carcinoma patients treated with galactose-specific lectin standardized mistletoe extract. Anticancer Res 18 (1B): 583-6, 1998 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="20" PMID="9878694" MedlineID="99096484">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Characterisation of granulocyte stimulation by thionins from European mistletoe and from wheat. Biochim Biophys Acta 1426 (1): 80-90, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="10368652" MedlineID="99297033">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Thionins from Viscum album L: influence of the viscotoxins on the activation of granulocytes. Anticancer Res 19 (2A): 1037-42, 1999 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="22">Mistletoe. In: Murray MT: The Healing Power of Herbs. Prima Publishing, 1995, pp 253-9.</Citation><Citation idx="23" PMID="10928154" MedlineID="20383289">Lenartz D, Dott U, Menzel J, et al.: Survival of glioma patients after complementary treatment with galactoside-specific lectin from mistletoe. Anticancer Res 20 (3B): 2073-6, 2000 May-Jun.</Citation><Citation idx="24" PMID="11165126" MedlineID="21094742">Steuer-Vogt MK, Bonkowsky V, Ambrosch P, et al.: The effect of an adjuvant mistletoe treatment programme in resected head and neck cancer patients: a randomised controlled clinical trial. Eur J Cancer 37 (1): 23-31, 2001.</Citation><Citation idx="25" PMID="12050495" MedlineID="22045521">Goebell PJ, Otto T, Suhr J, et al.: Evaluation of an unconventional treatment modality with mistletoe lectin to prevent recurrence of superficial bladder cancer: a randomized phase II trial. J Urol 168 (1): 72-5, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="12232491" MedlineID="22218560">Stauder H, Kreuser ED: Mistletoe extracts standardised in terms of mistletoe lectins (ML I) in oncology: current state of clinical research. Onkologie 25 (4): 374-80, 2002.</Citation><Citation idx="27" PMID="27428940">Saha C, Das M, Stephen-Victor E, et al.: Differential Effects of Viscum album Preparations on the Maturation and Activation of Human Dendritic Cells and CD4⁺ T Cell Responses. Molecules 21 (7): , 2016.</Citation><Citation idx="28" PMID="22028854">Hegde P, Maddur MS, Friboulet A, et al.: Viscum album exerts anti-inflammatory effect by selectively inhibiting cytokine-induced expression of cyclooxygenase-2. PLoS One 6 (10): e26312, 2011.</Citation><Citation idx="29" PMID="19661299">Elluru SR, VAN Huyen JP, Delignat S, et al.: Antiangiogenic properties of viscum album extracts are associated with endothelial cytotoxicity. Anticancer Res 29 (8): 2945-50, 2009.</Citation><Citation idx="30" PMID="18533025">Elluru SR, Duong van Huyen JP, Delignat S, et al.: Induction of maturation and activation of human dendritic cells: a mechanism underlying the beneficial effect of Viscum album as complimentary therapy in cancer. BMC Cancer 8: 161, 2008.</Citation><Citation idx="31" PMID="16927527">Elluru S, Duong Van Huyen JP, Delignat S, et al.: Molecular mechanisms underlying the immunomodulatory effects of mistletoe (Viscum album L.) extracts Iscador. Arzneimittelforschung 56 (6A): 461-6, 2006.</Citation><Citation idx="32">Frohne D, Pfander HJ: Viscum album. In: Frohne D, Pfander HJ: Giftpflanzen: ein Handbuch für Apotheker, Ärzte,
                      Toxikologen und Biologen. 3rd rev. ed. Wissenschaftliche Verlagsgesellschaft, 1987, pp 179-80.</Citation><Citation idx="33">Pusztai A, Grant G, Pfuller U, et al.: Nutritional and metabolic effects of mistletoe lectin ML-1 (type 2 RIP) in the rat. In: European Cooperation in the Field of Scientific and Technical Research: COST 98: Effects of Antinutrients on the Nutritional Value of Legume Diets. European Commission, Directorate-General XII, Science, Research and Development, 1998, pp 164-7.</Citation><Citation idx="34">Pusztai A, Grant G, Gelencsér E, et al.: Effects of an orally administered mistletoe (type-2 RIP) lectin on growth, body composition, small intestinal structure, and insulin levels in young rats. J Nutr Biochem  9 (1): 31-6, 1998.</Citation><Citation idx="35">Ewen SWB, Bardocz S, Grant G, et al.: The effects of PHA and mistletoe lectin binding to epithelium of rat and mouse gut. In: European Cooperation in the Field of Scientific and Technical Research: COST 98: Effects of Antinutrients on the Nutritional Value of Legume Diets. European Commission, Directorate-General XII, Science, Research and Development, 1998, pp 221-5.</Citation><Citation idx="36">Pryme IF, Bardocz S, Grant G, et al.: The plant lectins PHA and ML-1 suppress the growth of a lymphosarcoma tumour in mice. In: European Cooperation in the Field of Scientific and Technical Research: COST 98: Effects of Antinutrients on the Nutritional Value of Legume Diets. European Commission, Directorate-General XII, Science, Research and Development, 1998, pp 215-20.</Citation><Citation idx="37">Tubeuf  KFv, Neckel G, Marzell H: Monographie der Mistel. R. Oldenbourg, 1923.</Citation><Citation idx="38">Teuscher E: Viscum album. In: Hansel R, Keller K, Rimpler H, et al.: Hagers Handbuch der Pharmazeutischen Praxis, Vol. 6. 5th ed. Springer-Verlag, 1994, pp 1160-83.</Citation><Citation idx="39" PMID="11347286" MedlineID="21245848">Grossarth-Maticek R, Kiene H, Baumgartner SM, et al.: Use of Iscador, an extract of European mistletoe (Viscum album), in cancer treatment: prospective nonrandomized and randomized matched-pair studies nested within a cohort study. Altern Ther Health Med 7 (3): 57-66, 68-72, 74-6 passim, 2001 May-Jun.</Citation><Citation idx="40">Capernaros Z: The golden bough: the case for mistletoe. Eur J Herbal Med  1 (1):19-24, 1994.</Citation><Citation idx="41" PMID="1710983" MedlineID="91266934">Schrader G, Apel K: Isolation and characterization of cDNAs encoding viscotoxins of mistletoe (Viscum album). Eur J Biochem 198 (3): 549-53, 1991.</Citation><Citation idx="42" PMID="8134410" MedlineID="94181605">Gabius HJ, Gabius S, Joshi SS, et al.: From ill-defined extracts to the immunomodulatory lectin: will there be a reason for oncological application of mistletoe? Planta Med 60 (1): 2-7, 1994.</Citation><Citation idx="43">Samtleben R, Hajto T, Hostanska K, et al.: Mistletoe lectins as immunostimulants (chemistry, pharmacology and clinic). In: Wagner H, ed.: Immunomodulatory Agents from Plants. Birkhauser Verlag, 1999, pp 223-41.</Citation><Citation idx="44" PMID="9407559" MedlineID="98071464">Abdullaev FI, de Mejia EG: Antitumor effect of plant lectins. Nat Toxins 5 (4): 157-63, 1997.</Citation><Citation idx="45" PMID="10367282" MedlineID="99295358">Kilpatrick DC: Mechanisms and assessment of lectin-mediated mitogenesis. Mol Biotechnol 11 (1): 55-65, 1999.</Citation><Citation idx="46" PMID="18425885">Horneber MA, Bueschel G, Huber R, et al.: Mistletoe therapy in oncology. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD003297, 2008.</Citation><Citation idx="47" PMID="17569116">Khil LY, Kim W, Lyu S, et al.: Mechanisms involved in Korean mistletoe lectin-induced apoptosis of cancer cells. World J Gastroenterol 13 (20): 2811-8, 2007.</Citation><Citation idx="48" PMID="12850239">Kim MS, Lee J, Lee KM, et al.: Involvement of hydrogen peroxide in mistletoe lectin-II-induced apoptosis of myeloleukemic U937 cells. Life Sci 73 (10): 1231-43, 2003.</Citation><Citation idx="49" PMID="14969342">Choi SH, Lyu SY, Park WB: Mistletoe lectin induces apoptosis and telomerase inhibition in human A253 cancer cells through dephosphorylation of Akt. Arch Pharm Res 27 (1): 68-76, 2004.</Citation><Citation idx="50" PMID="14580196">Romagnoli S, Fogolari F, Catalano M, et al.: NMR solution structure of viscotoxin C1 from Viscum album species Coloratum ohwi: toward a structure-function analysis of viscotoxins. Biochemistry 42 (43): 12503-10, 2003.</Citation><Citation idx="51" PMID="14609136">Yoon TJ, Yoo YC, Kang TB, et al.: Antitumor activity of the Korean mistletoe lectin is attributed to activation of macrophages and NK cells. Arch Pharm Res 26 (10): 861-7, 2003.</Citation><Citation idx="52" PMID="3808575" MedlineID="87116900">Ribéreau-Gayon G, Jung ML, Di Scala D, et al.: Comparison of the effects of fermented and unfermented mistletoe preparations on cultured tumor cells. Oncology 43 (Suppl 1): 35-41, 1986.</Citation><Citation idx="53" PMID="7575759" MedlineID="96045360">Jäggy C, Musielski H, Urech K, et al.: Quantitative determination of lectins in mistletoe preparations. Arzneimittelforschung 45 (8): 905-9, 1995.</Citation><Citation idx="54">Zee-Cheng RK: Anticancer research on Loranthaceae plants. Drugs Future  22 (5): 519-30, 1997.</Citation><Citation idx="55" PMID="9597967" MedlineID="98260258">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 3. Iscador. Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (9): 1157-9, 1998.</Citation><Citation idx="56" PMID="7988621" MedlineID="95080321">Stein G, Berg PA: Non-lectin component in a fermented extract from Viscum album L. grown on pines induces proliferation of lymphocytes from healthy and allergic individuals in vitro. Eur J Clin Pharmacol 47 (1): 33-8, 1994.</Citation><Citation idx="57">Kleijnen J, Knipschild P: Mistletoe treatment for cancer: review of controlled trials in humans. Phytomedicine  1: 255-60, 1994.</Citation><Citation idx="58" PMID="3027640" MedlineID="87116897">Wagner H, Jordan E, Feil B: Studies on the standardization of mistletoe preparations. Oncology 43 (Suppl 1): 16-22, 1986.</Citation><Citation idx="59" PMID="11279798" MedlineID="21175028">Zarkovic N, Vukovic T, Loncaric I, et al.: An overview on anticancer activities of the Viscum album extract Isorel. Cancer Biother Radiopharm 16 (1): 55-62, 2001.</Citation><Citation idx="60" PMID="2813459" MedlineID="90046959">Mellor D: Mistletoe in homoeopathic cancer treatment. Prof Nurse 4 (12): 605-7, 1989.</Citation><Citation idx="61">Fellmer KE: A clinical trial of Iscador: follow-up treatment of irradiated genital carcinomata for the prevention of recurrences. Br Homeopath J  57: 43-7, 1968.</Citation><Citation idx="62" PMID="2477047" MedlineID="90000868">Kjaer M: Mistletoe (Iscador) therapy in stage IV renal adenocarcinoma. A phase II study in patients with measurable lung metastases. Acta Oncol 28 (4): 489-94, 1989.</Citation><Citation idx="63" PMID="15550588">Schöffski P, Riggert S, Fumoleau P, et al.: Phase I trial of intravenous aviscumine (rViscumin) in patients with solid tumors: a study of the European Organization for Research and Treatment of Cancer New Drug Development Group. Ann Oncol 15 (12): 1816-24, 2004.</Citation><Citation idx="64">Matthes HF, Schad F, Buchwald D, et al.: Endoscopic ultrasound-guided fine-needle Injection of Viscum album L. (mistletoe; Helixor M) in the therapy of primary inoperable pancreas cancer:  a pilot study. [Abstract] Gastroenterology  128 (Suppl 2): A-T988, A433-A434, 2005.</Citation><Citation idx="65">Matthes HF, Schad F, Schenk G: Viscum album in the therapy of primary inoperable hepatocellular carcinoma (HCC). [Abstract] Gastroenterology  126 (Suppl 2): A-755, A101-A102, 2004.</Citation><Citation idx="66">Schaefermeyer G, Schaefermeyer H: Treatment of pancreatic cancer with Viscum album (Iscador): a retrospective study of 292 patients 1986-1996. Complement Ther Med  6 (4): 172-7, 1998.</Citation><Citation idx="67">Kleeberg UR, Brocker EB, Lejeune F, et al.: Adjuvant trial in melanoma patients comparing rlFN-alpha to rlFN-gamma to Iscador to a control group after curative resection of high risk primary (&gt;=3mm) or regional lymphnode metastasis (EORTC 18871). [Abstract] Eur J Cancer  35 (Suppl 4): A-264, s82, 1999.</Citation><Citation idx="68">Heiny BM, Albrecht V, Beuth J: Stabilization of quality of life with mistletoe lectin-1-standardized extract in advanced colorectal carcinoma. Onkologe  4 (Suppl 1): S35-9, 1998.</Citation><Citation idx="69">Wetzel D, Schäfer M: Results of a randomised placebo-controlled multicentre study with PS76A2 (standardised mistletoe preparation) in patients with breast cancer receiving adjuvant chemotherapy. [Abstract] Phytomedicine  7 (Suppl 2): A-SL-66, 2000.</Citation><Citation idx="70" PMID="26639937">Cho JS, Na KJ, Lee Y, et al.: Chemical Pleurodesis Using Mistletoe Extraction (ABNOVAviscum(®) Injection) for Malignant Pleural Effusion. Ann Thorac Cardiovasc Surg 22 (1): 20-6, 2016.</Citation><Citation idx="71">Viscum album. In: Homoeopathic Pharmacopoeia Convention of the United States: Homoeopathic Pharmacopoeia of the United States. 2002, Monograph 9444 Visc.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_18">El <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> se ha utilizado durante siglos por sus propiedades medicinales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Hay información que indica que los druidas y los antiguos griegos lo usaron, además, aparece en leyendas y tradiciones populares como una <GlossaryTermRef href="CDR0000044073" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">panacea</GlossaryTermRef>. Se ha utilizado en varias formas para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044028" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epilepsia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilidad</GlossaryTermRef>, los síntomas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>, la tensión nerviosa, el <GlossaryTermRef href="CDR0000440101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asma</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044038" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertensión</GlossaryTermRef>, la cefalea y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis</GlossaryTermRef>. El uso del muérdago para el tratamiento del cáncer se remonta a más de 100 años y su administración para el tratamiento de otras indicaciones es mucho más antigua. El interés moderno en el muérdago como tratamiento contra el cáncer comenzó en la década de 1920. La mayoría de los resultados de estudios clínicos se han publicado solo en alemán. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000778124#_35" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>.</Para><Para id="_19">Otra actividad notificada que quizás sea importante para el funcionamiento óptimo del sistema inmunitario de personas con cáncer es la estabilización del <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>, incluso aquellos expuestos a medicamentos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> que dañan el ADN.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para><Para id="_20">Se ha observado que el muérdago estimula el aumento del número y la actividad de diversos tipos de glóbulos blancos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/> Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citocinas</GlossaryTermRef> que mejoran el sistema inmunitario, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000350231" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-1</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044045" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-6</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef>-α, son liberadas por los glóbulos blancos después de la exposición a <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de muérdago.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/> Otra evidencia indica que el muérdago ejerce sus efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> al interferir con la síntesis de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> en los dianocitos <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="55"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/><Reference refidx="60"/><Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/><Reference refidx="63"/> e inducir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/> El muérdago también puede servir como puente funcional al reunir las <GlossaryTermRef href="CDR0000044024" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células efectoras</GlossaryTermRef> del sistema inmunitario con las células tumorales.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="67"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Capernaros Z: The golden bough: the case for mistletoe. Eur J Herbal Med  1 (1):19-24, 1994.</Citation><Citation idx="2">Mistletoe. In: Murray MT: The Healing Power of Herbs. Prima Publishing, 1995, pp 253-9.</Citation><Citation idx="3">Samtleben R, Hajto T, Hostanska K, et al.: Mistletoe lectins as immunostimulants (chemistry, pharmacology and clinic). In: Wagner H, ed.: Immunomodulatory Agents from Plants. Birkhauser Verlag, 1999, pp 223-41.</Citation><Citation idx="4" PMID="7142144" MedlineID="83056810">Olsnes S, Stirpe F, Sandvig K, et al.: Isolation and characterization of viscumin, a toxic lectin from Viscum album L. (mistletoe). J Biol Chem 257 (22): 13263-70, 1982.</Citation><Citation idx="5" PMID="3808574" MedlineID="87116898">Becker H: Botany of European mistletoe (Viscum album L.). Oncology 43 (Suppl 1): 2-7, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="9455311" MedlineID="98116489">Watkins D: A berry Christmas. Nurs Times 93 (51): 28-9, 1997 Dec 17-23.</Citation><Citation idx="7" PMID="7880615" MedlineID="95186245">Büssing A, Azhari T, Ostendorp H, et al.: Viscum album L. extracts reduce sister chromatid exchanges in cultured peripheral blood mononuclear cells. Eur J Cancer 30A (12): 1836-41, 1994.</Citation><Citation idx="8" PMID="7893276" MedlineID="95200406">Büssing A, Lehnert A, Schink M, et al.: Effect of Viscum album L. on rapidly proliferating amniotic fluid cells. Sister chromatid exchange frequency and proliferation index. Arzneimittelforschung 45 (1): 81-3, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="7634248" MedlineID="95360896">Büssing A, Regnery A, Schweizer K: Effects of Viscum album L. on cyclophosphamide-treated peripheral blood mononuclear cells in vitro: sister chromatid exchanges and activation/proliferation marker expression. Cancer Lett 94 (2): 199-205, 1995.</Citation><Citation idx="10">Bussing A, Jungmann H, Suzart K, et al.: Suppression of sister chromatid exchange-inducing DNA lesions in cultured peripheral blood mononuclear cells by Viscum album L. J Exp Clin Cancer Res  15 (2): 107-14, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="8564930" MedlineID="96152606">Büssing A, Suzart K, Bergmann J, et al.: Induction of apoptosis in human lymphocytes treated with Viscum album L. is mediated by the mistletoe lectins. Cancer Lett 99 (1): 59-72, 1996.</Citation><Citation idx="12" PMID="7453129" MedlineID="81097391">Rentea R, Lyon E, Hunter R: Biologic properties of iscador: a Viscum album preparation I. Hyperplasia of the thymic cortex and accelerated regeneration of hematopoietic cells following X-irradiation. Lab Invest 44 (1): 43-8, 1981.</Citation><Citation idx="13" PMID="7163417" MedlineID="83144788">Bloksma N, Schmiermann P, de Reuver M, et al.: Stimulation of humoral and cellular immunity by Viscum preparations. Planta Med 46 (4): 221-7, 1982.</Citation><Citation idx="14" PMID="2433654" MedlineID="87116902">Hajto T: Immunomodulatory effects of iscador: a Viscum album preparation. Oncology 43 (Suppl 1): 51-65, 1986.</Citation><Citation idx="15" PMID="3951791" MedlineID="86147827">Hajto T, Lanzrein C: Natural killer and antibody-dependent cell-mediated cytotoxicity activities and large granular lymphocyte frequencies in Viscum album-treated breast cancer patients. Oncology 43 (2): 93-7, 1986.</Citation><Citation idx="16" PMID="3583510" MedlineID="87221090">Hamprecht K, Handgretinger R, Voetsch W, et al.: Mediation of human NK-activity by components in extracts of Viscum album. Int J Immunopharmacol 9 (2): 199-209, 1987.</Citation><Citation idx="17" PMID="2758413" MedlineID="89336692">Hajto T, Hostanska K, Gabius HJ: Modulatory potency of the beta-galactoside-specific lectin from mistletoe extract (Iscador) on the host defense system in vivo in rabbits and patients. Cancer Res 49 (17): 4803-8, 1989.</Citation><Citation idx="18" PMID="2708032" MedlineID="89213333">Mueller EA, Hamprecht K, Anderer FA: Biochemical characterization of a component in extracts of Viscum album enhancing human NK cytotoxicity. Immunopharmacology 17 (1): 11-8, 1989 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="19" PMID="2334925" MedlineID="90242326">Hajto T, Hostanska K, Frei K, et al.: Increased secretion of tumor necrosis factors alpha, interleukin 1, and interleukin 6 by human mononuclear cells exposed to beta-galactoside-specific lectin from clinically applied mistletoe extract. Cancer Res 50 (11): 3322-6, 1990.</Citation><Citation idx="20" PMID="1392440" MedlineID="93005414">Beuth J, Ko HL, Gabius HJ, et al.: Behavior of lymphocyte subsets and expression of activation markers in response to immunotherapy with galactoside-specific lectin from mistletoe in breast cancer patients. Clin Investig 70 (8): 658-61, 1992.</Citation><Citation idx="21" PMID="1394116" MedlineID="93007844">Kuttan G, Kuttan R: Immunological mechanism of action of the tumor reducing peptide from mistletoe extract (NSC 635089) cellular proliferation. Cancer Lett 66 (2): 123-30, 1992.</Citation><Citation idx="22" PMID="1398778" MedlineID="93013938">Kuttan G, Kuttan R: Immunomodulatory activity of a peptide isolated from Viscum album extract (NSC 635 089). Immunol Invest 21 (4): 285-96, 1992.</Citation><Citation idx="23" PMID="1622124" MedlineID="92321663">Gabius HJ, Walzel H, Joshi SS, et al.: The immunomodulatory beta-galactoside-specific lectin from mistletoe: partial sequence analysis, cell and tissue binding, and impact on intracellular biosignalling of monocytic leukemia cells. Anticancer Res 12 (3): 669-75, 1992 May-Jun.</Citation><Citation idx="24" PMID="8110981" MedlineID="94154186">Beuth J, Ko HL, Tunggal L, et al.: Thymocyte proliferation and maturation in response to galactoside-specific mistletoe lectin-1. In Vivo 7 (5): 407-10, 1993 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="25" PMID="8392351" MedlineID="93319679">Timoshenko AV, Gabius HJ: Efficient induction of superoxide release from human neutrophils by the galactoside-specific lectin from Viscum album. Biol Chem Hoppe Seyler 374 (4): 237-43, 1993.</Citation><Citation idx="26" PMID="8267383" MedlineID="94091786">Timoshenko AV, Kayser K, Drings P, et al.: Modulation of lectin-triggered superoxide release from neutrophils of tumor patients with and without chemotherapy. Anticancer Res 13 (5C): 1789-92, 1993 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="27" PMID="8262566" MedlineID="94086035">Kuttan G: Tumoricidal activity of mouse peritoneal macrophages treated with Viscum album extract. Immunol Invest 22 (6-7): 431-40, 1993 Aug-Oct.</Citation><Citation idx="28" PMID="7772751" MedlineID="95290659">Beuth J, Ko HL, Tunggal L, et al.: Immunoprotective activity of the galactoside-specific mistletoe lectin in cortisone-treated BALB/c-mice. In Vivo 8 (6): 989-92, 1994 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="29" PMID="8067703" MedlineID="94346767">Heiny BM, Beuth J: Mistletoe extract standardized for the galactoside-specific lectin (ML-1) induces beta-endorphin release and immunopotentiation in breast cancer patients. Anticancer Res 14 (3B): 1339-42, 1994 May-Jun.</Citation><Citation idx="30" PMID="7988621" MedlineID="95080321">Stein G, Berg PA: Non-lectin component in a fermented extract from Viscum album L. grown on pines induces proliferation of lymphocytes from healthy and allergic individuals in vitro. Eur J Clin Pharmacol 47 (1): 33-8, 1994.</Citation><Citation idx="31" PMID="7753919" MedlineID="95273486">Timoshenko AV, Gabius HJ: Influence of the galactoside-specific lectin from Viscum album and its subunits on cell aggregation and selected intracellular parameters of rat thymocytes. Planta Med 61 (2): 130-3, 1995.</Citation><Citation idx="32" PMID="7647287" MedlineID="95375218">Timoshenko AV, Cherenkevich SN, Gabius HJ: Viscum album agglutinin-induced aggregation of blood cells and the lectin effects on neutrophil function. Biomed Pharmacother 49 (3): 153-8, 1995.</Citation><Citation idx="33" PMID="8933823" MedlineID="97087884">Hostanska K, Hajto T, Spagnoli GC, et al.: A plant lectin derived from Viscum album induces cytokine gene expression and protein production in cultures of human peripheral blood mononuclear cells. Nat Immun 14 (5-6): 295-304, 1995.</Citation><Citation idx="34" PMID="8929248" MedlineID="96109468">Beuth J, Stoffel B, Ko HL, et al.: Immunomodulating ability of galactoside-specific lectin standardized and depleted mistletoe extract. Arzneimittelforschung 45 (11): 1240-2, 1995.</Citation><Citation idx="35" PMID="9042260" MedlineID="97194822">Lenartz D, Stoffel B, Menzel J, et al.: Immunoprotective activity of the galactoside-specific lectin from mistletoe after tumor destructive therapy in glioma patients. Anticancer Res 16 (6B): 3799-802, 1996 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="36" PMID="9191874" MedlineID="97335208">Fischer S, Scheffler A, Kabelitz D: Oligoclonal in vitro response of CD4 T cells to vesicles of mistletoe extracts in mistletoe-treated cancer patients. Cancer Immunol Immunother 44 (3): 150-6, 1997.</Citation><Citation idx="37">Preisfeld A: Influence of aqueous mistletoe preparations on humoral immune parameters with emphasis on the cytotoxicity of human complement in breast cancer patients. Forsch Komplementarmed  4 (4): 224-8, 1997.</Citation><Citation idx="38">Chernyshov VP, Omelchenko LI, Heusser P, et al.: Immunomodulatory actions of Viscum album (Iscador) in children with recurrent respiratory disease as a result of the Chernobyl nuclear accident. Complement Ther Med  5 (3): 141-6, 1997.</Citation><Citation idx="39" PMID="9568181" MedlineID="98229602">Heiny BM, Albrecht V, Beuth J: Correlation of immune cell activities and beta-endorphin release in breast carcinoma patients treated with galactose-specific lectin standardized mistletoe extract. Anticancer Res 18 (1B): 583-6, 1998 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="40" PMID="9878694" MedlineID="99096484">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Characterisation of granulocyte stimulation by thionins from European mistletoe and from wheat. Biochim Biophys Acta 1426 (1): 80-90, 1999.</Citation><Citation idx="41" PMID="10368652" MedlineID="99297033">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Thionins from Viscum album L: influence of the viscotoxins on the activation of granulocytes. Anticancer Res 19 (2A): 1037-42, 1999 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="42" PMID="12168816" MedlineID="22158496">Mengs U, Göthel D, Leng-Peschlow E: Mistletoe extracts standardized to mistletoe lectins in oncology: review on current status of preclinical research. Anticancer Res 22 (3): 1399-407, 2002 May-Jun.</Citation><Citation idx="43" PMID="8346712" MedlineID="93348812">Bocci V: Mistletoe (viscum album) lectins as cytokine inducers and immunoadjuvant in tumor therapy. A review. J Biol Regul Homeost Agents 7 (1): 1-6, 1993 Jan-Mar.</Citation><Citation idx="44" PMID="8134410" MedlineID="94181605">Gabius HJ, Gabius S, Joshi SS, et al.: From ill-defined extracts to the immunomodulatory lectin: will there be a reason for oncological application of mistletoe? Planta Med 60 (1): 2-7, 1994.</Citation><Citation idx="45">Zee-Cheng RK: Anticancer research on Loranthaceae plants. Drugs Future  22 (5): 519-30, 1997.</Citation><Citation idx="46" PMID="9597967" MedlineID="98260258">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 3. Iscador. Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (9): 1157-9, 1998.</Citation><Citation idx="47" PMID="10928154" MedlineID="20383289">Lenartz D, Dott U, Menzel J, et al.: Survival of glioma patients after complementary treatment with galactoside-specific lectin from mistletoe. Anticancer Res 20 (3B): 2073-6, 2000 May-Jun.</Citation><Citation idx="48" PMID="12050495" MedlineID="22045521">Goebell PJ, Otto T, Suhr J, et al.: Evaluation of an unconventional treatment modality with mistletoe lectin to prevent recurrence of superficial bladder cancer: a randomized phase II trial. J Urol 168 (1): 72-5, 2002.</Citation><Citation idx="49">Schaefermeyer G, Schaefermeyer H: Treatment of pancreatic cancer with Viscum album (Iscador): a retrospective study of 292 patients 1986-1996. Complement Ther Med  6 (4): 172-7, 1998.</Citation><Citation idx="50" PMID="9654190" MedlineID="98316762">Kunze E, Schulz H, Gabius HJ: Inability of galactoside-specific mistletoe lectin to inhibit N-methyl-N-nitrosourea-induced tumor development in the urinary bladder of rats and to mediate a local cellular immune response after long-term administration. J Cancer Res Clin Oncol 124 (2): 73-87, 1998.</Citation><Citation idx="51" PMID="10741906" MedlineID="20203950">Kunze E, Schulz H, Adamek M, et al.: Long-term administration of galactoside-specific mistletoe lectin in an animal model: no protection against N-butyl-N-(4-hydroxybutyl)-nitrosamine-induced urinary bladder carcinogenesis in rats and no induction of a relevant local cellular immune response. J Cancer Res Clin Oncol 126 (3): 125-38, 2000.</Citation><Citation idx="52" PMID="11131663" MedlineID="21014296">Mengs U, Schwarz T, Bulitta M, et al.: Antitumoral effects of an intravesically applied aqueous mistletoe extract on urinary bladder carcinoma MB49 in mice. Anticancer Res 20 (5B): 3565-8, 2000 Sep- Oct.</Citation><Citation idx="53" PMID="12232491" MedlineID="22218560">Stauder H, Kreuser ED: Mistletoe extracts standardised in terms of mistletoe lectins (ML I) in oncology: current state of clinical research. Onkologie 25 (4): 374-80, 2002.</Citation><Citation idx="54">Kleijnen J, Knipschild P: Mistletoe treatment for cancer: review of controlled trials in humans. Phytomedicine  1: 255-60, 1994.</Citation><Citation idx="55" PMID="7142145" MedlineID="83056811">Stirpe F, Sandvig K, Olsnes S, et al.: Action of viscumin, a toxic lectin from mistletoe, on cells in culture. J Biol Chem 257 (22): 13271-7, 1982.</Citation><Citation idx="56" PMID="2257937" MedlineID="91078479">Walzel H, Jonas L, Rosin T, et al.: Relationship between internalization kinetics and cytotoxicity of mistletoe lectin I to L1210 leukaemia cells. Folia Biol (Praha) 36 (3-4): 181-8, 1990.</Citation><Citation idx="57" PMID="3543782" MedlineID="87116899">Franz H: Mistletoe lectins and their A and B chains. Oncology 43 (Suppl 1): 23-34, 1986.</Citation><Citation idx="58" PMID="8263931" MedlineID="94087743">Sweeney EC, Palmer RA, Pfüller U: Crystallization of the ribosome inactivating protein ML1 from Viscum album (mistletoe) complexed with beta-D-galactose. J Mol Biol 234 (4): 1279-81, 1993.</Citation><Citation idx="59" PMID="2344587" MedlineID="90263038">Jung ML, Baudino S, Ribéreau-Gayon G, et al.: Characterization of cytotoxic proteins from mistletoe (Viscum album L.). Cancer Lett 51 (2): 103-8, 1990.</Citation><Citation idx="60" PMID="11296616" MedlineID="21191330">Gabius HJ, Darro F, Remmelink M, et al.: Evidence for stimulation of tumor proliferation in cell lines and histotypic cultures by clinically relevant low doses of the galactoside-binding mistletoe lectin, a component of proprietary extracts. Cancer Invest 19 (2): 114-26, 2001.</Citation><Citation idx="61" PMID="1450445" MedlineID="93081837">Dietrich JB, Ribéreau-Gayon G, Jung ML, et al.: Identity of the N-terminal sequences of the three A chains of mistletoe (Viscum album L.) lectins: homology with ricin-like plant toxins and single-chain ribosome-inhibiting proteins. Anticancer Drugs 3 (5): 507-11, 1992.</Citation><Citation idx="62" PMID="7575759" MedlineID="96045360">Jäggy C, Musielski H, Urech K, et al.: Quantitative determination of lectins in mistletoe preparations. Arzneimittelforschung 45 (8): 905-9, 1995.</Citation><Citation idx="63" PMID="11497284" MedlineID="21388244">Burger AM, Mengs U, Schüler JB, et al.: Anticancer activity of an aqueous mistletoe extract (AME) in syngeneic murine tumor models. Anticancer Res 21 (3B): 1965-8, 2001 May-Jun.</Citation><Citation idx="64" PMID="8292069" MedlineID="94121687">Janssen O, Scheffler A, Kabelitz D: In vitro effects of mistletoe extracts and mistletoe lectins. Cytotoxicity towards tumor cells due to the induction of programmed cell death (apoptosis). Arzneimittelforschung 43 (11): 1221-7, 1993.</Citation><Citation idx="65" PMID="11279798" MedlineID="21175028">Zarkovic N, Vukovic T, Loncaric I, et al.: An overview on anticancer activities of the Viscum album extract Isorel. Cancer Biother Radiopharm 16 (1): 55-62, 2001.</Citation><Citation idx="66" PMID="11984083" MedlineID="21978681">Maier G, Fiebig HH: Absence of tumor growth stimulation in a panel of 16 human tumor cell lines by mistletoe extracts in vitro. Anticancer Drugs 13 (4): 373-9, 2002.</Citation><Citation idx="67" PMID="2407685" MedlineID="90170353">Mueller EA, Anderer FA: Chemical specificity of effector cell/tumor cell bridging by a Viscum album rhamnogalacturonan enhancing cytotoxicity of human NK cells. Immunopharmacology 19 (1): 69-77, 1990 Jan-Feb.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_24">En <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> se han estudiado las propiedades estimulantes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y las propiedades <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicas</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_21">Se han investigado las <GlossaryTermRef href="CDR0000044094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">viscotoxinas</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectinas</GlossaryTermRef> como componentes activos del muérdago; la mayoría de las investigaciones se centran en las lectinas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectinas de muérdago</GlossaryTermRef> purificadas han demostrado actividad citotóxica y estimulante del sistema inmunitario. Se identificaron las siguientes 4 lectinas en los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de muérdago:</Para><ItemizedList id="_281" Style="bullet">
      <ListItem>ML-1.</ListItem>
      <ListItem>ML-2.</ListItem>
      <ListItem>ML-3.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000285953" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Aglutinina</GlossaryTermRef> de unión a <GlossaryTermRef href="CDR0000285965" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quitina</GlossaryTermRef> en <ScientificName>Viscum album</ScientificName>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_282">La ML-1 (viscumina) quizás sea responsable de muchos de los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicos</GlossaryTermRef> del muérdago. Cuando se utilizó un método de laboratorio para agotar en forma selectiva la ML-1 de los extractos de <ScientificName>Viscum album,</ScientificName> se produjo una reducción notable de sus propiedades citotóxicas y estimulantes del sistema inmunitario.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Cabe señalar que la fermentación elimina la mayor parte de la ML-1 en los extractos de muérdago. Iscador y otros extractos fermentados de muérdago solo contienen lectinas de muérdago ML-2 y ML-3 y no contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> del complejo ML-1.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Se revisaron los componentes <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef> y oligosacáridos de los extractos de muérdago con importantes propiedades inmunitarias estimulantes.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_61">La estructura molecular de la ML-1 se compone de una cadena α y una cadena β que se pueden separar entre sí.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Cada tipo de cadena parece mediar un subconjunto de las actividades descritas para la lectina intacta. La citotoxicidad se relaciona sobre todo con la cadena α. En <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, la cadena α de la ML-1 se acopló a <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos monoclonales</GlossaryTermRef> para producir <GlossaryTermRef href="CDR0000045730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunotoxinas</GlossaryTermRef> que se dirigen a tipos específicos de células y las destruyen.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/></Para><Para id="_104">En estudios de laboratorio, la ML-1 <GlossaryTermRef href="CDR0000044619" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recombinante</GlossaryTermRef>, rML (también conocida como rViscumin o aviscumina) parece tener la misma <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> que la ML-1 vegetal.<Reference refidx="22"/> Como no es un extracto de muérdago, está fuera del alcance de este resumen.</Para><Para id="_105">La cadena β de la ML-1 es responsable por su unión con la superficie del dianocito.<Reference refidx="23"/> En estudios de la lectina del muérdago que se une a las células cancerosas, se examinó si el grado de unión celular pronostica el <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> de la enfermedad o la supervivencia. En los estudios se observa que el valor pronóstico de la capacidad de unión de la ML-1 depende del tipo de cáncer.<Reference refidx="24"/> Para las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> humano, la cantidad de células de lectina unida se correlaciona de modo positivo con el desenlace de la enfermedad. Sin embargo, para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> humano, no hay ninguna correlación entre la cantidad de células unidas a lectina y la supervivencia de la enfermedad.<Reference refidx="25"/> Aunque en muchos estudios de investigación se ha analizado este aspecto en particular, en ninguno de ellos se vincula en forma directa la <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> de ese componente con alguna actividad clínica del muérdago.</Para><Para id="_25">En los estudios de laboratorio se observó que los extractos de muérdago estimulan la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> y provocan la liberación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> que se consideran importantes para las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef> contra el cáncer.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/> Además, los extractos de muérdago han demostrado actividad citotóxica contra una variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> <Emphasis>in vitro</Emphasis> de ratones, ratas y humanos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></Para><Para id="_118">Existen informes contradictorios sobre la forma en que se estimula la multiplicación de células cancerosas <Emphasis>in vitro</Emphasis>. En un estudio se estimuló la multiplicación <Emphasis>in vitro</Emphasis> de varios tipos de células cancerosas humanas mediante el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> bajas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectina</GlossaryTermRef> purificada ML-1.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, en varios otros estudios se encontró que la ML-1 y los extractos de muérdago no indujeron la <GlossaryTermRef href="CDR0000046479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación celular</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/></Para><Para id="_255">Se ofrece un resumen de los efectos biológicos que se observaron en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares cancerosas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> en el <SummaryRef href="CDR0000778124#_257" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> y el <SummaryRef href="CDR0000778124#_258" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</Para><Table id="_257">
      <Title>Cuadro 1.  Estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis><Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec Align="Left" ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="36.17%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.39%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.43%"/>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">IscadorQu = IscadorQ; ML-1 = extracto de muérdago con lectinas de muérdago I.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Iscador</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Línea celular</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Varias líneas celulares cancerosas humanas</entry>
            <entry>Hubo &gt;70 % de inhibición del crecimiento en la línea celular cancerosa <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamaria</GlossaryTermRef> (MAXF 401NL) con los medicamentos de Iscador que contenían una concentración alta de lectina (15 μg/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef>), en comparación con las células de control que no recibieron tratamiento; 30 %–70 % de inhibición de la multiplicación en 3 líneas celulares <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> RPMI 8226, <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células no pequeñas de pulmón</GlossaryTermRef> LXFE 66NL y de <GlossaryTermRef href="CDR0000445094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> UXF 1138L) para IscadorM y en 7 líneas celulares tumorales (<GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef> SF268, <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> GXF 251L, células no pequeñas de pulmón LXFE 66NL y LXFL 529L, <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> PC3M, riñón RXF 944L y útero UXF 1138L) para IscadorQu</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="35"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Células humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meduloblastoma</GlossaryTermRef> Daoy, D341, D425 y UW 228-2</entry>
            <entry>Los medicamentos de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> (0,1–100 <GlossaryTermRef href="CDR0000306521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">µg</GlossaryTermRef>/ml) indujeron la destrucción celular por <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef>. La inhibición de la multiplicación se correlaciona con el contenido de lectina en el preparado</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="37"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Varias líneas celulares cancerosas humanas: SF268 (sistema nervioso central); GXF 251 (estómago); H460, LXFA 629L, LXFE 66NL, LXFL 529L (pulmón); CCRFCEM, MOLT-4, HL-60, K562, U937, RPMI 8226 (leucemia y <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>); MCF7, MAXF 401NL (mama); HT144, MALME-3M, SK-MEL28, MEXF 462NL, MEXF 514L (<GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>); PC3M (próstata); RXF 393NL, RXF 944L (riñón); Hs729, SK-LMS-1, SK-UT-1B (<GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef>); y UXF 1138L (útero)</entry>
            <entry>Hubo actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> <Emphasis>in vitro</Emphasis> cuando se usaron concentraciones altas (15–150 µg/ml) para las pruebas de IscadorM e IscadorQu con contenido alto de lectina</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="38"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Líneas celulares humanas: HCC1937, HCC1143 (mama), PA-TU-8902 (<GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>), DU145 (próstata), NCI-H460 (pulmón)</entry>
            <entry>La inhibición de la proliferación celular se detectó con una dosis de muérdago de 100 μg/ml en las líneas celulares PA-TU-8902 y NCI-H460, y con una dosis de ≥10 μg/ml en las líneas celulares HCC1937, HCC1143 y DU145</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="40"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef>: LNT-229, LN-308</entry>
            <entry>La multiplicación celular se redujo con IscadorQ e IscadorM en concentraciones de lectina de 100 µg/ml</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="41"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Helixor</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Línea celular</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Varias líneas celulares cancerosas humanas</entry>
            <entry>Los medicamentos de muérdago Helixor (15–150 µg/ml) y ML-1 (10–100 ng/ml) no indujeron la proliferación celular</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="39"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>abnobaVISCUM</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Línea celular</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Líneas celulares tumorales humanas: hibridomas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef>, P815, EL-4, Ke37, MOLT-4 y U937</entry>
            <entry>La inducción de apoptosis produjo interrupción de la multiplicación (50 % de las células U937 en 100 ng/ml de ML-1 y 40 % de los hibridomas de células B y células EL-4 a partir de concentraciones bajas de 1 ng/ml de ML-1)</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_256">Los estudios sobre la capacidad del muérdago para inhibir la multiplicación de células cancerosas en animales han arrojado resultados variados y contradictorios.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/> En la mayoría de estos estudios, los extractos de muérdago se administraron por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef>; es posible que algunas variaciones en los resultados se deban a la vía de <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, la administración de IscadorM se relacionó con una supervivencia prolongada de ratones hembras de Suiza cuando la administración fue intraperitoneal, <Reference refidx="51"/> pero no fue así con la administración subcutánea.<Reference refidx="52"/> Estos 2 estudios también se diferenciaron por el número de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ascitis</GlossaryTermRef> de Ehrlich inoculadas y las dosis de IscadorM administradas.</Para><Table id="_258">
      <Title>Cuadro 2.  Estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis><Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="32.91%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="31.64%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="35.44%"/>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">LLA = leucemia linfoblástica aguda; ME-A = extractos de muérdago (de abetos <ScientificName>Abies</ScientificName>); ME-M = extractos de muérdago (de manzanos <ScientificName>Malus</ScientificName>); ML-1 = extractos de muérdago con lectinas de muérdago I; ML-3 = extractos de muérdago con lectinas de muérdago III; MT-A = extractos de muérdago de abetos; MT-P = extractos de muérdago de pinos; CN = linfocito citolítico natural.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Iscador</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>Solo se lograron efectos antiproliferativos y antimetastásicos en la línea celular de melanoma MV3 cuando se usó una dosis baja de ML-1 (30 ng/kg de peso corporal) y no con dosis más altas (150 ng/kg y 500 ng/kg); el aumento en el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000044948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células dendríticas</GlossaryTermRef> infiltrantes indica que estimula el sistema inmunitario.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="44"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>La inhibición mediada por el extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> (20 µg/ratón/d) en el crecimiento tumoral de las células del melanoma B16F1 se relacionó con la <GlossaryTermRef href="CDR0000367426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunomodulación</GlossaryTermRef> por inducción de secreción de <GlossaryTermRef href="CDR0000044418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IL-12</GlossaryTermRef>, lo que mejoró el funcionamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos T</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos NK</GlossaryTermRef>.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="45"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>Se investigó la colonización en otros <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> el día 14 tras la inoculación con células de <GlossaryTermRef href="CDR0000044115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfosarcoma</GlossaryTermRef> RAW 117 H 10 y células de sarcoma L-1; se observaron reducciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativas</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05) de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticas</GlossaryTermRef> y pulmonares en <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimentos</GlossaryTermRef> con ratones que recibieron extracto de muérdago <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef> estandarizado (2 µg, 20 µg, 100 µg y 500 µg por ratón).</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="47"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino (ratones atímicos y VMDk)</entry>
            <entry>Se redujo el crecimiento tumoral del glioblastoma (líneas celulares LNT-229 y LN-308), se redujo la expresión de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> vinculados a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión tumoral</GlossaryTermRef> y se mejoró la <GlossaryTermRef href="CDR0000044606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lisis</GlossaryTermRef> celular del glioblastoma mediada por <GlossaryTermRef href="CDR0000044439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos NK</GlossaryTermRef> cuando se administraron 100 µg/ml de IscadorQ e IscadorM mediante inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000044603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratumoral</GlossaryTermRef>.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="41"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino BDF y suizo albino</entry>
            <entry>El tratamiento con IscadorM (50 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/kg/d y 100 mg/kg/d) aumentó el tiempo de supervivencia de ratones implantados con células cancerosas de ratones con ascitis de Ehrlich, pero no de aquellos con células cancerosas de leucemia L1210 o de melanoma B16.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="51"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino suizo albino</entry>
            <entry>No se observó ningún efecto antitumoral ni ninguna mejora de la supervivencia cuando se utilizó IscadorM (15,75 mg, 750 mg, 10,5 mg, 500 mg) para tratar ratas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas</GlossaryTermRef> mamarios provocados de forma química o tumores formados a partir de células de carcinosarcoma murino Walker 256; IscadorM (5 mg, 200 mg, 150 mg, 3,75 mg); tampoco fue eficaz para tratar ratones inyectados con células de ascitis de Ehrlich; además, IscadorP (135 mg) fue ineficaz para tratar ratas con tumores formados a partir de células leucémicas murinas L5222.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="52"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Left" NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Helixor</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino <GlossaryTermRef href="CDR0000615419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">EICG</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aunque se utilizó una concentración mucho más baja de ML-3, MT-A (50 mg/kg y 100 mg/kg), tuvo más eficacia y menos efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> que MT-P (50 mg/kg) en una línea celular humana de <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef> (NALM-6); ambos se administraron por vía intraperitoneal a ratones inoculados con LLA humana.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="43"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Línea celular de carcinoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ductal</GlossaryTermRef> mamario humano BT474</entry>
            <entry>En comparación con los tumores de los controles murinos, se observó una disminución en la tasa de proliferación celular y un aumento en la tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000044290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">necrosis</GlossaryTermRef> y apoptosis tumoral en los grupos tratados con ME-A y ME-M (5 mg mediante inyección intratumoral).</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="46"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>abnobaVISCUM</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino atímico</entry>
            <entry>Se observó una mayor actividad antitumoral con las inyecciones intratumorales de extracto de muérdago (abnobaVISCUM Fraxini-2, 8 mg/kg de peso corporal y lectina en 5,3 µg/kg de peso corporal) que con la <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> cuando se inyectó en ratones con xenoinjertos de adenocarcinoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> humano (PAXF 736).</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="53"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Isorel</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>En ratones <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplantados</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046403" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibrosarcoma</GlossaryTermRef> (CMC-2), cuando se empleó IsorelM (140 mg/kg) solo, no se observó ningún efecto en el crecimiento tumoral ni en la supervivencia de los animales. Cuando se administró IsorelM (140 mg/kg) combinado con <GlossaryTermRef href="CDR0000044302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con rayos X</GlossaryTermRef> dirigida a los tumores, se observaron mejoras importantes en la supervivencia de los ratones, en comparación con los ratones que recibieron terapia con rayos X (43 Gy) sola.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="54"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Eurixor</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>El extracto de muérdago acuoso (30 ng/ml o 300 ng/ml) exhibió actividad antitumoral en el carcinoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinaria</GlossaryTermRef> (MB49) de ratones; se consideró que la causa principal fue las propiedades citotóxicas de las lectinas de muérdago.</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="6"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Lektinol</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Modelo animal</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Desenlace</Strong></entry>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Murino</entry>
            <entry>El tratamiento con Lektinol (0,3, 3, 30 o 300 ng/ml/kg/d) ralentizó el crecimiento de los tumores murinos originados a partir de implantes de 3 tipos de cánceres murinos (adenocarcinoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> 38, <GlossaryTermRef href="CDR0000661352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células renales</GlossaryTermRef> Renca y carcinoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef> F9), pero no de otros 2 tipos de cáncer murino (melanoma B16 y carcinoma pulmonar de Lewis).</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="7"/>
            </entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11296616" MedlineID="21191330">Gabius HJ, Darro F, Remmelink M, et al.: Evidence for stimulation of tumor proliferation in cell lines and histotypic cultures by clinically relevant low doses of the galactoside-binding mistletoe lectin, a component of proprietary extracts. Cancer Invest 19 (2): 114-26, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="10928154" MedlineID="20383289">Lenartz D, Dott U, Menzel J, et al.: Survival of glioma patients after complementary treatment with galactoside-specific lectin from mistletoe. Anticancer Res 20 (3B): 2073-6, 2000 May-Jun.</Citation><Citation idx="3" PMID="11165126" MedlineID="21094742">Steuer-Vogt MK, Bonkowsky V, Ambrosch P, et al.: The effect of an adjuvant mistletoe treatment programme in resected head and neck cancer patients: a randomised controlled clinical trial. Eur J Cancer 37 (1): 23-31, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="12050495" MedlineID="22045521">Goebell PJ, Otto T, Suhr J, et al.: Evaluation of an unconventional treatment modality with mistletoe lectin to prevent recurrence of superficial bladder cancer: a randomized phase II trial. J Urol 168 (1): 72-5, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="10741906" MedlineID="20203950">Kunze E, Schulz H, Adamek M, et al.: Long-term administration of galactoside-specific mistletoe lectin in an animal model: no protection against N-butyl-N-(4-hydroxybutyl)-nitrosamine-induced urinary bladder carcinogenesis in rats and no induction of a relevant local cellular immune response. J Cancer Res Clin Oncol 126 (3): 125-38, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="11131663" MedlineID="21014296">Mengs U, Schwarz T, Bulitta M, et al.: Antitumoral effects of an intravesically applied aqueous mistletoe extract on urinary bladder carcinoma MB49 in mice. Anticancer Res 20 (5B): 3565-8, 2000 Sep- Oct.</Citation><Citation idx="7" PMID="11497284" MedlineID="21388244">Burger AM, Mengs U, Schüler JB, et al.: Anticancer activity of an aqueous mistletoe extract (AME) in syngeneic murine tumor models. Anticancer Res 21 (3B): 1965-8, 2001 May-Jun.</Citation><Citation idx="8" PMID="12168816" MedlineID="22158496">Mengs U, Göthel D, Leng-Peschlow E: Mistletoe extracts standardized to mistletoe lectins in oncology: review on current status of preclinical research. Anticancer Res 22 (3): 1399-407, 2002 May-Jun.</Citation><Citation idx="9">Samtleben R, Hajto T, Hostanska K, et al.: Mistletoe lectins as immunostimulants (chemistry, pharmacology and clinic). In: Wagner H, ed.: Immunomodulatory Agents from Plants. Birkhauser Verlag, 1999, pp 223-41.</Citation><Citation idx="10" PMID="8292069" MedlineID="94121687">Janssen O, Scheffler A, Kabelitz D: In vitro effects of mistletoe extracts and mistletoe lectins. Cytotoxicity towards tumor cells due to the induction of programmed cell death (apoptosis). Arzneimittelforschung 43 (11): 1221-7, 1993.</Citation><Citation idx="11" PMID="8929248" MedlineID="96109468">Beuth J, Stoffel B, Ko HL, et al.: Immunomodulating ability of galactoside-specific lectin standardized and depleted mistletoe extract. Arzneimittelforschung 45 (11): 1240-2, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="3027640" MedlineID="87116897">Wagner H, Jordan E, Feil B: Studies on the standardization of mistletoe preparations. Oncology 43 (Suppl 1): 16-22, 1986.</Citation><Citation idx="13">Mistletoe. In: Murray MT: The Healing Power of Herbs. Prima Publishing, 1995, pp 253-9.</Citation><Citation idx="14" PMID="7575759" MedlineID="96045360">Jäggy C, Musielski H, Urech K, et al.: Quantitative determination of lectins in mistletoe preparations. Arzneimittelforschung 45 (8): 905-9, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="12553059">Stein GM, Büssing A, Schietzel M: Stimulation of the maturation of dendritic cells in vitro by a fermented mistletoe extract. Anticancer Res 22 (6C): 4215-9, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="16" PMID="14969350">Lyu SY, Kwon YJ, Joo HJ, et al.: Preparation of alginate/chitosan microcapsules and enteric coated granules of mistletoe lectin. Arch Pharm Res 27 (1): 118-26, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="8392351" MedlineID="93319679">Timoshenko AV, Gabius HJ: Efficient induction of superoxide release from human neutrophils by the galactoside-specific lectin from Viscum album. Biol Chem Hoppe Seyler 374 (4): 237-43, 1993.</Citation><Citation idx="18" PMID="1450445" MedlineID="93081837">Dietrich JB, Ribéreau-Gayon G, Jung ML, et al.: Identity of the N-terminal sequences of the three A chains of mistletoe (Viscum album L.) lectins: homology with ricin-like plant toxins and single-chain ribosome-inhibiting proteins. Anticancer Drugs 3 (5): 507-11, 1992.</Citation><Citation idx="19" PMID="1988131" MedlineID="91105723">Wiedłocha A, Sandvig K, Walzel H, et al.: Internalization and action of an immunotoxin containing mistletoe lectin A-chain. Cancer Res 51 (3): 916-20, 1991.</Citation><Citation idx="20" PMID="1722193" MedlineID="92104744">Tonevitsky AG, Toptygin AYu, Pfuller U, et al.: Immunotoxin with mistletoe lectin I A-chain and ricin A-chain directed against CD5 antigen of human T-lymphocytes; comparison of efficiency and specificity. Int J Immunopharmacol 13 (7): 1037-41, 1991.</Citation><Citation idx="21" PMID="8346712" MedlineID="93348812">Bocci V: Mistletoe (viscum album) lectins as cytokine inducers and immunoadjuvant in tumor therapy. A review. J Biol Regul Homeost Agents 7 (1): 1-6, 1993 Jan-Mar.</Citation><Citation idx="22" PMID="12565000">Habeck M: Mistletoe compound enters clinical trials. Drug Discov Today 8 (2): 52-3, 2003.</Citation><Citation idx="23" PMID="15520251">Müthing J, Meisen I, Kniep B, et al.: Tumor-associated CD75s gangliosides and CD75s-bearing glycoproteins with Neu5Acalpha2-6Galbeta1-4GlcNAc-residues are receptors for the anticancer drug rViscumin. FASEB J 19 (1): 103-5, 2005.</Citation><Citation idx="24" PMID="15154645">Fritz P, Dippon J, Kierschke T, et al.: Impact of mistletoe lectin binding in breast cancer. Anticancer Res 24 (2C): 1187-92, 2004 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="25" PMID="16101142">Blonski K, Schumacher U, Burkholder I, et al.: Binding of recombinant mistletoe lectin (aviscumine) to resected human adenocarcinoma of the lung. Anticancer Res 25 (5): 3303-7, 2005 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="26" PMID="8267383" MedlineID="94091786">Timoshenko AV, Kayser K, Drings P, et al.: Modulation of lectin-triggered superoxide release from neutrophils of tumor patients with and without chemotherapy. Anticancer Res 13 (5C): 1789-92, 1993 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="27" PMID="7753919" MedlineID="95273486">Timoshenko AV, Gabius HJ: Influence of the galactoside-specific lectin from Viscum album and its subunits on cell aggregation and selected intracellular parameters of rat thymocytes. Planta Med 61 (2): 130-3, 1995.</Citation><Citation idx="28" PMID="7647287" MedlineID="95375218">Timoshenko AV, Cherenkevich SN, Gabius HJ: Viscum album agglutinin-induced aggregation of blood cells and the lectin effects on neutrophil function. Biomed Pharmacother 49 (3): 153-8, 1995.</Citation><Citation idx="29" PMID="8933823" MedlineID="97087884">Hostanska K, Hajto T, Spagnoli GC, et al.: A plant lectin derived from Viscum album induces cytokine gene expression and protein production in cultures of human peripheral blood mononuclear cells. Nat Immun 14 (5-6): 295-304, 1995.</Citation><Citation idx="30" PMID="9191874" MedlineID="97335208">Fischer S, Scheffler A, Kabelitz D: Oligoclonal in vitro response of CD4 T cells to vesicles of mistletoe extracts in mistletoe-treated cancer patients. Cancer Immunol Immunother 44 (3): 150-6, 1997.</Citation><Citation idx="31" PMID="9878694" MedlineID="99096484">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Characterisation of granulocyte stimulation by thionins from European mistletoe and from wheat. Biochim Biophys Acta 1426 (1): 80-90, 1999.</Citation><Citation idx="32" PMID="10368652" MedlineID="99297033">Stein GM, Schaller G, Pfüller U, et al.: Thionins from Viscum album L: influence of the viscotoxins on the activation of granulocytes. Anticancer Res 19 (2A): 1037-42, 1999 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="33" PMID="16160399">Hallek M: Interleukin-6-mediated cell growth in multiple myeloma--a role for Viscum album extracts? Onkologie 28 (8-9): 387, 2005.</Citation><Citation idx="34">Schaller G, Urech K, Giannattasio M: Cytotoxicity of different viscotoxins and extracts from the European subspecies Viscum album L. Phytother Res  10 (6): 473-7, 1996.</Citation><Citation idx="35" PMID="11984083" MedlineID="21978681">Maier G, Fiebig HH: Absence of tumor growth stimulation in a panel of 16 human tumor cell lines by mistletoe extracts in vitro. Anticancer Drugs 13 (4): 373-9, 2002.</Citation><Citation idx="36" PMID="11279798" MedlineID="21175028">Zarkovic N, Vukovic T, Loncaric I, et al.: An overview on anticancer activities of the Viscum album extract Isorel. Cancer Biother Radiopharm 16 (1): 55-62, 2001.</Citation><Citation idx="37" PMID="17094471">Zuzak TJ, Rist L, Eggenschwiler J, et al.: Paediatric medulloblastoma cells are susceptible to Viscum album (Mistletoe) preparations. Anticancer Res 26 (5A): 3485-92, 2006 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="38" PMID="16927523">Kelter G, Fiebig HH: Absence of tumor growth stimulation in a panel of 26 human tumor cell lines by mistletoe (Viscum album L.) extracts Iscador in vitro. Arzneimittelforschung 56 (6A): 435-40, 2006.</Citation><Citation idx="39" PMID="17352237">Kelter G, Schierholz JM, Fischer IU, et al.: Cytotoxic activity and absence of tumor growth stimulation of standardized mistletoe extracts in human tumor models in vitro. Anticancer Res 27 (1A): 223-33, 2007 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="40" PMID="24397864">Weissenstein U, Kunz M, Urech K, et al.: Interaction of standardized mistletoe (Viscum album) extracts with chemotherapeutic drugs regarding cytostatic and cytotoxic effects in vitro. BMC Complement Altern Med 14: 6, 2014.</Citation><Citation idx="41" PMID="23133496">Podlech O, Harter PN, Mittelbronn M, et al.: Fermented mistletoe extract as a multimodal antitumoral agent in gliomas. Evid Based Complement Alternat Med 2012: 501796, 2012.</Citation><Citation idx="42" PMID="18570233">Cebović T, Spasić S, Popović M: Cytotoxic effects of the Viscum album L. extract on Ehrlich tumour cells in vivo. Phytother Res 22 (8): 1097-103, 2008.</Citation><Citation idx="43" PMID="18314258">Seifert G, Jesse P, Laengler A, et al.: Molecular mechanisms of mistletoe plant extract-induced apoptosis in acute lymphoblastic leukemia in vivo and in vitro. Cancer Lett 264 (2): 218-28, 2008.</Citation><Citation idx="44" PMID="18026191">Thies A, Dautel P, Meyer A, et al.: Low-dose mistletoe lectin-I reduces melanoma growth and spread in a scid mouse xenograft model. Br J Cancer 98 (1): 106-12, 2008.</Citation><Citation idx="45" PMID="16412563">Van Huyen JP, Delignat S, Bayry J, et al.: Interleukin-12 is associated with the in vivo anti-tumor effect of mistletoe extracts in B16 mouse melanoma. Cancer Lett 243 (1): 32-7, 2006.</Citation><Citation idx="46" PMID="17201168">Beuth J, Ko HL, Schneider H, et al.: Intratumoral application of standardized mistletoe extracts down regulates tumor weight via decreased cell proliferation, increased apoptosis and necrosis in a murine model. Anticancer Res 26 (6B): 4451-6, 2006 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="47" PMID="12553054">Braun JM, Ko HL, Schierholz JM, et al.: Standardized mistletoe extract augments immune response and down-regulates local and metastatic tumor growth in murine models. Anticancer Res 22 (6C): 4187-90, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="48" PMID="11820217">Pryme IF, Bardocz S, Pusztai A, et al.: Dietary mistletoe lectin supplementation and reduced growth of a murine non-Hodgkin lymphoma. Histol Histopathol 17 (1): 261-71, 2002.</Citation><Citation idx="49" PMID="11251952" MedlineID="21149996">Elsässer-Beile U, Ruhnau T, Freudenberg N, et al.: Antitumoral effect of recombinant mistletoe lectin on chemically induced urinary bladder carcinogenesis in a rat model. Cancer 91 (5): 998-1004, 2001.</Citation><Citation idx="50" PMID="12232491" MedlineID="22218560">Stauder H, Kreuser ED: Mistletoe extracts standardised in terms of mistletoe lectins (ML I) in oncology: current state of clinical research. Onkologie 25 (4): 374-80, 2002.</Citation><Citation idx="51" PMID="3543783" MedlineID="87116901">Khwaja TA, Dias CB, Pentecost S: Recent studies on the anticancer activities of mistletoe (Viscum album) and its alkaloids. Oncology 43 (Suppl 1): 42-50, 1986.</Citation><Citation idx="52" PMID="6853588" MedlineID="83213622">Berger M, Schmähl D: Studies on the tumor-inhibiting efficacy of Iscador in experimental animal tumors. J Cancer Res Clin Oncol 105 (3): 262-5, 1983.</Citation><Citation idx="53" PMID="16158932">Rostock M, Huber R, Greiner T, et al.: Anticancer activity of a lectin-rich mistletoe extract injected intratumorally into human pancreatic cancer xenografts. Anticancer Res 25 (3B): 1969-75, 2005 May-Jun.</Citation><Citation idx="54" PMID="8233280" MedlineID="94051001">Jurin M, Zarković N, Hrzenjak M, et al.: Antitumorous and immunomodulatory effects of the Viscum album L. preparation Isorel. Oncology 50 (6): 393-8, 1993 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_36">El <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> se evaluó como tratamiento para personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_108">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> y productos de muérdago estudiados en ensayos clínicos fueron Iscador, Eurixor, Helixor, Lektinol, Isorel, abnobaVISCUM<Reference refidx="21"/> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectina</GlossaryTermRef> ML-1 recombinante. Para obtener más información, consultar las subsecciones y cuadros correspondientes en esta sección.</Para><Para id="_197">Se publicaron los hallazgos de más de 50 ensayos clínicos de extractos de muérdago en pacientes con cáncer y se realizaron varias revisiones sistemáticas y <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de los resultados de estos estudios. Las 3 revisiones sistemáticas más recientes se enfocaron en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> (CV), la supervivencia y el alivio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> en pacientes con diversos tipos de cáncer.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="22"/> En la mayoría de los estudios se notificó una mejora de la CV, al igual que en un estudio de la vida real <GlossaryTermRef href="CDR0000044160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no aleatorizado</GlossaryTermRef> y no controlado en el que se analizaron datos de un registro de pacientes.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_198">En una revisión sistemática, en la que se analizaron 26 ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> (ECA), en 22 ensayos se notificó una mejora de la CV. En todos los 10 ensayos controlados no aleatorizados (ECNA) también se notificó el mismo beneficio. Se notificaron mejoras en la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>, el bienestar emocional y la concentración. Algunos de los estudios tuvieron un buen diseño, mientras que en otros se notificaron deficiencias.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_203">En una revisión de 21 ECA de varios tipos de cáncer en los que se utilizaron diferentes medicamentos de muérdago solos, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, se midieron la respuesta <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>, la CV y el <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="18"/> En 13 de los estudios se incluyó la duración de la supervivencia. En la mayoría de los estudios se notificaron beneficios para los pacientes, aunque esta revisión estuvo limitada debido al tamaño pequeño de la muestra y las deficiencias metodológicas. En consecuencia, los autores no pudieron indicar directrices prácticas para el uso del muérdago.</Para><Para id="_204">En la más antigua de estas 3 revisiones se investigaron los resultados de 10 ECA en los que se utilizó una variedad de extractos de muérdago en pacientes con diversas neoplasias malignas. No hubo ninguna diferencia en la supervivencia ni otros beneficios para los pacientes de cáncer que recibieron muérdago. Por lo tanto, el muérdago no se recomendó como tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curativo</GlossaryTermRef> ni de <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoyo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_37">En una revisión sistemática de todos los estudios clínicos controlados de muérdago, se encontró una mejoría constante en la fatiga relacionada con la quimioterapia, así como en otras mediciones de la CV.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_38">Aunque se encontró que el muérdago fue eficaz con fines <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> en la mayoría de los estudios notificados, muchos de estos tenían una o más deficiencias de diseño importantes, como se mencionó antes, que suscitaron dudas sobre la fiabilidad de los hallazgos. Estas deficiencias son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_283" Style="bullet">
      <ListItem>Participación de un número pequeño de pacientes.</ListItem>
      <ListItem>Presencia de grandes números de pacientes que no eran <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluables</GlossaryTermRef> o que se excluyeron de los análisis.</ListItem>
      <ListItem>Documentación inadecuada del uso, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> o las interrupciones del muérdago.</ListItem>
      <ListItem>Ausencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles</GlossaryTermRef> o del uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles históricos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Uso de procedimientos de <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorización</GlossaryTermRef> inadecuados.</ListItem>
      <ListItem>Ausencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000285982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento</GlossaryTermRef> del tratamiento.</ListItem>
      <ListItem>Uso generalizado de <GlossaryTermRef href="CDR0000285981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de subgrupos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Medición de la <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de supervivencia en lugar de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana</GlossaryTermRef> de supervivencia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_284">Además, las descripciones incompletas del diseño del estudio y la información incompleta de los datos clínicos, incluso los datos sobre tratamientos previos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simultáneos</GlossaryTermRef> que los pacientes recibieron, a menudo obstaculizan la evaluación de los estudios. Nota: En estudios con pequeñas cantidades de pacientes, el tiempo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000285974" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media de supervivencia</GlossaryTermRef> se puede exagerar mucho si uno o más pacientes exhiben una supervivencia más larga que la habitual; en consecuencia, la <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> es una medida menos sesgada.</Para><Para id="_292">A continuación, se expone una selección de los estudios organizados por el tipo de extracto de muérdago utilizado. Los estudios sobre Iscador se resumen en el <SummaryRef href="CDR0000778124#_194" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Cuadro 3</SummaryRef>. Los estudios sobre Helixor, abnobaVISCUM, Eurixor, Isorel y Lektinol se resumen en el <SummaryRef href="CDR0000778124#_71" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Cuadro 4</SummaryRef>. Eurixor, Isorel y Vysorel ya no están disponibles en el mercado para su venta.</Para><SummarySection id="_125"><Title>Iscador</Title><SummarySection id="_301"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_302"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_303">Si bien la calidad de la bibliografía médica es limitada debido a las deficiencias metodológicas, los estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivos</GlossaryTermRef> y controlados en los que se explora la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> del Iscador en la CV de los pacientes con cáncer por lo general informan efectos positivos a favor del tratamiento complementario. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de varios estudios (ECA: n = 9; ECNA: n = 4; pacientes n = 734) se informó un efecto terapéutico general <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativo</GlossaryTermRef> a favor del Iscador (diferencia <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> estandarizada [DMS], 0,56; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,41–0,71; <Emphasis>P</Emphasis> &lt;  0,0001).<Reference refidx="24"/> La localización tumoral y el diseño de estudio no tuvieron ninguna relación importante con un <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> mejor o peor del estudio después de la regresión multivariante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_304"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_305">En un estudio aleatorizado de pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorios</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000446564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama en estadio temprano</GlossaryTermRef> (T1, 3N0, 2M0) que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia adyuvante</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000346515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Adriamycin</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef> se encontró que los pacientes tratados también con IscadorM, un extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> obtenido de manzanos de Mali (n = 30), tuvieron puntajes significativamente superiores en la CV, en comparación con pacientes que recibieron quimioterapia sola (n = 31) (IC 95 %, <Emphasis>P</Emphasis> ≤ 0,017).<Reference refidx="7"/> Se observaron mejoras significativas en el funcionamiento físico, emocional, social y en el papel que desempeñaba cada paciente. También se observaron mejoras en el <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>, las náuseas y vómitos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef>, la fatiga, el dolor, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disnea</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>; además de los problemas financieros.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_306"><Title>Cáncer de pulmón de células no pequeñas</Title><Para id="_307">En al menos 2 ECA se evaluó la CV de pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas (CPCNP) avanzado. En los pacientes que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef> o carboplatino con <GlossaryTermRef href="CDR0000045456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pemetrexed</GlossaryTermRef> y que se asignaron al azar para recibir sin enmascaramiento IscadorQu, un extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> obtenido de robles (<ScientificName>Quercus</ScientificName>), no se observaron mejoras estadísticamente significativas en la CV, en comparación con los pacientes de CPCNP que recibieron combinaciones a base de carboplatino solas.<Reference refidx="25"/> Se realizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> de la CV en un estudio de pacientes con CPCNP que recibieron quimioterapia adyuvante con IscadorQu e IscadorU (obtenidos de olmos [<Emphasis>Ulmi</Emphasis>]) o una mezcla de <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina</GlossaryTermRef> B (control) por 2 años.<Reference refidx="26"/> Se observó con mayor frecuencia una <GlossaryTermRef href="CDR0000330183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mejoría subjetiva</GlossaryTermRef> en el bienestar general de los pacientes que recibieron Iscador.</Para></SummarySection><SummarySection id="_308"><Title>Osteosarcoma</Title><Para id="_309">La CV se evaluó como <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio de valoración</GlossaryTermRef> secundario en un estudio pequeño (n = 20) de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteosarcoma</GlossaryTermRef>. Los pacientes no presentaron enfermedad después de la segunda <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásica</GlossaryTermRef> y se asignaron al azar para recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> sin enmascaramiento con IscadorP, un extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> obtenido de pinos (Pini) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etopósido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>. Los pacientes que recibieron Iscador presentaron mejoras significativas en los dominios general (global) e individual de la CV cuando se compararon con el <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valor inicial</GlossaryTermRef> del funcionamiento (salud global;/CV IC 95 %, 2,62–19,72; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,013).<Reference refidx="27"/> También se informaron mejoras en los valores iniciales de las siguientes áreas:</Para><ItemizedList id="_310" Style="bullet">
            <ListItem>Funcionamiento físico (IC 95 %, 0,15–14,44; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,046).</ListItem>
            <ListItem>Funcionamiento social (IC 95 %, 4,64–18,88; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003).</ListItem>
            <ListItem>Fatiga (IC 95 %,–16,31 a –3,38; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,005).</ListItem>
            <ListItem>Dolor (IC 95 %, –18,83 a –2,60; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,012).</ListItem>
            <ListItem>Disnea (IC 95 %, –16,94 a –8,32; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem>
            <ListItem>Problemas financieros (IC 95 %, –16,21 a –6,70; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_311"><Title>Cáncer de ovario</Title><Para id="_312">Se asignaron al azar a pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de ovario</GlossaryTermRef> sin metástasis (n = 21 pares) para recibir Iscador adyuvante (no se especificó de que árbol) o a ningún tratamiento. Se observaron mejoras significativas en la CV, evaluada según el grado de <Emphasis>autorregulación psicosomática</Emphasis>, que se describe como la capacidad de regulación autónoma de los factores emocional, social y psicológico, dentro de los 12 meses de tratamiento (mediana de la diferencia calculada: 0,58; IC 95 %, 0,30–0,90; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0002).<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_313"><Title>Cáncer de útero</Title><Para id="_314">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del criterio de valoración secundario de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de útero</GlossaryTermRef> sin metástasis (aleatorizados: n = 30 pares; no aleatorizados: n = 103 pares) que recibieron Iscador adyuvante, se observaron mejoras significativas en la autorregulación psicosomática dentro de los 12 meses de tratamiento cuando se compararon con las mujeres que recibieron terapia oncológica convencional sola (mediana de la diferencia calculada y IC 95 %, 0,40 [0,15–0,70]; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0012; y 0,70 [0,25–1,15], <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0037, respectivamente).<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_315"><Title>Tratamiento de los síntomas</Title><SummarySection id="_316"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_317">En un análisis del criterio secundario de valoración de un estudio de pacientes posoperatorios con cáncer de mama en estadio temprano (T1, 3N0, 2M0) asignados al azar para recibir tratamiento sin enmascaramiento con IscadorM después de quimioterapia (n = 30), no se demostraron mejoras estadísticamente significativas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neutropenia</GlossaryTermRef> (recuento de <GlossaryTermRef href="CDR0000046270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neutrófilos</GlossaryTermRef> &lt;1000/µL) cuando se compararon con los pacientes que recibieron quimioterapia sola (n = 31).<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_318">En otro estudio (diseño retrolectivo) de pacientes posoperatorios con cáncer de mama en estadio temprano (T2, 4N0, 2M0) que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento convencional</GlossaryTermRef> adyuvante de quimioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef> (n = 710), se compararon los desenlaces de los pacientes que recibieron Iscador con los que no recibieron ningún tratamiento adicional. Los pacientes que recibieron Iscador presentaron reacciones <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológicas</GlossaryTermRef> significativamente menos adversas relacionadas con el tratamiento convencional, en comparación con las mujeres que recibieron tratamiento convencional solo (n = 732) (16 vs. 54,0 %, respectivamente; <GlossaryTermRef href="CDR0000618610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oportunidad relativa</GlossaryTermRef> [OR], ajustada 0,47; IC 95 %, 0,32–0,67; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Se observó alivio y reducción significativa de las náuseas, los vómitos, la pérdida de apetito, la cefalea, la fatiga, la depresión, las reacciones cutáneas y <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosas</GlossaryTermRef> (incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000045789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucositis</GlossaryTermRef>), las alteraciones en la concentración y memoria y la irritabilidad.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_319"><Title>Cánceres de cabeza y cuello</Title><Para id="_320">Después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">faringe</GlossaryTermRef>, los pacientes hombres asignados al azar para recibir IscadorQu complementario (n = 10) presentaron muchos menos <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> a la quimioterapia y radioterapia (radioterapia con 50–60 Gy, quimioterapia con cisplatino y fluorouracilo) en la microcirculación y la función inmunitaria de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>, en comparación con los hombres que recibieron tratamiento convencional solo (n = 10) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,05).<Reference refidx="31"/> Los pacientes que recibieron IscadorQu adyuvante también presentaron aceleración en el proceso de restitución cuando se compararon con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,05).</Para></SummarySection><SummarySection id="_321"><Title>Cáncer de pulmón de células no pequeñas</Title><Para id="_322">Los pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas (CPCNP) que recibieron carboplatino con gemcitabina o carboplatino con pemetrexed y se asignaron al azar para recibir IscadorQu sin enmascaramiento (n = 33) presentaron las siguientes reacciones cuando se compararon con los pacientes que recibieron quimioterapia sola (n = 39):<Reference refidx="25"/></Para><ItemizedList id="_346" Style="bullet">
            <ListItem>Cantidad significativamente inferior de hospitalizaciones (24 % de pacientes tratados con Iscador vs. 54 % de controles; <Emphasis>P</Emphasis> =0,016).</ListItem>
            <ListItem>Reducciones en la dosis de quimioterapia (13 % de pacientes tratados con Iscador vs. 44 % de controles; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,005).</ListItem>
            <ListItem>Efectos tóxicos no hematológicos de grados 3 y 4 (16 % de pacientes tratados con Iscador vs. 41 % de controles; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,043).</ListItem>
          </ItemizedList><Para id="_347">No hubo diferencia significativa en la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> hematológica de grados 3 y 4 entre los grupos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_323"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_324"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_325">En una revisión sistemática y metanálisis de varios estudios publicados de 1963 a 2014, que incluyeron ECA, se encontró que el tratamiento adyuvante con Iscador se relacionó con una mejora de los desenlaces de supervivencia del cáncer cuando se comparó con el tratamiento convencional solo.<Reference refidx="32"/> En un análisis conjunto de estudios clínicos controlados (32 estudios; total n = 13 745) en los que se investigó la <GlossaryTermRef href="CDR0000655245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia general</GlossaryTermRef> (SG) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000655269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin complicaciones</GlossaryTermRef> (SSC) (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000044023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin enfermedad</GlossaryTermRef> [SSE], <GlossaryTermRef href="CDR0000044782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin progresión</GlossaryTermRef> [SSP] o <GlossaryTermRef href="CDR0000655254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin recaída</GlossaryTermRef> o el tiempo transcurrido hasta presentarse estos eventos en los pacientes con cáncer), se demostró un <GlossaryTermRef href="CDR0000618612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cociente de riesgos instantáneos</GlossaryTermRef> (CRI) de 0,59 (IC 95 %, 0,53–0,65; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) estadísticamente significativo a favor de Iscador. Se observó una diferencia considerable en la supervivencia entre los tipos de cáncer (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01); la relación más fuerte vinculada al Iscador y la supervivencia general se encontró en las pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef> (CRI, 0,43). Los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> (CRI, 0,84).tuvieron desenlaces más moderados. En el metanálisis, la asignación al azar se realizó en solo 14 estudios. Aunque el análisis de subgrupos mostró una relación más fuerte entre la SSC y la SG en los pacientes que recibieron Iscador en ensayos clínicos no aleatorizados (CRI, 0,56; IC, 0,50–0,62), en comparación con los pacientes que se asignaron al azar (CRI, 0,68; IC, 0,55–0,83); esta diferencia no fue estadísticamente significativa (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,13).<Reference refidx="32"/> En muchos de los estudios se usaron diseños de estudio, métodos analíticos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> de tratamiento del cáncer desactualizados. Pese a que se observó heterogeneidad moderada entre los resultados de los estudios (I<Superscript>2</Superscript>, 50,9 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001), no se mostró efectos importantes de las diferencias de diseño, tamaño o año de publicación de los estudios en los desenlaces de supervivencia. Los estudios de la revisión fueron con enmascaramiento; por lo tanto, corrieron el riesgo de tener <GlossaryTermRef href="CDR0000044646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sesgos</GlossaryTermRef> de rendimiento, dado a que se conocían las intervenciones asignadas. Es poco probable que los sesgos de rendimiento afecten los desenlaces del estudio relacionados con la supervivencia general (motivo por el cual la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos no obliga a que los estudios sobre supervivencia se lleven a cabo con enmascaramiento); sin embargo, es posible que se presenten sesgos de rendimiento en los estudios sobre la SSC.</Para></SummarySection><SummarySection id="_326"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_327">Los pacientes con cáncer de mama primario (sin <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>, metástasis linfática o <GlossaryTermRef href="CDR0000415317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis a distancia</GlossaryTermRef> al inicio del periodo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> del estudio; n = 84 pares) que recibieron Iscador como terapia adyuvante al tratamiento convencional (cirugía, quimioterapia, radioterapia o terapia hormonal) mostraron <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasas de supervivencia</GlossaryTermRef> prolongadas especificas al cáncer cuando se emparejaron a pares de pacientes con criterio pronóstico similar que recibían tratamiento convencional solo (CRI, 0,43; IC 95 %, 0,27–0,68).<Reference refidx="8"/> En el mismo informe, no se demostró que los pacientes con cáncer de mama asignados al azar que recibieron Iscador tuvieran una prolongación significativa de la SG cuando se compararon con sus pares emparejados.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_328">En otro estudio se evaluó la SG como criterio de valoración secundario en pacientes con cáncer de mama <GlossaryTermRef href="CDR0000045805" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no metastásico</GlossaryTermRef> (T2, 4N0, 2M0) sometidos a tratamiento adyuvante <GlossaryTermRef href="CDR0000635464" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simultáneo</GlossaryTermRef> con el régimen de <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecciones</GlossaryTermRef> de Iscador.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Las mujeres tratadas con Iscador <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef> complementario al régimen de tratamiento convencional (n = 710) mostraron reducción significativa en la <GlossaryTermRef href="CDR0000496502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mortalidad</GlossaryTermRef> general cuando se compararon con los pacientes que recibieron tratamiento convencional solo (n = 732) (CRI ajustado, 0,46; IC 95 %, 0,22–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,038).<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_329"><Title>Cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_330">Las pacientes con cáncer de cuello uterino metastásico (n = 66) o local (n = 102) que eligieron recibir Iscador, además del tratamiento oncológico convencional, mostraron prolongaciones significativas de la SG cuando se compararon con mujeres que tenían criterios pronósticos similares y que recibieron tratamiento convencional solo (CRI e IC 95 %, 0,37 [0,17–0,80] y 0,23 [0,14–0,39], respectivamente).<Reference refidx="9"/> Sin embargo, no se observó este hallazgo cuando mujeres con cáncer de cuello uterino se asignaron al azar para recibir Iscador adyuvante sin enmascaramiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_331"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_332">Los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> (CCR) no metastásico en estadios I–III sometidos a cirugía (n = 429) que recibieron Iscador y tratamiento postoperatorio convencional, mostraron una prolongación significativa de la SSE (CRI, 0,60; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,013) cuando se compararon con los pacientes de CCR que recibieron tratamiento convencional solo (n = 375), después de una mediana del periodo de observación de 58 meses para los pacientes que recibieron Iscador y de 51 meses para los que recibieron tratamiento convencional solo.<Reference refidx="33"/> Se llevó a cabo un análisis secundario de estos datos, específico para los pacientes con CCR que recibieron extracto de IscadorQu, un extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> obtenido de robles (<ScientificName>Quercus</ScientificName>). Los pacientes que recibieron, en específico, un extracto de IscadorQu (n = 106) mostraron una reducción del riesgo del 69 % en la formación de metástasis (CRI, 0,31; IC 95 %, 0,13–0,711; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006) frente a los controles de tratamiento convencional (n = 212).<Reference refidx="34"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_333"><Title>Melanoma</Title><Para id="_334">En un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase III</GlossaryTermRef> de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> (n = 102) primario de riesgo alto (estadio II <GlossaryTermRef href="CDR0000681119" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grosor de Breslow</GlossaryTermRef> &gt;3 mm) o metástasis <GlossaryTermRef href="CDR0000044312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglionares regionales</GlossaryTermRef> (estadio III, después de la disección curativa) que recibieron IscadorM, no se encontró ningún beneficio del <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento adyuvante</GlossaryTermRef> de dosis bajas en los intervalos sin enfermedad de estos pacientes cuando se compararon con el grupo de control (n = 102) después de 1 año de tratamiento (o hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión tumoral</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_335"><Title>Cáncer de pulmón de células no pequeñas</Title><Para id="_336">Los pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas (CPCNP) y compromiso <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglionar</GlossaryTermRef> (n = 87) asignados al azar para recibir Iscador (sin terapia simultánea) mostraron una prolongación considerable en las tasas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> cuando se compararon con los controles que no recibieron tratamiento.<Reference refidx="35"/> No se observó ningún beneficio clínico en la mediana de supervivencia en los pacientes con CPCNP no metastásico.<Reference refidx="35"/> De forma parecida, en una comparación de 3 grupos que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000285966" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucopéptido</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> ovino, el cual se informó ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef> e inhibidor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucólisis</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> tumorales, y un preparado de vitamina B (<GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>) (n = 107), no se encontró beneficio clínico en la mediana de supervivencia frente al placebo en los pacientes con CPCNP avanzado asignados al azar para recibir IscadorQu e IscadorU (n = 105) después de 2 años de tratamiento sin enmascaramiento.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_337"><Title>Osteosarcoma</Title><Para id="_338">Los pacientes con osteosarcoma sometidos a resección quirúrgica completa después de una segunda recaída se asignaron al azar a recibir IscadorP como <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef> (inyecciones subcutáneas 3 veces a la semana) (n = 9) por 1 año. Después del periodo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> de 12 años, se observó en los pacientes una reducción del riesgo de recaída del 71 % (SSE medida después de la recaída, CRI, 0,287; IC 95 %, 0,076–0,884; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03) cuando se compararon con pacientes que recibieron etopósido oral por 6 meses (50 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/m<Superscript>2</Superscript> diarios por 21 días, cada 28 días) (n = 10).<Reference refidx="36"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_339"><Title>Cáncer de ovario</Title><Para id="_340">Las pacientes con cáncer de ovario primario sin metástasis a distancia (n = 21 pares) que recibieron Iscador después del tratamiento convencional (cirugía y quimioterapia) mostraron tasas de SG prolongadas cuando se compararon con pacientes que tenían criterios pronósticos similares y que recibieron tratamiento convencional solo (CRI, 0,47; IC 95 %, 0,31–0,69; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0002).<Reference refidx="11"/> Las pacientes asignadas al azar para recibir Iscador no mostraron diferencia significativa en la SG cuando se compararon con los controles emparejados. También se observó una prolongación considerable de la SG en pacientes con cáncer de ovario metastásico asignadas al azar a recibir Iscador complementario (n = 20 pares) cuando se compararon con los pares emparejados (CRI, 0,33; IC 95 %, 0,12–0,92; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,033), aunque en el grupo no aleatorizado la prolongación de la SG no fue considerable.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_341"><Title>Cáncer de páncreas</Title><Para id="_342">En los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> o metastásico (estadios III o IV de la UICC) asignados al azar para recibir tratamiento sin enmascaramiento con Iscador adyuvante a los métodos del <Emphasis>mejor tratamiento de apoyo</Emphasis> (n = 110) se observó una supervivencia prolongada cuando se compararon con pacientes que tenían criterios pronósticos similares y que recibieron tratamiento de apoyo solo (n = 110). La mediana de SG fue de 4,8 meses para los pacientes que recibieron Iscador y de 2,2 meses para los pacientes que recibieron tratamiento de apoyo solo (CRI ajustado al pronóstico, 0,49; IC 95 %, 0,36–0,65; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="37"/></Para><Para id="_482">En un análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectivo</GlossaryTermRef> se investigaron los efectos del muérdago y quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000468790" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertermia</GlossaryTermRef> versus el muérdago y quimioterapia en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento paliativo</GlossaryTermRef> de pacientes con cáncer de páncreas. Los resultados del análisis indicaron una mejora significativa en las tasas de supervivencia en los pacientes que recibieron los 3 tratamientos. Los puntos débiles de este análisis incluyeron la naturaleza retrospectiva del estudio, los múltiples tipos de regímenes de quimioterapia (gemcitabina/nab-<GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>, 34 %; <GlossaryTermRef href="CDR0000711871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FOLFIRINOX</GlossaryTermRef>, 36 %; gemcitabina, 30 %) y de muérdago (por ejemplo, Iscador, Abnoba viscum o Helixor) que se usaron y la falta de un grupo de estudio para la hipertermia y quimioterapia.<Reference refidx="38"/> Además, el estudio no se estratificó, a pesar de que se inscribieron pacientes que habían recibido antes de 1 a 2 líneas de terapia, lo que produjo una mediana de las tasas de supervivencia insignificante desde el punto de vista clínico.</Para><Para id="_343">En un análisis retrospectivo de pacientes con cáncer de páncreas en estadios I a IV (n = 292) que recibieron Iscador (árbol anfitrión indeterminado) solo o adyuvante al tratamiento convencional (cirugía, quimioterapia, radioterapia, terapia hormonal o una combinación) (n = 61), se informó una mediana de supervivencia de 6,58 meses.<Reference refidx="39"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_344"><Title>Cáncer de útero</Title><Para id="_345">Pacientes con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuerpo uterino</GlossaryTermRef> sin metástasis a distancia (n = 30 pares) se asignaron al azar a recibir Iscador adyuvante al tratamiento convencional (cirugía o radioterapia). Las pacientes presentaron una SG (tiempo desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> inicial hasta la muerte relacionada con el tumor) más prolongada que los pares de pacientes emparejados con criterios diagnósticos similares que recibieron tratamiento convencional solo (CRI, 0,36; IC 95 %, 0,16–0,82; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,014).<Reference refidx="10"/> No obstante, las pacientes con cáncer de cuerpo uterino y metástasis a distancia asignadas al azar para recibir Iscador adyuvante no mostraron ninguna diferencia significativa en la SG cuando se compararon con controles emparejados asignados al azar a atención oncológica convencional sola. En la porción no aleatorizada del estudio, las pacientes de cáncer de cuerpo uterino con metástasis a distancia (n = 95 pares) o sin estas (n = 103 pares) que recibieron tratamiento complementario previo presentaron una prolongación considerable de la SG cuando se compararon con los pares emparejados que tenían criterios pronósticos similares y que recibieron tratamiento convencional solo (CRI ajustado al pronóstico y IC 95 %, 0,61 [0,39–0,93], <Emphasis>P</Emphasis> = 0,023 y 0,41 [0,26–0,63], <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001, respectivamente).<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection></SummarySection><Table id="_194">
        <Title>Cuadro 3.  Uso de Iscador en el tratamiento del cáncer: Informes clínicos en los que se describen criterios de valoración terapéuticos<Superscript>a</Superscript></Title>
        <TGroup Cols="7">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.74%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="15.96%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="12.96%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="12.23%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="22.85%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="8.10%"/>
          <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="13.12%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencia</entry>
              <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada<Superscript>c</Superscript></entry>
              <entry Align="Center">Puntaje de <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef><Superscript>d</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">SSE = supervivencia sin enfermedad; GL+ = enfermedad con compromiso ganglionar; SG = supervivencia general; CV = calidad de vida.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; número de pacientes inscritos = número de pacientes que el equipo de investigación que realizó el estudio inicialmente registró o consideró; número de pacientes tratados = número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio y cuyos resultados se notificaron; los <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles históricos</GlossaryTermRef> no se incluyeron en el número de pacientes inscritos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Quimioterapia, radioterapia, terapia hormonal o <GlossaryTermRef href="CDR0000797582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de citocinas</GlossaryTermRef> que se administró o permitió al mismo tiempo que la terapia con muérdago.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Los pacientes del grupo de control se trataron con una mezcla de vitamina B como placebo; 100 pacientes evaluables adicionales se trataron con Polyerga Neu, un glucopéptido de bazo ovino que, según se informó, es un estimulante inmunitario y un inhibidor de la glucólisis de las células tumorales; no se encontró que Polyerga Neu fuera beneficioso.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>Se permitió la administración de radioterapia para las metástasis distantes del sitio del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>; no se permitió la administración de radioterapia dirigida al sitio del tumor primario ni el uso de otros tratamientos anticancerosos.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>Entre 10 226 pacientes con cáncer inscritos en un <GlossaryTermRef href="CDR0000348989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de casos y controles</GlossaryTermRef> retrospectivo emparejado, 1751 habían recibido tratamiento con Iscador u otro producto de muérdago y 8475 no habían recibido muérdago. De los 8475 pacientes no tratados, se formaron 2 grupos de pares emparejados para realizar los estudios prospectivos; en los estudios prospectivos, un miembro de cada par se asignó al azar para recibir Iscador y el otro miembro sirvió de control.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>Los pacientes se emparejaron de forma estricta según el sexo, el año de nacimiento ± 3 años, el año del diagnóstico ± 3 años, el tipo de tumor, el estadio de la enfermedad y el tratamiento convencional recibido.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="26"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Pulmón, células no pequeñas, <GlossaryTermRef href="CDR0000285970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inoperable</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>408; 105; 107<Superscript>e</Superscript></entry>
              <entry>Mejoría subjetiva in la CV</entry>
              <entry>Sí<Superscript>f</Superscript></entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="35"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Pulmón, células no pequeñas, estadios I–IV</entry>
              <entry>218; 87; 96</entry>
              <entry>Mejora de la mediana de supervivencia, solo pacientes GL+</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="5"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Melanoma, estadios II–III</entry>
              <entry>204; 102; 102</entry>
              <entry>Sin mejora de las tasas de SSE o SG</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="37"/>
                <Reference refidx="40"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Páncreas, avanzado o metastásico</entry>
              <entry>220; 110; 110</entry>
              <entry>Mejora de la SG</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="27"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Osteosarcoma, segunda recaída metastásica</entry>
              <entry>20; 9 (Viscum); 11 (etopósido)</entry>
              <entry>Mejora de la SSE, en comparación con el grupo de etopósido</entry>
              <entry>No</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335129" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="41"/>
              </entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
              <entry>Mama</entry>
              <entry>95; 30 (IscadorM) y 34 (HelixorA); 31</entry>
              <entry>No hubo diferencias en el desenlace primario entre los grupos</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="29"/>
              </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000285673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio de cohorte</GlossaryTermRef> comparativo, retrolectivo</entry>
              <entry>Mama, estadios I–IV</entry>
              <entry>1442; 710; 732</entry>
              <entry>Pocas reacciones farmacológicas adversas al muérdago</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335133" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2B</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="28"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de cohorte comparativo, retrolectivo</entry>
              <entry>Melanoma, estadios II–III</entry>
              <entry>686; 329; 357</entry>
              <entry>Mejora de la supervivencia general específica de la enfermedad</entry>
              <entry>Se desconoce</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335132" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2A</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="4"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de cohorte</entry>
              <entry>Mama, estadio III</entry>
              <entry>8475<Superscript>g</Superscript>; 17<Superscript>h</Superscript>; 17<Superscript>h</Superscript></entry>
              <entry>Mejora de la media de supervivencia</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry>Ninguno</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="4"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de cohorte</entry>
              <entry>Varios tipos, estadios I–IV</entry>
              <entry>8475<Superscript>g</Superscript>; 39<Superscript>h</Superscript>; 39<Superscript>h</Superscript></entry>
              <entry>Mejora de la media de supervivencia</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry>Ninguno</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="4"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de cohorte</entry>
              <entry>Varios tipos, estadios I–IV</entry>
              <entry>10226<Superscript>g</Superscript>; 396<Superscript>h</Superscript>; 396<Superscript>h</Superscript></entry>
              <entry>Mejora de la media de supervivencia</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry>Ninguno</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="33"/>
              </entry>
              <entry>Estudio de cohorte retrospectivo de observación</entry>
              <entry>Colorrectal no metastásico</entry>
              <entry>804; 429; 375</entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Incidencia</GlossaryTermRef> más baja de diarrea, náuseas, pérdida de apetito, <GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis</GlossaryTermRef>, fatiga y mucositis</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row><entry><Reference refidx="38"/></entry><entry>Estudio de análisis retrospectivo</entry><entry>Pancreático</entry><entry>206 (subgrupo de 142 usando datos de supervivencia de 124); 25 (quimioterapia sola); 48 (quimioterapia y muérdago), 50 (quimioterapia, muérdago e hipertermia); 1 (quimioterapia e hipertermia)</entry><entry>Se notificó mejora de la supervivencia en el grupo de tratamiento triple</entry><entry>Sí</entry><entry><LOERef href="CDR0000335132" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2A</LOERef></entry></Row><Row>
              <entry>
                <Reference refidx="39"/>
              </entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>Pancreático</entry>
              <entry>292; 292; diversos controles históricos</entry>
              <entry>Mejora de la mediana de supervivencia</entry>
              <entry>Sí</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335150" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iiiA</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Helixor</Title><SummarySection id="_480"><Title>Inocuidad</Title><Para id="_479">Se completó el primer ensayo de muérdago <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenoso</GlossaryTermRef> (IV) (HelixorM).<Reference refidx="42"/>  Se usó un diseño de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I</GlossaryTermRef> 3 + 3 estándar. En el estudio se incluyeron 21 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef> metastásicos, que habían recibido pretratamiento intensivo.  Se determinó que una dosis de 600 mg IV 3 por semana era la <GlossaryTermRef href="CDR0000546597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis máxima tolerada</GlossaryTermRef> recomendada para futuros ensayos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef>.  De los pacientes, 3 presentaron reducción del tumor, pero ninguno cumplió con el criterio <GlossaryTermRef href="CDR0000691009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">RECIST</GlossaryTermRef> para una <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta parcial</GlossaryTermRef>.  La tasa de control de la enfermedad fue del 23,8 % y la mediana de <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef> fue de 15 semanas. Dos de los pacientes presentaron enfermedad estable durante 6 meses. Los eventos adversos relacionados con el tratamiento más frecuentes fueron fatiga (28,6 %), náuseas (9,5 %) y escalofríos (9,5 %). En un análisis del criterio de valoración secundario sé encontró que, de acuerdo a lo evaluado en el Functional Assessment of Cancer Therapy-General, la CV mejoró significativamente  durante el tratamiento; el puntaje cambió de 79,7 a 93 entre la semana 1 y la semana 4.<Reference refidx="42"/>  Se deben realizar futuras investigaciones para analizar el efecto del muérdago en la tolerabilidad de la quimioterapia y recabar más información sobre el impacto en la CV, la SSP y la SG.</Para></SummarySection><SummarySection id="_417"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_418"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_419">Se asignaron al azar pacientes con cáncer (mama, n = 67; ovario, n = 66; CPCNP, n = 91) para recibir tratamiento sin enmascaramiento con HelixorA (<ScientificName>Viscum album</ScientificName> abietis) simultáneo con quimioterapia estándar (n = 115). Estos pacientes presentaron mejoras significativas en la CV (evaluada mediante los cuestionarios del Functional Living Index-Cancer, el Karnofsky Performance Index, y el Traditional Chinese Medicine Index) cuando se compararon con los pacientes del grupo de control que recibieron tratamiento oncológico convencional y <GlossaryTermRef href="CDR0000044157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lentinano</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000739791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunomodulador</GlossaryTermRef> derivado del <GlossaryTermRef href="CDR0000285741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo shiitake</GlossaryTermRef> (n = 109) (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05).<Reference refidx="43"/> Los pacientes que recibieron HelixorA también presentaron pocos efectos adversos (EA) de la quimioterapia cuando se compararon con el grupo de control (se notificaron 52 EA en el grupo de HelixorA y quimioterapia vs. 90 EA en el grupo de control).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_420"><Title>Tratamiento de los síntomas</Title><SummarySection id="_421"><Title>Derrame pleural maligno</Title><Para id="_422">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleurodesis</GlossaryTermRef> con HelixorM (<ScientificName>Viscum album</ScientificName> mali) puede ser un procedimiento eficaz para controlar los <GlossaryTermRef href="CDR0000524207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrames pleurales malignos</GlossaryTermRef> (DPM) en los pacientes con cáncer de pulmón avanzado.<Reference refidx="44"/> Más de la mitad (52 %) de los pacientes con cáncer de pulmón tratados mediante pleurodesis con HelixorM (n = 42) no presentaron recidiva de DPM 1 mes después del procedimiento. En este estudio, se consideró que las características del paciente (edad, género, <GlossaryTermRef href="CDR0000467841" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histopatología</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento sistémico</GlossaryTermRef>) ni las características del DPM (sitio y aspectos químicos) tenían una relación significativa con el desenlace de la pleurodesis con HelixorM.<Reference refidx="44"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_423"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_424"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_425">Se asignaron al azar a pacientes con cáncer de mama (T1–3, N0–3, M0; <GlossaryTermRef href="CDR0000559442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva local</GlossaryTermRef>) para recibir Helixor adyuvante al tratamiento convencional (cirugía y radioterapia) (n = 192). En estos pacientes se observó una prolongación considerable de la supervivencia a 5 años cuando se compararon con pacientes que recibieron tratamiento convencional solo (n = 274) (tasas de supervivencia a 5 años, 69,1 vs. 59,7 %, respectivamente) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,048).<Reference refidx="45"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_426"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_427">Se asignaron al azar a pacientes con cáncer colorrectal (CCR) metastásico para recibir Helixor adyuvante a la quimioterapia (n = 20). Se observó en estos pacientes una prolongación considerable en la media de supervivencia (26,7 ± 11,9 meses en pacientes con respuesta completa o parcial) cuando se compararon con pacientes asignados al azar para recibir quimioterapia sola (n = 20) (13,6 ± 4,4 meses en pacientes con respuesta completa o parcial).<Reference refidx="46"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_428"><Title>abnobaVISCUM</Title><SummarySection id="_429"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_430"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_431">Según las escalas de funcionamiento del cuestionario QLQ-C30, la CV relacionada con la salud en los pacientes con cáncer de mama (estadios I-III) que recibieron abnobaVISCUMM simultáneo con quimioterapia (n = 270) permaneció estable a lo largo del curso de quimioterapia y mejoró en forma considerable 4 semanas después del tratamiento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001), en comparación a cuando tuvieron la visita médica inicial.<Reference refidx="47"/> En los pacientes también se observaron mejoras significativas por encima de los valores iniciales en todos los parámetros de la escala de funcionamiento del QLQ-BR23 (módulo de un cuestionario que mide la CV específica para el cáncer de mama) al momento del análisis final (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).</Para></SummarySection><SummarySection id="_432"><Title>Cáncer de estómago</Title><Para id="_433">Se asignaron al azar a pacientes posoperatorios con <GlossaryTermRef href="CDR0000454513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer gástrico</GlossaryTermRef> en estadios IB o II para recibir abnobaVISCUMQ adyuvante a la <GlossaryTermRef href="CDR0000689103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia oral</GlossaryTermRef> (n = 15). En estos pacientes se observó una mejora significativa en el <Emphasis>estado de salud global</Emphasis> (un parámetro que proviene del total de los puntajes de 2 preguntas en el cuestionario de QLQ-C30) en la semana 16 y al completar el tratamiento (semana 24), cuando se compararon con pacientes que recibieron quimioterapia oral sola (n = 14) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0098).<Reference refidx="48"/> En las otras escalas del funcionamiento y síntomas del cuestionario QLQ-C30 y del módulo QLQ-STO22 sobre la CV (específico para el cáncer de estómago) no se observó significación estadística cuando se añadió el tratamiento con abnobaVISCUMQ.<Reference refidx="48"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_434"><Title>Tratamiento de los síntomas</Title><SummarySection id="_435"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_436">Los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef> recibieron tratamiento mediante pleurodesis con abnobaVISCUM para los DPM (n = 62). En estos pacientes se observó una mejora significativa en la media de la <GlossaryTermRef href="CDR0000043983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de respuesta</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) cuando se comparó con los <GlossaryTermRef href="CDR0000635451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valores de referencia</GlossaryTermRef> (97 y 64 %, respectivamente).<Reference refidx="49"/> En 49 pacientes (79 %) se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta completa</GlossaryTermRef> (sin recurrencia del DPM por lo menos 4 semanas después del tratamiento) y en 11 pacientes (18 %) se observó una respuesta parcial (reacumulación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045843" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrame pleural</GlossaryTermRef> por debajo del 50 % del volumen previo al tratamiento), mientras que en 2 pacientes (3,23 %) no se observó respuesta (recurrencia del derrame pleural dentro de las 4 semanas después del tratamiento) a la pleurodesis con abnobaVISCUM mediada por el muérdago.<Reference refidx="49"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_437"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_438">Se informó alivio <GlossaryTermRef href="CDR0000044090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sintomático</GlossaryTermRef> en el 40 % de los pacientes con cáncer colorrectal (CCR) metastásico resistente a la quimioterapia a base de fluorouracilo y leucovorina (5-FU/LV) y que recibieron abnobaVISCUMQ (n = 25). El alivio sintomático se evaluó como una medida de criterio secundario de valoración por una mediana de duración de 14 semanas.<Reference refidx="50"/> Se notificó alivio de los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_439" Style="bullet">
            <ListItem>Náuseas y vómitos (24 % de los pacientes).</ListItem>
            <ListItem>Diarrea (12 % de los pacientes).</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef> (8 % de los pacientes).</ListItem>
            <ListItem>Fatiga (24 % de los pacientes).</ListItem>
            <ListItem>Disnea (8 % de los pacientes).</ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_440"><Title>Cáncer de estómago</Title><Para id="_441">En un estudio se asignaron al azar pacientes posoperatorios con cáncer gástrico en estadios IB o II para recibir abnobaVISCUMQ adyuvante a la quimioterapia oral (n = 15). En los análisis del criterio secundario de valoración, se demostró una mejora significativa en los recuentos <GlossaryTermRef href="CDR0000046067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucocitarios</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,01) y <GlossaryTermRef href="CDR0000044844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eosinofílicos</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0036) cuando se compararon con los pacientes que recibieron quimioterapia oral sola (n = 14) después de un <GlossaryTermRef href="CDR0000688840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclo terapéutico</GlossaryTermRef> de 24 semanas.<Reference refidx="48"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_442"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_443"><Title>Cáncer de vejiga.</Title><Para id="_444">Se logró una tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045867" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión</GlossaryTermRef> de marcadores tumorales del 55,6 % (IC 95 %, 38,1–72,1) en 20 de 36 pacientes con cáncer de vejiga sin invasión muscular (Ta G1/G2 o T1 G1/G2) 12 semanas después de empezar la <GlossaryTermRef href="CDR0000285971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">instilación</GlossaryTermRef> vesical con abnobaVISCUMQF (1 vez a la semana por 6 semanas).<Reference refidx="51"/> Entre los 19 pacientes evaluables, 14 (73,7 %) no tenían tumor recidivante al cabo de 1 año luego de iniciar el tratamiento (IC 95 %, 48,8–90,9 %), lo que corresponde a una tasa de recidiva a 1 año del 26,3 % (IC 95 %, 9,1–51,2 %).</Para></SummarySection><SummarySection id="_445"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_446">No se observó respuesta tumoral objetiva en un estudio de fase II de pacientes con CCR metastásico resistente a la quimioterapia a base de 5-FU/LV y tratados con abnobaVISCUMQ por una mediana de tiempo de 14 semanas. Se notificó enfermedad estable en 21 de 25 pacientes (84 %), y una mediana de duración de 2,5 meses (intervalo, 1,5–7 meses).<Reference refidx="50"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_447"><Title>Eurixor</Title><Para id="_448">Eurixor ya no está disponible en el mercado para su venta.</Para><SummarySection id="_449"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_450"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_451">Se asignaron al azar a pacientes con cáncer colorrectal (CCR) metastásico para recibir Eurixor adyuvante al tratamiento estándar del cáncer (n = 38). En estos pacientes se observó mejora de la CV (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001) cuando se compararon con los pacientes asignados al azar para recibir tratamiento estándar solo (n = 41).<Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_452"><Title>Tratamiento de los síntomas</Title><SummarySection id="_453"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_454">Los pacientes con cáncer de mama (estadios I-IIIB de la UICC) se sometieron a quimioterapia, radioterapia o terapia hormonal posoperatorias y recibieron tratamiento complementario con Eurixor (n = 219) por una mediana de tiempo de 270 días. En estos pacientes se observaron mejoras significativas en las reacciones adversas inducidas por la enfermedad o el tratamiento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001) cuando se compararon con los pacientes que recibieron tratamiento del cáncer solo (n = 470) hasta por 285 días de seguimiento.<Reference refidx="54"/> Se notificaron mejoras significativas en las náuseas, la reducción del apetito, el dolor de <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>, la fatiga, la depresión, la memoria, y la irritabilidad o intranquilidad (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001, en cada subgrupo).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_455"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_456"><Title>Cáncer de vejiga</Title><Para id="_457">Los pacientes con cáncer de vejiga (pTa G1/G2) (n = 45) recibieron inyecciones subcutáneas de Eurixor después de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección transuretral</GlossaryTermRef>. En estos pacientes no se observaron diferencias en el tiempo hasta la primera recidiva, el número total de recidivas ni los desenlaces sin recidiva hasta 18 meses después del <GlossaryTermRef href="CDR0000589417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento primario</GlossaryTermRef>, en comparación con los pacientes que se asignaron al azar para recibir tratamiento no adyuvante.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_458"><Title>Cánceres de cabeza y cuello</Title><Para id="_459">En los pacientes tratados con Eurixor antes y después de una resección de carcinomas de células escamosas de cabeza y cuello, con radioterapia de seguimiento o sin esta, no se observó diferencia en la SSE cuando se compararon con los pacientes que se sometieron a cirugía sola o cirugía seguida por radioterapia, sin Eurixor adyuvante.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_460"><Title>Isorel</Title><Para id="_461">Isorel ya no está disponible en el mercado para su venta.</Para><SummarySection id="_462"><Title>Estudio de biomarcadores</Title><SummarySection id="_463"><Title>Cánceres gastrointestinales</Title><Para id="_464">Se demostró un aumento de los recuentos <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocíticos</GlossaryTermRef> cuando se usó Isorel <GlossaryTermRef href="CDR0000044076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">perioperatorio</GlossaryTermRef> en los pacientes con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esófago</GlossaryTermRef>, estómago, páncreas, íleon, colon y recto) dentro de 14 días de la administración.<Reference refidx="55"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_465"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_466"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_467">Se asignaron al azar pacientes con CCR avanzado (C y D de Dukes) para recibir Isorel con quimioterapia posoperatoria adyuvante con 5-FU (6 ciclos) (n = 29). En estos pacientes se observó una supervivencia prolongada (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05) cuando se compararon con pacientes que recibieron quimioterapia posoperatoria sola (n = 21) y pacientes sometidos a cirugía sola (n = 14) sin quimioterapia posoperatoria ni Isorel (n = 14).<Reference refidx="56"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_468"><Title>Lektin y Lektinol</Title><SummarySection id="_469"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_470"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_471">Se asignaron al azar a pacientes con cáncer de mama para recibir sin enmascaramiento PS76A (un extracto de muérdago <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef> estandarizado a <GlossaryTermRef href="CDR0000044994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectina de muérdago</GlossaryTermRef> [ML] galactósido-específica) adyuvante a la quimioterapia (n = 176). En estos pacientes se observó una mejora de la CV cuando se compararon con pacientes que recibieron quimioterapia sola.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_472">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio con doble enmascaramiento</GlossaryTermRef> se asignaron al azar pacientes con cáncer de mama (estadios II-III) para recibir por 15 semanas consecutivas (n = 65) PS76A2 (Lektinol; 30 ng ML/ml) adyuvante a 4 ciclos de quimioterapia con ciclofosfamida, metotrexato y fluorouracilo (CMF). En estos pacientes se observaron mejoras estadísticamente significativas en la autoevaluación de la CV (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0121 y <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0021 para las escalas unitarias de GLQ-8 y Spitzer, respectivamente) cuando se compararon con pacientes asignados al azar para recibir quimioterapia sola (n = 66).<Reference refidx="57"/> Solo con la dosis media (30 ng ML/ml) se observó un efecto preventivo considerable frente al placebo; no se estableció ningún efecto al tratamiento con dosis bajas o altas de Lektinol (10 ng ML/ml o 70 ng ML/ml) frente al placebo. En un segundo estudio confirmatorio se observó un efecto superior del Lektinol complementario (30 ng ML/ml) (n = 176) frente al placebo (n = 176) según 3 subescalas de FACT-G (bienestar físico, emocional y funcional) que se evaluó durante el cuarto ciclo de CMF (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="58"/></Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_407"><Title>Revisiones sistemáticas y metanálisis de varios tipos de extracto de <ScientificName>Viscum album</ScientificName></Title><SummarySection id="_408"><Title>Calidad de vida</Title><SummarySection id="_409"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_410">En algunas revisiones sistemáticas se ha encontrado que en los estudios con mejor calidad metodológica por lo general se muestra que los extractos de <ScientificName>Viscum album</ScientificName> (EVA) tienen menos efectos beneficiosos en la CV en el entorno del cáncer,<Reference refidx="18"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="59"/> mientras que en otros estudios se indica que los extractos de muérdago producen un efecto significativo, pero de tamaño medio, en la CV de pacientes oncológicos (diferencia media = 0,61; IC 95 %, 0,41–0,81, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,00001).<Reference refidx="60"/></Para><Para id="_411">Sin embargo, en otra revisión sistemática se llegó a conclusiones diferentes. En 22 ECA de una revisión que incluyó a 26, se informó un beneficio del tratamiento con muérdago (administrado con cirugía, quimioterapia o radioterapia simultáneas o sin estas), mientras que en 3 no se informaron diferencias y en 1 no se indicaron resultados.<Reference refidx="22"/> En todos los 10 ECNA se informó un beneficio del tratamiento con EVA, sin importar si se administraba con tratamiento simultáneo o sin este.<Reference refidx="22"/> Entre los estudios que se designaron como de calidad metodológica alta, en la mayoría se informó un beneficio del EVA, si bien en 1 no se notificaron diferencias con el tratamiento del cáncer estándar. En los estudios se informó mejoras, de manera más constante, en los siguientes aspectos:<Reference refidx="22"/></Para><ItemizedList id="_412" Style="bullet">
            <ListItem>Afrontamiento.</ListItem>
            <ListItem>Fatiga.</ListItem>
            <ListItem>Sueño.</ListItem>
            <ListItem>Agotamiento.</ListItem>
            <ListItem>Energía.</ListItem>
            <ListItem>Náuseas.</ListItem>
            <ListItem>Vómitos.</ListItem>
            <ListItem>Apetito.</ListItem>
            <ListItem>Depresión.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ansiedad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Capacidad para trabajar.</ListItem>
            <ListItem>Bienestar emocional y funcional.</ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_413"><Title>Supervivencia</Title><SummarySection id="_414"><Title>Cánceres diversos</Title><Para id="_415">En las revisiones sistemáticas, se notificaron resultados contradictorios sobre la eficacia del muérdago en los desenlaces de la supervivencia a partir de la calidad metodológica del estudio.<Reference refidx="61"/> En una revisión que incluyó 28 publicaciones (n = 2639) en las que se investigó sobre una gran variedad de cánceres (de vejiga, mama, cuello uterino, pulmones, útero, ovarios, colon, estómago, páncreas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cabeza y cuello</GlossaryTermRef>, además de <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gliomas</GlossaryTermRef>, melanomas y osteosarcomas), en la mayoría de los estudios no se observó que el muérdago adyuvante tuviera un efecto en la supervivencia, en especial en aquellos con una calidad metodológica alta.<Reference refidx="62"/> Este hallazgo concuerda con otros artículos sobre revisiones. En una investigación de 13 ECA, en 6 se observó evidencia de beneficio en la supervivencia, pero ninguno tenían calidad metodológica alta.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_416">En otra revisión de 23 estudios clínicos controlados (16 aleatorizados, 2 cuasialeatorizados y 5 no aleatorizados) en los que se investigó el uso del EVA en pacientes con cánceres de mama, pulmón, estómago, colon, <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, cabeza y cuello, <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>, órganos <GlossaryTermRef href="CDR0000476624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genitales</GlossaryTermRef>, vejiga, melanomas y gliomas, en 8 estudios se indicaron efectos positivos en la supervivencia y en 1 estudio se confirmó la remisión tumoral.<Reference refidx="16"/> En 4 estudios no se notificaron efectos en la supervivencia, en 1 no se indicaron efectos en la SSE, en 2 no se informaron beneficios del tratamiento en la recidiva tumoral y en 3 no se indicaron efectos en la remisión del cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><Table id="_71">
      <Title>Cuadro 4.  Uso de otros productos de muérdago en el tratamiento del cáncer: Informes clínicos en los que se describen criterios de valoración terapéuticos<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="8">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="21.44%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="7.14%"/>
        <ColSpec ColName="col03" ColNum="3" ColWidth="13.92%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="4.64%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="9.28%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="11.88%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="19.12%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="8" ColWidth="12.53%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Referencia</entry>
            <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
            <entry Align="Center">Producto probado</entry>
            <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
            <entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry Align="Center">Resultados</entry>
            <entry Align="Center">Terapia simultánea utilizada<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry Align="Center">Puntaje de nivel de evidencia científica<Superscript>d</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0">SSE = supervivencia sin enfermedad; CV = calidad de vida.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; número de pacientes inscritos = número de pacientes que el equipo de investigación que realizó el estudio inicialmente registró o consideró; número de pacientes tratados = número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio y cuyos resultados se notificaron; los controles históricos no se incluyeron en el número de pacientes inscritos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>c</Superscript>Quimioterapia, radioterapia, terapia hormonal o terapia de citocinas que se administró o permitió al mismo tiempo que la terapia con muérdago.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>d</Superscript>Para obtener información sobre el análisis y los puntajes de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>En este ensayo hubo 4 grupos; los pacientes se asignaron al azar a cirugía sola o a cirugía con radioterapia; a continuación, se realizó una segunda aleatorización en la que se asignó a los pacientes a no recibir muérdago o a recibir Eurixor; los grupos de tratamiento formados incluyeron el siguiente número de pacientes evaluables: cirugía sola = 105, cirugía con Eurixor = 97, cirugía con radioterapia = 137 y cirugía con radioterapia y Eurixor = 138; se superpusieron la radioterapia y el tratamiento con Eurixor; ningún enfoque de tratamiento fue superior en términos de supervivencia sin enfermedad, supervivencia específica de la enfermedad, mejora de la CV o estimulación del sistema inmunitario; en el cuadro, se agruparon los pacientes tratados con muérdago y los no tratados (controles) (es decir, número de tratados = 97 + 138 = 235; número de controles= 105 + 137 = 242).</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Eurixor</entry>
            <entry>Vejiga, no invasivo</entry>
            <entry>45; 23; 22</entry>
            <entry>La SSE fue invariable entre los grupos</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335128" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiDi</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="63"/>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Eurixor</entry>
            <entry>Encéfalo, glioma; 74 % de los pacientes en estadios III–IV; 26 % de los pacientes, sin información sobre el estadio</entry>
            <entry>47; 20; 18</entry>
            <entry>Mejora de la supervivencia: solo en pacientes en estadios III–IV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="52"/>
              <Reference refidx="53"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Eurixor</entry>
            <entry>Colorrectal, metastásico</entry>
            <entry>107; 38; 41</entry>
            <entry>Mejora de la CV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Eurixor</entry>
            <entry>Cabeza y cuello, células escamosas, estadios I–IV</entry>
            <entry>495; 235<Superscript>e</Superscript>; 242<Superscript>e</Superscript></entry>
            <entry>No hubo diferencias en la SSE entre los grupos</entry>
            <entry>Sí<Superscript>e</Superscript></entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335128" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiDi</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="45"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Helixor</entry>
            <entry>Mama, estadios I–III</entry>
            <entry>692; 192 (Helixor) y177 (quimioterapia); 274</entry>
            <entry>Mejora de la supervivencia</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="46"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Helixor</entry>
            <entry>Colorrectal, metastásico</entry>
            <entry>60; 20; 20</entry>
            <entry>Mejora en la media de supervivencia</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="43"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Helixor</entry>
            <entry>Mama, ovario y pulmón de células no pequeñas</entry>
            <entry>224; 115; 109</entry>
            <entry>Mejora de la CV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="41"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>HelixorA, IscadorM</entry>
            <entry>Mama</entry>
            <entry>95; 34 (HelixorA) y 30 (IscadorM); 31</entry>
            <entry>No hubo diferencias en el desenlace primario entre los grupos</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="13"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry>
            <entry>PS76A (Lektin)</entry>
            <entry>Mama</entry>
            <entry>352; 176; 176</entry>
            <entry>Mejora de la CV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="57"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Lektinol</entry>
            <entry>Mama</entry>
            <entry>261; 195; 66</entry>
            <entry>Mejora de la CV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="58"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Lektinol</entry>
            <entry>Mama</entry>
            <entry>352; 176; 176</entry>
            <entry>Mejora de la CV</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="56"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado</entry>
            <entry>Isorel</entry>
            <entry>Colorrectal</entry>
            <entry>64; 50; 14</entry>
            <entry>Mejora de la supervivencia y tolerancia al tratamiento adyuvante o paliativo</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335125" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiA</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="55"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo controlado no aleatorizado</entry>
            <entry>Isorel</entry>
            <entry>Tubo digestivo</entry>
            <entry>70; 40; 30</entry>
            <entry>Mejora de la inmunidad celular y la CV</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="50"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo controlado no aleatorizado</entry>
            <entry>abnobaVISCUM <ScientificName>Quercus</ScientificName></entry>
            <entry>Colorrectal metastásico</entry>
            <entry>25; 25; ninguno</entry>
            <entry>No hubo respuesta tumoral objetiva</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335137" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Diii</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="21"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo controlado no aleatorizado</entry>
            <entry><ScientificName>Viscum fraxini</ScientificName>-2</entry>
            <entry>Carcinoma hepatocelular</entry>
            <entry>23; 23; ninguno</entry>
            <entry>Mejora de la supervivencia</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Dii</LOERef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><SummarySection id="_TrialSearch_35_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_35_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10928154" MedlineID="20383289">Lenartz D, Dott U, Menzel J, et al.: Survival of glioma patients after complementary treatment with galactoside-specific lectin from mistletoe. Anticancer Res 20 (3B): 2073-6, 2000 May-Jun.</Citation><Citation idx="2" PMID="11165126" MedlineID="21094742">Steuer-Vogt MK, Bonkowsky V, Ambrosch P, et al.: The effect of an adjuvant mistletoe treatment programme in resected head and neck cancer patients: a randomised controlled clinical trial. Eur J Cancer 37 (1): 23-31, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="12050495" MedlineID="22045521">Goebell PJ, Otto T, Suhr J, et al.: Evaluation of an unconventional treatment modality with mistletoe lectin to prevent recurrence of superficial bladder cancer: a randomized phase II trial. J Urol 168 (1): 72-5, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="11347286" MedlineID="21245848">Grossarth-Maticek R, Kiene H, Baumgartner SM, et al.: Use of Iscador, an extract of European mistletoe (Viscum album), in cancer treatment: prospective nonrandomized and randomized matched-pair studies nested within a cohort study. Altern Ther Health Med 7 (3): 57-66, 68-72, 74-6 passim, 2001 May-Jun.</Citation><Citation idx="5" PMID="14746858">Kleeberg UR, Suciu S, Bröcker EB, et al.: Final results of the EORTC 18871/DKG 80-1 randomised phase III trial. rIFN-alpha2b versus rIFN-gamma versus ISCADOR M versus observation after surgery in melanoma patients with either high-risk primary (thickness &gt;3 mm) or regional lymph node metastasis. Eur J Cancer 40 (3): 390-402, 2004.</Citation><Citation idx="6">Viscum album. In: Homoeopathic Pharmacopoeia Convention of the United States: Homoeopathic Pharmacopoeia of the United States. 2002, Monograph 9444 Visc.</Citation><Citation idx="7">Tröger W, Jezdić S, Ždrale Z, et al.: Quality of life and neutropenia in patients with early stage breast cancer: a randomized pilot study comparing additional treatment with mistletoe extract to chemotherapy alone
. Breast Cancer: Basic and Clinical Research  3: 35-45, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="17057389">Grossarth-Maticek R, Ziegler R: Prospective controlled cohort studies on long-term therapy of breast cancer patients with a mistletoe preparation (Iscador). Forsch Komplementmed 13 (5): 285-92, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="17596694">Grossarth-Maticek R, Ziegler R: Prospective controlled cohort studies on long-term therapy of cervical cancer patients with a mistletoe preparation (Iscador). Forsch Komplementmed 14 (3): 140-7, 2007.</Citation><Citation idx="10" PMID="18499556">Grossarth-Maticek R, Ziegler R: Randomized and non-randomized prospective controlled cohort studies in matched pair design for the long-term therapy of corpus uteri cancer patients with a mistletoe preparation (Iscador). Eur J Med Res 13 (3): 107-20, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="18074761">Grossarth-Maticek R, Ziegler R: Prospective controlled cohort studies on long-term therapy of ovairian cancer patients with mistletoe (Viscum album L.) extracts iscador. Arzneimittelforschung 57 (10): 665-78, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="16739342">Bar-Sela G, Goldberg H, Beck D, et al.: Reducing malignant ascites accumulation by repeated intraperitoneal administrations of a Viscum album extract. Anticancer Res 26 (1B): 709-13, 2006 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="13">Wetzel D, Schäfer M: Results of a randomised placebo-controlled multicentre study with PS76A2 (standardised mistletoe preparation) in patients with breast cancer receiving adjuvant chemotherapy. [Abstract] Phytomedicine  7 (Suppl 2): A-SL-66, 2000.</Citation><Citation idx="14" PMID="15550588">Schöffski P, Riggert S, Fumoleau P, et al.: Phase I trial of intravenous aviscumine (rViscumin) in patients with solid tumors: a study of the European Organization for Research and Treatment of Cancer New Drug Development Group. Ann Oncol 15 (12): 1816-24, 2004.</Citation><Citation idx="15" PMID="12232491" MedlineID="22218560">Stauder H, Kreuser ED: Mistletoe extracts standardised in terms of mistletoe lectins (ML I) in oncology: current state of clinical research. Onkologie 25 (4): 374-80, 2002.</Citation><Citation idx="16" PMID="12730032">Kienle GS, Berrino F, Büssing A, et al.: Mistletoe in cancer - a systematic review on controlled clinical trials. Eur J Med Res 8 (3): 109-19, 2003.</Citation><Citation idx="17" PMID="19519890">Kienle GS, Glockmann A, Schink M, et al.: Viscum album L. extracts in breast and gynaecological cancers: a systematic review of clinical and preclinical research. J Exp Clin Cancer Res 28: 79, 2009.</Citation><Citation idx="18" PMID="18425885">Horneber MA, Bueschel G, Huber R, et al.: Mistletoe therapy in oncology. Cochrane Database Syst Rev  (2): CD003297, 2008.</Citation><Citation idx="19" PMID="17507307">Kienle GS, Kiene H: Complementary cancer therapy: a systematic review of prospective clinical trials on anthroposophic mistletoe extracts. Eur J Med Res 12 (3): 103-19, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="12949804">Ernst E, Schmidt K, Steuer-Vogt MK: Mistletoe for cancer? A systematic review of randomised clinical trials. Int J Cancer 107 (2): 262-7, 2003.</Citation><Citation idx="21" PMID="14710208">Mabed M, El-Helw L, Shamaa S: Phase II study of viscum fraxini-2 in patients with advanced hepatocellular carcinoma. Br J Cancer 90 (1): 65-9, 2004.</Citation><Citation idx="22" PMID="20483874">Kienle GS, Kiene H: Review article: Influence of Viscum album L (European mistletoe) extracts on quality of life in cancer patients: a systematic review of controlled clinical studies. Integr Cancer Ther 9 (2): 142-57, 2010.</Citation><Citation idx="23" PMID="32478590">Oei SL, Thronicke A, Kröz M, et al.: Impact of Oncological Therapy and Viscum album L Treatment on Cancer-Related Fatigue and Internal Coherence in Nonmetastasized Breast Cancer Patients. Integr Cancer Ther 19: 1534735420917211, 2020 Jan-Dec.</Citation><Citation idx="24" PMID="21747894">Büssing A, Raak C, Ostermann T: Quality of life and related dimensions in cancer patients treated with mistletoe extract (iscador): a meta-analysis. Evid Based Complement Alternat Med 2012: 219402, 2012.</Citation><Citation idx="25" PMID="23218588">Bar-Sela G, Wollner M, Hammer L, et al.: Mistletoe as complementary treatment in patients with advanced non-small-cell lung cancer treated with carboplatin-based combinations: a randomised phase II study. Eur J Cancer 49 (5): 1058-64, 2013.</Citation><Citation idx="26">Dold U, Edler L, Mäurer HCh, et al., eds.: [Adjuvant Cancer Therapy in Advanced Non-Small Cell Bronchial Cancer: Multicentric Controlled Studies To Test the Efficacy of Iscador and Polyerga]. Georg Thieme Verlag, 1991.</Citation><Citation idx="27" PMID="24803944">Longhi A, Reif M, Mariani E, et al.: A Randomized Study on Postrelapse Disease-Free Survival with Adjuvant Mistletoe versus Oral Etoposide in Osteosarcoma Patients. Evid Based Complement Alternat Med 2014: 210198, 2014.</Citation><Citation idx="28" PMID="15727163">Augustin M, Bock PR, Hanisch J, et al.: Safety and efficacy of the long-term adjuvant treatment of primary intermediate- to high-risk malignant melanoma (UICC/AJCC stage II and III) with a standardized fermented European mistletoe (Viscum album L.) extract. Results from a multicenter, comparative, epidemiological cohort study in Germany and Switzerland. Arzneimittelforschung 55 (1): 38-49, 2005.</Citation><Citation idx="29" PMID="15353899">Bock PR, Friedel WE, Hanisch J, et al.: Retrolective, comparative, epidemiological cohort study with parallel groups design for evaluation of efficacy and safety of drugs with "well-established use". Forsch Komplementarmed Klass Naturheilkd 11 (Suppl 1): 23-9, 2004.</Citation><Citation idx="30" PMID="15460213">Bock PR, Friedel WE, Hanisch J, et al.: [Efficacy and safety of long-term complementary treatment with standardized European mistletoe extract (Viscum album L.) in addition to the conventional adjuvant oncologic therapy in patients with primary non-metastasized mammary carcinoma. Results of a multi-center, comparative, epidemiological cohort study in Germany and Switzerland] Arzneimittelforschung 54 (8): 456-66, 2004.</Citation><Citation idx="31" PMID="15816634">Klopp R, Schmidt W, Werner E, et al.: Influence of complementary Viscum album (Iscador) administration on microcirculation and immune system of ear, nose and throat carcinoma patients treated with radiation and chemotherapy. Anticancer Res 25 (1B): 601-10, 2005 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="32" PMID="31927541">Ostermann T, Appelbaum S, Poier D, et al.: A Systematic Review and Meta-Analysis on the Survival of Cancer Patients Treated with a Fermented Viscum album L. Extract (Iscador): An Update of Findings. Complement Med Res 27 (4): 260-271, 2020.</Citation><Citation idx="33" PMID="19883529">Friedel WE, Matthes H, Bock PR, et al.: Systematic evaluation of the clinical effects of supportive mistletoe treatment within chemo- and/or radiotherapy protocols and long-term mistletoe application in nonmetastatic colorectal carcinoma: multicenter, controlled, observational cohort study. J Soc Integr Oncol 7 (4): 137-45, 2009.</Citation><Citation idx="34">Zaenker KS, Matthes H, Bock PR, et al.: A specific mistletoe preparation (Iscador-Qu) in colorectal cancer (CRC) 
patients: more than just supportive care? Journal of Cancer Science &amp; Therapy  4 (9): 264–270, 2012.</Citation><Citation idx="35">Salzer G, Danmayr E, Wutzholfer F, et al.: [Adjuvant Iscador® treatment of non-small cell bronchial carcinoma. Results of a randomized study]. Dtsch Z Onkol  23 (4): 93-8, 1991.</Citation><Citation idx="36" PMID="32398946">Longhi A, Cesari M, Serra M, et al.: Long-Term Follow-up of a Randomized Study of Oral Etoposide versus Viscum album Fermentatum Pini as Maintenance Therapy in Osteosarcoma Patients in Complete Surgical Remission after Second Relapse. Sarcoma 2020: 8260730, 2020.</Citation><Citation idx="37" PMID="23890767">Tröger W, Galun D, Reif M, et al.: Viscum album [L.] extract therapy in patients with locally advanced or metastatic pancreatic cancer: a randomised clinical trial on overall survival. Eur J Cancer 49 (18): 3788-97, 2013.</Citation><Citation idx="38" PMID="37894296">Hohneck AL, Sadikaj L, Heinemann L, et al.: Patients with Advanced Pancreatic Cancer Treated with Mistletoe and Hyperthermia in Addition to Palliative Chemotherapy: A Retrospective Single-Center Analysis. Cancers (Basel) 15 (20): , 2023.</Citation><Citation idx="39">Schaefermeyer G, Schaefermeyer H: Treatment of pancreatic cancer with Viscum album (Iscador): a retrospective study of 292 patients 1986-1996. Complement Ther Med  6 (4): 172-7, 1998.</Citation><Citation idx="40" PMID="25142075">Tröger W, Galun D, Reif M, et al.: Quality of life of patients with advanced pancreatic cancer during treatment with mistletoe: a randomized controlled trial. Dtsch Arztebl Int 111 (29-30): 493-502, 33 p following 502, 2014.</Citation><Citation idx="41" PMID="30247950">Pelzer F, Tröger W, Nat DR: Complementary Treatment with Mistletoe Extracts During Chemotherapy: Safety, Neutropenia, Fever, and Quality of Life Assessed in a Randomized Study. J Altern Complement Med 24 (9-10): 954-961, 2018 Sep/Oct.</Citation><Citation idx="42" PMID="36860652">Paller CJ, Wang L, Fu W, et al.: Phase I Trial of Intravenous Mistletoe Extract in Advanced Cancer. Cancer Res Commun 3 (2): 338-346, 2023.</Citation><Citation idx="43" PMID="15015612">Piao BK, Wang YX, Xie GR, et al.: Impact of complementary mistletoe extract treatment on quality of life in breast, ovarian and non-small cell lung cancer patients. A prospective randomized controlled clinical trial. Anticancer Res 24 (1): 303-9, 2004 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="44" PMID="30218188">Lee YG, Jung I, Koo DH, et al.: Efficacy and safety of Viscum album extract (Helixor-M) to treat malignant pleural effusion in patients with lung cancer. Support Care Cancer 27 (5): 1945-1949, 2019.</Citation><Citation idx="45">Gutsch J, Berger H, Scholz G, et al.: [Prospective study in radically operated breast cancer with polychemotherapy, Helixor® and untreated controls]. Dtsch Z Onkol  21: 94-101, 1988.</Citation><Citation idx="46">Douwes FR, Wolfrum DI, Migeod F: [Results of a prospective randomized study: chemotherapy versus chemotherapy plus "biological response modifier" in metastasizing colorectal carcinoma]. Dtsch Z Onkol  18 (6): 155-64, 1986.</Citation><Citation idx="47" PMID="20724129">Eisenbraun J, Scheer R, Kröz M, et al.: Quality of life in breast cancer patients during chemotherapy and concurrent therapy with a mistletoe extract. Phytomedicine 18 (2-3): 151-7, 2011.</Citation><Citation idx="48" PMID="23033982">Kim KC, Yook JH, Eisenbraun J, et al.: Quality of life, immunomodulation and safety of adjuvant mistletoe treatment in patients with gastric carcinoma - a randomized, controlled pilot study. BMC Complement Altern Med 12: 172, 2012.</Citation><Citation idx="49" PMID="26639937">Cho JS, Na KJ, Lee Y, et al.: Chemical Pleurodesis Using Mistletoe Extraction (ABNOVAviscum(®) Injection) for Malignant Pleural Effusion. Ann Thorac Cardiovasc Surg 22 (1): 20-6, 2016.</Citation><Citation idx="50" PMID="15456952">Bar-Sela G, Haim N: Abnoba-viscum (mistletoe extract) in metastatic colorectal carcinoma resistant to 5-fluorouracil and leucovorin-based chemotherapy. Med Oncol 21 (3): 251-4, 2004.</Citation><Citation idx="51" PMID="25910967">Rose A, El-Leithy T, vom Dorp F, et al.: Mistletoe Plant Extract in Patients with Nonmuscle Invasive Bladder Cancer: Results of a Phase Ib/IIa Single Group Dose Escalation Study. J Urol 194 (4): 939-43, 2015.</Citation><Citation idx="52">Heiny BM, Albrecht V, Beuth J: Stabilization of quality of life with mistletoe lectin-1-standardized extract in advanced colorectal carcinoma. Onkologe  4 (Suppl 1): S35-9, 1998.</Citation><Citation idx="53">Sauer H: Quality of life stabilization with mistletoe-1-standardized extract in advanced colorectal carcinoma [Letter]. Onkologe  4: 1180, 1998.</Citation><Citation idx="54" PMID="14981970">Schumacher K, Schneider B, Reich G, et al.: Influence of postoperative complementary treatment with lectin-standardized mistletoe extract on breast cancer patients. A controlled epidemiological multicentric retrolective cohort study. Anticancer Res 23 (6D): 5081-7, 2003 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="55" PMID="16334146">Enesel MB, Acalovschi I, Grosu V, et al.: Perioperative application of the Viscum album extract Isorel in digestive tract cancer patients. Anticancer Res 25 (6C): 4583-90, 2005 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="56" PMID="12667306">Cazacu M, Oniu T, Lungoci C, et al.: The influence of isorel on the advanced colorectal cancer. Cancer Biother Radiopharm 18 (1): 27-34, 2003.</Citation><Citation idx="57" PMID="15154663">Semiglasov VF, Stepula VV, Dudov A, et al.: The standardised mistletoe extract PS76A2 improves QoL in patients with breast cancer receiving adjuvant CMF chemotherapy: a randomised, placebo-controlled, double-blind, multicentre clinical trial. Anticancer Res 24 (2C): 1293-302, 2004 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="58" PMID="16619567">Semiglazov VF, Stepula VV, Dudov A, et al.: Quality of life is improved in breast cancer patients by Standardised Mistletoe Extract PS76A2 during chemotherapy and follow-up: a randomised, placebo-controlled, double-blind, multicentre clinical trial. Anticancer Res 26 (2B): 1519-29, 2006 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="59" PMID="30673872">Freuding M, Keinki C, Kutschan S, et al.: Mistletoe in oncological treatment: a systematic review : Part 2: quality of life and toxicity of cancer treatment. J Cancer Res Clin Oncol 145 (4): 927-939, 2019.</Citation><Citation idx="60" PMID="32690087">Loef M, Walach H: Quality of life in cancer patients treated with mistletoe: a systematic review and meta-analysis. BMC Complement Med Ther 20 (1): 227, 2020.</Citation><Citation idx="61" PMID="19729932">Melzer J, Iten F, Hostanska K, et al.: Efficacy and safety of mistletoe preparations (Viscum album) for patients with cancer diseases. A systematic review. Forsch Komplementmed 16 (4): 217-26, 2009.</Citation><Citation idx="62" PMID="30673873">Freuding M, Keinki C, Micke O, et al.: Mistletoe in oncological treatment: a systematic review : Part 1: survival and safety. J Cancer Res Clin Oncol 145 (3): 695-707, 2019.</Citation><Citation idx="63" PMID="9042260" MedlineID="97194822">Lenartz D, Stoffel B, Menzel J, et al.: Immunoprotective activity of the galactoside-specific lectin from mistletoe after tumor destructive therapy in glioma patients. Anticancer Res 16 (6B): 3799-802, 1996 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_53">Aunque se ha usado una cantidad diferente de <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con seres humanos</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> notificados, por lo general, han sido mínimos y no pusieron en peligro la vida. Los efectos secundarios comunes son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_291" Style="bullet">
      <ListItem>Dolor e <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> en los sitios de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cefalea.</ListItem>
      <ListItem>Fiebre.</ListItem>
      <ListItem>Escalofríos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_205">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> en el que se usaron <ScientificName>Viscum album</ScientificName> L. y <GlossaryTermRef href="CDR0000044994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectinas de muérdago</GlossaryTermRef> aisladas, se incluyeron <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> y seres humanos. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y formas de aplicación fueron variadas. No se notificaron efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef>. Los efectos secundarios incluyeron reacciones locales en el sitio de la inyección y síntomas pseudogripales como <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, escalofríos, <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef> leves y cefalea. Las dosis altas de lectinas de muérdago recombinantes (no disponibles en los productos que se comercializan) causaron hepatotoxicidad reversible, en algunos casos.<Reference refidx="5"/> En otra revisión se notificaron reacciones adversas que incluyeron reacciones locales en el sitio de la inyección, fiebre, aumento de la presión intracerebral, cefalea, problemas circulatorios, <GlossaryTermRef href="CDR0000046615" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tromboflebitis</GlossaryTermRef>, inflamación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000443292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones alérgicas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_206">Se han informado pocos casos de reacciones alérgicas graves, como <GlossaryTermRef href="CDR0000285952" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">choque anafiláctico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_295">Aunque desde la perspectiva de un estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observacional</GlossaryTermRef> de cohortes, se encontró que los 3 tipos de muérdago (Iscador, Helixor, y abnobaVISCUM) administrados por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intratumoral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef> fueron inocuos en un grupo pequeño de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y enfermedades autoinmunitarias, como la enfermedad de Graves, la <GlossaryTermRef href="CDR0000455472" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiroiditis</GlossaryTermRef> de Hashimoto, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045493" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colitis ulcerosa</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoriasis</GlossaryTermRef> y algunas enfermedades reumáticas.<Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9597967" MedlineID="98260258">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 3. Iscador. Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (9): 1157-9, 1998.</Citation><Citation idx="2" PMID="11720654" MedlineID="21577454">Hutt N, Kopferschmitt-Kubler M, Cabalion J, et al.: Anaphylactic reactions after therapeutic injection of mistletoe (Viscum album L.). Allergol Immunopathol (Madr) 29 (5): 201-3, 2001 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="3" PMID="12232491" MedlineID="22218560">Stauder H, Kreuser ED: Mistletoe extracts standardised in terms of mistletoe lectins (ML I) in oncology: current state of clinical research. Onkologie 25 (4): 374-80, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="24955100">Steele ML, Axtner J, Happe A, et al.: Safety of Intravenous Application of Mistletoe (Viscum album L.) Preparations in Oncology: An Observational Study. Evid Based Complement Alternat Med 2014: 236310, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="21871125">Kienle GS, Grugel R, Kiene H: Safety of higher dosages of Viscum album L. in animals and humans--systematic review of immune changes and safety parameters. BMC Complement Altern Med 11: 72, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="12949804">Ernst E, Schmidt K, Steuer-Vogt MK: Mistletoe for cancer? A systematic review of randomised clinical trials. Int J Cancer 107 (2): 262-7, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="30808274">Oei SL, Thronicke A, Kröz M, et al.: Use and Safety of Viscum album L Applications in Cancer Patients With Preexisting Autoimmune Diseases: Findings From the Network Oncology Study. Integr Cancer Ther 18: 1534735419832367, 2019 Jan-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Resumen de la evidencia de los extractos de muérdago</Title><Para id="_474">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_475" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_476">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los estudios sobre el cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_56">El uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000285939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">muérdago</GlossaryTermRef> es uno de los tratamientos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> más estudiados para el cáncer. En algunos países europeos, los medicamentos hechos con muérdago europeo (<ScientificName>Viscum album</ScientificName> L.) se encuentran entre los fármacos más recetados que se ofrecen a los pacientes de cáncer. Se han evaluado los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de muérdago en numerosos <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> y con frecuencia se han notificado mejoras en la supervivencia, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> o la estimulación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>. Sin embargo, la mayoría de los estudios clínicos llevados a cabo hasta la fecha han tenido una o más deficiencias lo que hace que surjan dudas sobre la fiabilidad de los hallazgos. Además, no hay evidencia que respalde la noción de que la estimulación del sistema inmunitario con muérdago conduzca a una mejora de la capacidad de combatir el cáncer. Debido a que todos los pacientes de los que se informa en los estudios clínicos son adultos, no se dispone de información acerca del uso del muérdago para el tratamiento de niños con cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_477"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (02/12/2025)</Title><Para id="_478">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_488">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000778124#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de los extractos de muérdago en el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Extractos de muérdago. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/muerdago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000269596"/><DateFirstPublished>2016-01-22</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-12</DateLastModified></Summary>
