<Summary id="CDR0000783455"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre los antineoplastones como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Antineoplastons (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/antineoplastones-pdq">Antineoplastons (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041985">antineoplaston AS2-1</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_162">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of antineoplastons in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_163">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>antineoplaston A10</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>antineoplaston AS2-1</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Antineoplastones (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Antineoplastones (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Antineoplastones</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_167"><Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta </Strong></Para><Para id="_2">En este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> como tratamiento para las personas con cáncer. El resumen incluye una historia breve de los antecedentes del desarrollo de los antineoplastones; una revisión de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> y seres humanos; y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_8">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
      <ListItem>Los antineoplastones son <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> que contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> químicos presentes de modo natural en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>. Se utilizan en un <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimental</GlossaryTermRef> del cáncer que pretende proporcionar una sustancia bioquímica natural que se excreta, y que está ausente en las personas con cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Los antineoplastones se propusieron por primera vez como un posible tratamiento del cáncer en 1976.</ListItem>
      <ListItem>En un principio, los antineoplastones se obtuvieron por aislamiento a partir de la orina humana, pero ahora se sintetizan en los laboratorios de su descubridor a partir de sustancias químicas de amplia disponibilidad.</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> no ha aprobado los antineoplastones para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de ninguna enfermedad.</ListItem>
      <ListItem>No se ha publicado ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico controlado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> en la bibliografía <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> con revisión externa que demuestre la eficacia de los antineoplastones.  </ListItem>
      <ListItem>Los efectos secundarios de los antineoplastones incluyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológica</GlossaryTermRef> grave.</ListItem>
      <ListItem>En el instituto del autor de este tratamiento se encuentran en marcha <GlossaryTermRef href="CDR0000044160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos no aleatorizados</GlossaryTermRef> en los que se investiga la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de los antineoplastones contra el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_10">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se usan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_11">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Información general</Title><Para id="_4">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> forman parte de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimental</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> establecido por S.R. Burzynski, MD, PhD. Desde el punto de vista químico, los antineoplastones son una mezcla de <GlossaryTermRef href="CDR0000044022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivados</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000446104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoácidos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptidos</GlossaryTermRef> y de aminoácidos presentes en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> humanas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En un principio, Burzynski aisló los antineoplastones en la sangre humana y luego encontró los mismos péptidos en la orina. A partir de entonces se empleó la orina por ser menos costosa y más fácil de obtener. Desde 1980, los antineoplastones se sintetizan en el Instituto de Investigación Burzynski a partir de sustancias químicas de venta comercial.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_12">Según Burzynski, los antineoplastones forman parte de un sistema de <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> bioquímica del cuerpo y funcionan como “interruptores moleculares”. Para él, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046477" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciación celular</GlossaryTermRef> es la clave para el tratamiento del cáncer. En el orden molecular, es necesario que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> que podrían volverse cancerosas se “restauren” a su estado normal. Los antineoplastones constituyen un sistema de vigilancia que encauza las células cancerosas hacia los canales normales de <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciación</GlossaryTermRef>. De acuerdo con las declaraciones publicadas por Burzynski, las personas con cáncer carecen de este sistema de vigilancia porque no cuentan con una provisión adecuada de antineoplastones.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_13">La noción de controlar el crecimiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> a través de un mecanismo bioquímico natural en el cuerpo que encauce las células cancerosas por los canales normales de diferenciación es uno de los fundamentos teóricos del tratamiento con antineoplastones. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000046250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">organismo</GlossaryTermRef> complejo como el cuerpo humano, las células se diferencian de manera continua. Es posible que surjan grupos de células anormales debido a la influencia de factores <GlossaryTermRef href="CDR0000046486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinogénicos</GlossaryTermRef> externos o del interior del cuerpo. Si el cuerpo no posee un mecanismo para controlar estas células anormales, el organismo no vivirá mucho tiempo. Burzynski propuso que los componentes del cuerpo que corrigen los problemas de diferenciación de las células anormales y las envía hacia las vías normales se denominaran “antineoplastones”.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_14">El autor de esta teoría define los antineoplastones como “sustancias que el organismo produce y que lo protegen contra la formación de crecimientos neoplásicos mediante un proceso que no es de origen inmunitario y que no inhibe de manera importante el crecimiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> normales”.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_15">Burzynski originalmente formuló la <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> de la existencia de los antineoplastones al aplicar la teoría cibernética de intercambio de información en los sistemas autónomos al estudio de los péptidos en la sangre.<Reference refidx="2"/> La célula viviente es un sistema cibernético autónomo que se conecta con el entorno y recibe información de este mediante una vía energética y una vía informática. Se postuló que un regulador dentro de este sistema controlaría la transferencia de información y el gasto de energía. Se consideraba que los péptidos servían de portadores de información en el cuerpo. Bajo la hipótesis de que los péptidos transportaban a las células información sobre la diferenciación, el autor comenzó a buscar péptidos que pudieran corregir la diferenciación anormal en la sangre de los pacientes de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_16">Para iniciar la búsqueda de antineoplastones, el autor utilizó sangre humana para separar y extraer los péptidos que encontraba. Luego, descubrió que las mismas fracciones de péptidos existían en la orina humana. Cada fracción de péptidos se probó <GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef> contra varias <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> normales y neoplásicas para evaluar sus efectos en la síntesis y replicación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef>. Las fracciones que tuvieron muy poco o ningún efecto inhibitorio en las células normales pero que mostraban un efecto inhibitorio sustancial en las líneas celulares neoplásicas se separaron en dos clases: las eficaces contra una línea celular específica y las activas contra un espectro amplio de líneas celulares neoplásicas. El grupo que mostró un espectro amplio de actividad se denominó “antineoplastones A”. Las fracciones de péptidos con actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplásica</GlossaryTermRef> específica no se investigaron con posterioridad.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_17">El antineoplastón A se purificó más y a partir de este se produjeron los antineoplastones A1, A2, A3, A4 y A5. Estas mezclas de 7 a 13 péptidos se patentaron en 1985.<Reference refidx="6"/> Para los antineoplastones A1 a A5, se llevaron a cabo estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000556412" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivos</GlossaryTermRef> de tejido in vitro y estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef>. De acuerdo con el descubridor, cada fracción tenía un grado más alto de actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> y un grado menor de toxicidad que el antineoplastón A.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_18">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos de fase l</GlossaryTermRef> de este grupo de antineoplastones en pacientes con distintos <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres avanzados</GlossaryTermRef>, se observó que los antineoplastones A2 contribuyeron a la mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000043983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de respuesta</GlossaryTermRef>; motivo por el cual se seleccionaron para estudios posteriores.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_19">Se observó que el <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> activo en los antineoplastones A2 era 3-fenilacetilamino-2,6-piperinediona, y se los denominó antineoplastones A10.<Reference refidx="7"/> A partir de los antineoplastones A10 se derivaron otros tres compuestos:  
</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
      <ListItem>AS2-5, que es una fenilacetilglutamina (PAG). </ListItem>
      <ListItem>AS2-1, que es una mezcla de ácido fenilacético (PA) y PAG en una proporción de 4:1. </ListItem>
      <ListItem>A5, que es PA y un <GlossaryTermRef href="CDR0000045689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido graso</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromático</GlossaryTermRef>. </ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_21">Tras llevar a cabo estudios adicionales, se agregaron a este grupo los antineoplastones A3, A4, A10-1 y AS5.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_22">Ninguno de los estudios notificados se sometió a análisis independientes para determinar qué aminoácidos contenían los antineoplastones utilizados.</Para><Para id="_23">Los antineoplastones se <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administran</GlossaryTermRef> a través de distintos métodos. El antineoplastón A se ha administrado por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intramuscular</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectal</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285972" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intrapleural</GlossaryTermRef> y mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000285971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">instilación</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/> En la actualidad, los antineoplastones A10, AS2-5, AS2-1, A2, A3, y A5 se administran por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectable</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_24">En las publicaciones médicas, se criticó tanto al tratamiento con antineoplastones como a Burzynski.<Reference refidx="4"/> Una de las críticas principales al trabajo de Burzynski es que, si bien postuló la teoría de que los péptidos inducen la diferenciación celular, no hay pruebas publicadas de que haya comprobado esta hipótesis mediante experimentos que demuestren que los péptidos portadores de información normalizan a las células cancerosas. Aunque en algunos artículos se intenta demostrar que los antineoplastones (en particular, el antineoplastón A10) podrían unirse al ADN en ciertos sitios, se trata de una extrapolación de modelos tridimensionales de ADN y A10 que, en realidad, no demuestra que esta unión se materialice.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_25">Otras críticas se refieren a la forma de los antineoplastones. Si bien la fracción activa del antineoplastón A10 es insoluble en soluciones <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuosas</GlossaryTermRef>, Burzynski ha indicado que se haya presente en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquidos</GlossaryTermRef> corporales.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_26">Los antineoplastones AS2-5 y AS2-1 son derivados del antineoplastón A10. El antineoplastón AS2-5 es una PAG y el AS2-1 es una mezcla de PA y PAG en una proporción de 4:1. Ya que es un ácido fuerte, un PA exhibiría <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotoxicidad</GlossaryTermRef> in vitro si se hallara en una <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> suficientemente elevada  pero no en la forma neutralizada.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_27">El componente activo del antineoplastón A10 es 3-fenilacetilamino-2,6-piperidinediona. Los reactivos necesarios para la síntesis de este compuesto de antineoplastón se obtienen con gran facilidad en cualquier compañía de suministro de productos químicos del mundo.<Reference refidx="24"/> Burzynski conserva la patente de los compuestos de antineoplastones y de la utilización de los mismos cuando se administran con un propósito farmacéutico para inhibir la proliferación de células neoplásicas.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="25"/></Para><Para id="_28">A fin de llevar a cabo una investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> sobre un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármaco</GlossaryTermRef> en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud ante la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) para un <GlossaryTermRef href="CDR0000446561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármaco en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND). Este proceso es confidencial y el solicitante es el único que puede divulgar la existencia de la solicitud de IND.</Para><Para id="_30">A pesar de que se han propuesto varios mecanismos de acción posibles, así como teorías sobre la actividad de los antineoplastones, en particular, sobre el antineoplastón A10, ninguna de estas teorías se ha demostrado de manera concluyente.</Para><Para id="_31">En un mecanismo teórico de acción, se propone que el antineoplastón A10 en particular, es capaz de intercalarse con el ADN en pares de bases específicas y que, por lo tanto, podría interferir con la unión de los carcinógenos a la hélice del ADN. Es posible que este entrelazamiento de A10 en la hélice del ADN sea capaz de interferir en la multiplicación, <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripción</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000460221" dictionary="Genetics" audience="Health professional">traducción</GlossaryTermRef> del ADN.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/> Aunque la teoría se fundamenta en la manipulación de modelos moleculares del ADN y del A10, no hay pruebas de que esta <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molécula</GlossaryTermRef> sea real ni pruebas de las supuestas propiedades en la bibliografía médica.</Para><Para id="_32">Otro mecanismo teórico de acción se fundamenta en las similitudes estructurales entre el antineoplastón A10 y otros fármacos experimentales contra el cáncer, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carmustina</GlossaryTermRef> y el 5-cinamoil-6-aminouracilo. Se ha propuesto que el A10 se une a la cromatina y que, por lo tanto, se relaciona con otros antineoplásicos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef> que interactúa directamente con el ADN.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_33">En el orden celular, se propusieron otros dos mecanismos de acción para explicar la inhibición del crecimiento tumoral. Una de las teorías incorpora la actividad del PAG, un componente de algunos antineoplastones. El PAG parece competir con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glutamina</GlossaryTermRef> para acceder al transportador <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranario</GlossaryTermRef> de este aminoácido y podría inhibir la incorporación de la glutamina en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> de las células neoplásicas. Debido a que la glutamina es esencial para la transición del ciclo celular de la fase G1 a la fase S donde se replica el ADN, los antineoplastones podrían detener el avance del ciclo celular e impedir la división celular.<Reference refidx="28"/> En otra teoría, se propone que el ácido fenilacético, también un componente de varios antineoplastones, inhibe la metilación de los ácidos nucleicos en las células cancerosas. La hipometilación del ADN en las células cancerosas quizás lleve a una diferenciación terminal y a la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del crecimiento o <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> de un tumor.<Reference refidx="28"/> En un estudio in vitro, en el que se expusieron células de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> humano a concentraciones altas del antineoplastón AS2-1, se notificó la normalización de la hipermetilación en la región promotora de varios <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes oncosupresores</GlossaryTermRef>, que están silenciados en el cáncer de colon.<Reference refidx="29"/> Sin embargo, este efecto se notó en una concentración de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> del AS2-1, que es alrededor de cuatro veces más alta que la <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de la concentración en estado de equilibrio notificada antes en pacientes de cáncer tratados con el AS2-1;<Reference refidx="20"/> en consecuencia, la importancia clínica de estos hallazgos es cuestionable.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1013179">Burzynski SR: Antineoplastons: biochemical defense against cancer. Physiol Chem Phys 8 (3): 275-9, 1976.</Citation><Citation idx="2" PMID="3527634">Burzynski SR: Antineoplastons: history of the research (I). Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 1-9, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="8535046">Burzynski SR: Potential of antineoplastons in diseases of old age. Drugs Aging 7 (3): 157-67, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="1583762">Green S: 'Antineoplastons'. An unproved cancer therapy. JAMA 267 (21): 2924-8, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="15035876">Burzynski SR: The present state of antineoplaston research (1). Integr Cancer Ther 3 (1): 47-58, 2004.</Citation><Citation idx="6">Burzynski SR: Purified Antineoplaston Fractions and Methods of Treating Neoplastic Disease. US Patent 4558057. December 10, 1985. Washington, DC: US Patent and Trademark Office, 1985. <ExternalRef xref="http://patft.uspto.gov/netahtml/PTO/srchnum.htm">Available online</ExternalRef>.   Last accessed September 8, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="8897269">Revelle LK, D'Avignon DA, Wilson JA: 3-[(Phenylacetyl)amino]-2,6-piperidinedione hydrolysis studies with improved synthesis and characterization of hydrolysates. J Pharm Sci 85 (10): 1049-52, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="275868">Burzynski SR, Stolzmann Z, Szopa B, et al.: Antineoplaston A in cancer therapy. (I). Physiol Chem Phys 9 (6): 485-500, 1977.</Citation><Citation idx="9" PMID="8667595">Tsuda H, Hara H, Eriguchi N, et al.: Toxicological study on antineoplastons A-10 and AS2-1 in cancer patients. Kurume Med J 42 (4): 241-9, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="3743377">Burzynski SR: Toxicology studies on antineoplaston AS2-5 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 17-24, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="3743378">Burzynski SR, Burzynski B, Mohabbat MO: Toxicology studies on antineoplaston AS2-1 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 25-35, 1986.</Citation><Citation idx="12" PMID="3743380">Burzynski SR, Kubove E: Toxicology studies on antineoplaston A10 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 47-55, 1986.</Citation><Citation idx="13" PMID="2152694">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Treatment of hormonally refractory cancer of the prostate with antineoplaston AS2-1. Drugs Exp Clin Res 16 (7): 361-9, 1990.</Citation><Citation idx="14" PMID="3569014">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Phase I clinical studies of antineoplaston A5 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 37-43, 1987.</Citation><Citation idx="15" PMID="3569012">Burzynski SR, Kubove E: Phase I clinical studies of antineoplaston A3 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 17-29, 1987.</Citation><Citation idx="16" PMID="3569010">Burzynski SR, Kubove E: Initial clinical study with antineoplaston A2 injections in cancer patients with five years' follow-up. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 1-11, 1987.</Citation><Citation idx="17" PMID="7474850">Sugita Y, Tsuda H, Maruiwa H, et al.: The effect of Antineoplaston, a new antitumor agent on malignant brain tumors. Kurume Med J 42 (3): 133-40, 1995.</Citation><Citation idx="18" PMID="9538158">Tsuda H, Sata M, Kumabe T, et al.: Quick response of advanced cancer to chemoradiation therapy with antineoplastons. Oncol Rep 5 (3): 597-600, 1998 May-Jun.</Citation><Citation idx="19" PMID="9769368">Kumabe T, Tsuda H, Uchida M, et al.: Antineoplaston treatment for advanced hepatocellular carcinoma. Oncol Rep 5 (6): 1363-7, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="20" PMID="10069350">Buckner JC, Malkin MG, Reed E, et al.: Phase II study of antineoplastons A10 (NSC 648539) and AS2-1 (NSC 620261) in patients with recurrent glioma. Mayo Clin Proc 74 (2): 137-45, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="3743381">Lehner AF, Burzynski SR, Hendry LB: 3-Phenylacetylamino-2,6-piperidinedione, a naturally-occurring peptide analogue with apparent antineoplastic activity, may bind to DNA. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 57-72, 1986.</Citation><Citation idx="22" PMID="3569020">Hendry LB, Muldoon TG, Burzynski SR, et al.: Stereochemical modelling studies of the interaction of antineoplaston A10 with DNA. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 77-81, 1987.</Citation><Citation idx="23" PMID="2092960">Michalska D: Theoretical investigations on the structure and potential binding sites of antineoplaston A10 and experimental findings. Drugs Exp Clin Res 16 (7): 343-9, 1990.</Citation><Citation idx="24" PMID="10319160">Choi BG, Seo HK, Chung BH, et al.: Synthesis of Mannich bases of antineoplaston A10 and their antitumor activity. Arch Pharm Res 17 (6): 467-9, 1994.</Citation><Citation idx="25">Burzynski SR: Purified Antineoplaston Fractions and Methods of Treating Neoplastic Disease. US Patent  4559325. December 17, 1985. Washington, DC: US Patent and Trademark Office, 1985. <ExternalRef xref="http://patft.uspto.gov/netahtml/PTO/srchnum.htm">Available online</ExternalRef>.    Last accessed September 8, 2016.</Citation><Citation idx="26" PMID="1871151">Wood JC, Copland JA, Muldoon TG, et al.: 3-phenylacetylamino-2,6-piperidinedione inhibition of rat Nb2 lymphoma cell mitogenesis. Proc Soc Exp Biol Med 197 (4): 404-8, 1991.</Citation><Citation idx="27" PMID="2175003">Tsuda H: Inhibitory effect of antineoplaston A-10 on breast cancer transplanted to athymic mice and human hepatocellular carcinoma cell lines. The members of Antineoplaston Study Group. Kurume Med J 37 (2): 97-104, 1990.</Citation><Citation idx="28" PMID="7850766">Sołtysiak-Pawłuczuk D, Burzyński SR: Cellular accumulation of antineoplaston AS21 in human hepatoma cells. Cancer Lett 88 (1): 107-12, 1995.</Citation><Citation idx="29" PMID="24213840">Ushijima M, Ogata Y, Tsuda H, et al.: Demethylation effect of the antineoplaston AS2-1 on genes in colon cancer cells. Oncol Rep 31 (1): 19-26, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_35">Según se destaca en la sección sobre información general, como resultado de sus estudios sobre los sistemas cibernéticos y las teorías informáticas, Burzynski propuso por primera vez en 1976 que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> son una defensa bioquímica contra el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que ocurre de forma natural. La búsqueda de <GlossaryTermRef href="CDR0000045823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptidos</GlossaryTermRef> portadores de información en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquidos</GlossaryTermRef> corporales lo llevó a separar los péptidos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> humana y, luego, de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> humana. Llamó a estas sustancias antineoplastones y las clasificó de acuerdo con su potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000044272" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticancerígeno</GlossaryTermRef> específico o general. En 1980, Burzynski caracterizó las estructuras químicas de los antineoplastones y comenzó a prepararlos de manera sintética en vez de aislarlos de la orina humana. Las preparaciones que se usan en la actualidad en <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de tratamiento del cáncer son los antineoplastones A10, AS2-5, AS2-1, A2, A3 y A5. </Para><Para id="_36">De 1991 a 1995, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) inició <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase ll</GlossaryTermRef> con los antineoplastones A10 y AS2-1. Un grupo de investigadores de varios centros oncológicos, con revisión y aportaciones tanto de Burzynski como del <GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef> diseñaron los protocolos originales de dos ensayos clínicos de fase ll. La Oficina de <GlossaryTermRef href="CDR0000044921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicina Alternativa</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Institutos Nacionales de la Salud</GlossaryTermRef> (NIH), que ahora se conoce como el <GlossaryTermRef href="CDR0000454777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</GlossaryTermRef> (NCCIH), financió los ensayos. En 1993, tres centros (el Memorial Sloan-Kettering Cancer Center, la Mayo Clinic y el Warren Grant Magnuson Clinical Center en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NIH</GlossaryTermRef>) comenzaron la inscripción de pacientes en estos estudios patrocinados por el NCI. Sin embargo, para agosto de 1995, solo se habían inscrito nueve pacientes en los ensayos. A pesar de los esfuerzos del promotor, el NCI y los investigadores para coincidir en los cambios propuestos y aumentar la inclusión de pacientes y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef>, no lograron llegar a un acuerdo y los estudios se cerraron antes de tiempo en agosto de 1995.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_37">Burzynski y los investigadores en Japón han notificado sobre varias <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> con distintos resultados del uso de antineoplastones como <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> clínico de algunos tipos de cáncer, solos o combinados con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> estándar.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Estos estudios se describen con más detalle en la sección de este resumen sobre <SummaryRef href="CDR0000783455#_47" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>. La mayoría de estos estudios fueron ensayos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase l</GlossaryTermRef> o sus equivalentes; por lo tanto, el único objetivo de estos ensayos fue comprobar la inocuidad.</Para><Para id="_38">Otros usos de los antineoplastones propuestos por Burzynski incluyen el tratamiento de afecciones como la enfermedad de Parkinson, <GlossaryTermRef href="CDR0000559458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia de células falciformes</GlossaryTermRef> y talasemia.<Reference refidx="15"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10377942">Burzynski SR: Efficacy of antineoplastons A10 and AS2-1. Mayo Clin Proc 74 (6): 641-2, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="15035877">Hammer MR, Jonas WB: Managing social conflict in complementary and alternative medicine research: the case of antineoplastons. Integr Cancer Ther 3 (1): 59-65, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="275868">Burzynski SR, Stolzmann Z, Szopa B, et al.: Antineoplaston A in cancer therapy. (I). Physiol Chem Phys 9 (6): 485-500, 1977.</Citation><Citation idx="4" PMID="8667595">Tsuda H, Hara H, Eriguchi N, et al.: Toxicological study on antineoplastons A-10 and AS2-1 in cancer patients. Kurume Med J 42 (4): 241-9, 1995.</Citation><Citation idx="5" PMID="3743377">Burzynski SR: Toxicology studies on antineoplaston AS2-5 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 17-24, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="3743378">Burzynski SR, Burzynski B, Mohabbat MO: Toxicology studies on antineoplaston AS2-1 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 25-35, 1986.</Citation><Citation idx="7" PMID="3743380">Burzynski SR, Kubove E: Toxicology studies on antineoplaston A10 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 47-55, 1986.</Citation><Citation idx="8" PMID="2152694">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Treatment of hormonally refractory cancer of the prostate with antineoplaston AS2-1. Drugs Exp Clin Res 16 (7): 361-9, 1990.</Citation><Citation idx="9" PMID="3569014">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Phase I clinical studies of antineoplaston A5 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 37-43, 1987.</Citation><Citation idx="10" PMID="3569012">Burzynski SR, Kubove E: Phase I clinical studies of antineoplaston A3 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 17-29, 1987.</Citation><Citation idx="11" PMID="3569010">Burzynski SR, Kubove E: Initial clinical study with antineoplaston A2 injections in cancer patients with five years' follow-up. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 1-11, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="7474850">Sugita Y, Tsuda H, Maruiwa H, et al.: The effect of Antineoplaston, a new antitumor agent on malignant brain tumors. Kurume Med J 42 (3): 133-40, 1995.</Citation><Citation idx="13" PMID="9538158">Tsuda H, Sata M, Kumabe T, et al.: Quick response of advanced cancer to chemoradiation therapy with antineoplastons. Oncol Rep 5 (3): 597-600, 1998 May-Jun.</Citation><Citation idx="14" PMID="9769368">Kumabe T, Tsuda H, Uchida M, et al.: Antineoplaston treatment for advanced hepatocellular carcinoma. Oncol Rep 5 (6): 1363-7, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="15" PMID="8535046">Burzynski SR: Potential of antineoplastons in diseases of old age. Drugs Aging 7 (3): 157-67, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_39"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_40">Para evaluar la eficacia de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> como <GlossaryTermRef href="CDR0000044816" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplásicos</GlossaryTermRef>, se han llevado a cabo estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef> con una variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> humanas. Burzynski indica que el antineoplastón A es propio de una especie determinada porque no tuvo efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> cuando la preparación para seres humanos se probó en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de animales. Si bien este hallazgo limita la utilidad de las pruebas en <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef>, Burzynski indicó que se produjo un efecto terapéutico "notable" en un <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjerto</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> tumoral humano.<Reference refidx="1"/> Esta afirmación solo se refiere al antineoplastón A. No se han probado otras formulaciones de antineoplastones en modelos animales.</Para><Para id="_41">Un equipo de científicos japoneses realizó estudios in vitro en antineoplastones A10 y AS2-1 para inhibir la proliferación <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> en varias líneas de células hepatocelulares humanas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Las pruebas se realizaron de una manera <GlossaryTermRef href="CDR0000044110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dependiente de las dosis</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> que variaron de 0,5 a 8 <GlossaryTermRef href="CDR0000306521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">µg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> para los A10 y AS2-1; en general, se observó inhibición de la proliferación celular con las dosis de 6 a 8 µg/ml. Estas <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> se consideran excesivamente altas y, por lo general, son inactivas. La inhibición de la proliferación de una de las líneas celulares (KIM-1) se observó en concentraciones bajas de una mezcla de <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> de (CDDP) y A10, pero es probable que este resultado se deba al efecto del cisplatino, cuya eficacia en monoterapia se comprobó en concentraciones de 0,5 a 2,0 μg/ml.<Reference refidx="4"/> Se notificó que el AS2-1 induce <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> en 3 de las líneas celulares en concentraciones de 2 a 4 μg/ml.</Para><Para id="_42">También se observó que el antineoplastón A10 inhibe la estimulación de la mitogénesis de la <GlossaryTermRef href="CDR0000476644" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prolactina</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef> según la dosis en la línea celular Nb2 del <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> en ratas. La adición del A10 (1–12 mM) inhibió la proliferación celular estimulada por la prolactina, pero fue reversible cuando se extrajo el A10; esto indica un mecanismo de acción citostático más que <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxico</GlossaryTermRef>. Asimismo, en un <GlossaryTermRef href="CDR0000044528" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo</GlossaryTermRef> de emisión de cromo, el A10 no produce <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef>. El A10 también inhibió la síntesis del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_43">Se investigó la capacidad del antineoplastón A3 aislado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>, pero no un <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogo</GlossaryTermRef>, para inhibir la proliferación in vitro de la línea celular humana HBL-100 de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> en un estudio en el que también se examinó la toxicidad del A3 en ratones blancos suizos. El antineoplastón A3 inhibió la formación de colonias de una manera dependiente de la dosis con un intervalo de dosis de 0,05, 0,1, 0,2 y 0,4 µg/ml.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_44">Otros investigadores en Egipto abordaron un enfoque algo distinto. A partir de las ideas iniciales del promotor sobre la presencia del A10 en la orina de pacientes, en este estudio se examinó la cantidad de A10 en la orina de 31 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> y se la comparó con la de 17 controles sanos. Encontraron una cantidad menor y significativa del A10 (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) en la orina de los pacientes de cáncer que en los controles, o sea que la cantidad de A10 en la orina podría llegar a ser útil como otra forma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Genetics" audience="Health professional">detección</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_45">Los mismos investigadores evaluaron la capacidad inmunomoduladora del A10 al examinar la inhibición de la apoptosis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046270" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neutrófilos</GlossaryTermRef> inducida por el A10 in vitro. Se obtuvieron neutrófilos de muestras <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> de 28 pacientes de cáncer de mama y de 28 controles. Las muestras de orina se obtuvieron de los mismos pacientes y se examinó la presencia del A10. Los pacientes de cáncer presentaron grados más altos y significativos de apoptosis de neutrófilos (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), así como concentraciones más bajas y significativas del A10. Se evaluó la apoptosis de los neutrófilos con la adición del A10 en una dosis de 10 µg/ml a las suspensiones celulares de 42 pacientes de cáncer de mama. Las muestras sin tratar sirvieron de control. Se encontró que el A10 inhibía de forma significativa la apoptosis de neutrófilos (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_159">En un estudio en Japón realizado en 2014, en el que se expusieron células de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> humano a concentraciones altas del antineoplastón AS2-1, se notificó que normalizó el estado de hipermetilación en la región promotora de varios <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes oncosupresores</GlossaryTermRef> que están silenciados en el cáncer de colon.<Reference refidx="9"/> Sin embargo, este efecto se notó en una concentración de 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/ml del AS2-1, que es alrededor de cuatro veces más alta que la <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de la concentración en estado de equilibrio notificada antes en pacientes de cáncer tratados con el AS2-1;<Reference refidx="10"/> en consecuencia, la importancia clínica de estos hallazgos es discutible.</Para><Para id="_46">Se sintetizaron varios análogos del antineoplastón A10 y su actividad antineoplásica se ha probado en varias líneas celulares. Entre estos, se incluyen los análogos de la mostaza de anilina del antineoplastón A10 y las bases de Mannich del antineoplastón A10.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Estos análogos mostraron un mejor desempeño en la actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> in vitro que el antineoplastón A10.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="275868">Burzynski SR, Stolzmann Z, Szopa B, et al.: Antineoplaston A in cancer therapy. (I). Physiol Chem Phys 9 (6): 485-500, 1977.</Citation><Citation idx="2" PMID="2175003">Tsuda H: Inhibitory effect of antineoplaston A-10 on breast cancer transplanted to athymic mice and human hepatocellular carcinoma cell lines. The members of Antineoplaston Study Group. Kurume Med J 37 (2): 97-104, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="8755117">Tsuda H, Iemura A, Sata M, et al.: Inhibitory effect of antineoplaston A10 and AS2-1 on human hepatocellular carcinoma. Kurume Med J 43 (2): 137-47, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="1377669">Tsuda H, Sugihara S, Nishida H, et al.: The inhibitory effect of the combination of antineoplaston A-10 injection with a small dose of cis-diamminedichloroplatinum on cell and tumor growth of human hepatocellular carcinoma. Jpn J Cancer Res 83 (5): 527-31, 1992.</Citation><Citation idx="5" PMID="1871151">Wood JC, Copland JA, Muldoon TG, et al.: 3-phenylacetylamino-2,6-piperidinedione inhibition of rat Nb2 lymphoma cell mitogenesis. Proc Soc Exp Biol Med 197 (4): 404-8, 1991.</Citation><Citation idx="6" PMID="3569011">Lee SS, Mohabbat MO, Burzynski SR: In vitro cancer growth inhibition and animal toxicity studies of antineoplaston A3. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 13-6, 1987.</Citation><Citation idx="7" PMID="10814881">Badria F, Mabed M, Khafagy W, et al.: Potential utility of antineoplaston A-10 levels in breast cancer. Cancer Lett 155 (1): 67-70, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="10893443">Badria F, Mabed M, El-Awadi M, et al.: Immune modulatory potentials of antineoplaston A-10 in breast cancer patients. Cancer Lett 157 (1): 57-63, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="24213840">Ushijima M, Ogata Y, Tsuda H, et al.: Demethylation effect of the antineoplaston AS2-1 on genes in colon cancer cells. Oncol Rep 31 (1): 19-26, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="10069350">Buckner JC, Malkin MG, Reed E, et al.: Phase II study of antineoplastons A10 (NSC 648539) and AS2-1 (NSC 620261) in patients with recurrent glioma. Mayo Clin Proc 74 (2): 137-45, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="9875424">Choi BG, Kim OY, Chung BH, et al.: Synthesis of antineoplaston A10 analogs as potential antitumor agents. Arch Pharm Res 21 (2): 157-63, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="8180110">Hendry LB, Chu CK, Copland JA, et al.: Antiestrogenic piperidinediones designed prospectively using computer graphics and energy calculations of DNA-ligand complexes. J Steroid Biochem Mol Biol 48 (5-6): 495-505, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_48">No se ha realizado ningún ensayo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase III</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Se han publicado <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase I</GlossaryTermRef>, estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase ll</GlossaryTermRef>. El primer grupo que se presenta a continuación es el de estudios de toxicidad de fase l. Se ordenan según los antineoplastones bajo investigación. El segundo grupo de estudios comprende a pacientes de varias neoplasias malignas. En el <SummaryRef href="CDR0000783455#_140" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> se presenta un resumen de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de todos los estudios con seres humanos. En el <SummaryRef href="CDR0000783455#_142" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> al final de esta sección, se resumen los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.</Para><SummarySection id="_49"><Title>Estudios de fase l sobre toxicidad de antineoplastones específicos</Title><Para id="_50">Los estudios en la lista a continuación son de fase I con pacientes con varios tipos de neoplasias malignas, como <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemias</GlossaryTermRef>. Los estudios se ordenan según el antineoplastón <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administrado</GlossaryTermRef>. Los efectos tóxicos de un antineoplastón específico en investigación son difíciles de evaluar debido a los factores de confusión que acarrean los <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos</GlossaryTermRef> previos. A menos que se indique de forma específica, todos los estudios fueron llevados a cabo por Burzynski y sus colaboradores en su instituto de investigación.</Para><SummarySection id="_85"><Title>Antineoplastón A</Title><Para id="_86">En 1977, en un artículo se informó sobre 21 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer avanzado</GlossaryTermRef> o leucemia tratados con antineoplastones A y sometidos a un seguimiento de hasta 9 meses. La edad de los pacientes con cánceres de varios tipos osciló entre 14 y 75 años. Ocho pacientes no habían recibido tratamiento previo y 13 habían recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> con anterioridad.<Reference refidx="1"/> Se administró antineoplastón A por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (IV), <GlossaryTermRef href="CDR0000044048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intramuscular</GlossaryTermRef> (IM), <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectal</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">instilación</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285972" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intrapleural</GlossaryTermRef> y mediante aplicación cutánea. La tolerabilidad al antineoplastón A dependió del método de administración y el tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_87">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> principales, <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef> y escalofríos, ocurrieron solo luego de la administración por IV o IM al iniciar el tratamiento. La fiebre duró pocas horas, seguida de temperaturas subnormales y disminución de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>. Se utilizó premedicación con salicilatos, <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> adrenocorticotrópica o <GlossaryTermRef href="CDR0000045658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">corticosteroides</GlossaryTermRef> para tratar la fiebre o suprimirla. Solo los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfocítica crónica</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046630" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de transición</GlossaryTermRef> de vejiga, <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma sinovial</GlossaryTermRef> reaccionaron con fiebre al recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> bajas del antineoplastón A. No se observaron reacciones adversas graves, incluso cuando se trató a los pacientes con dosis muy altas de la formulación (consultar el <SummaryRef href="CDR0000783455#_140" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). No se notificaron efectos tóxicos en ningún paciente. Los recuentos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> fueron elevados luego de un mes de tratamiento, pero poco a poco volvieron a la normalidad.  
</Para><Para id="_88">Cuatro pacientes alcanzaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> completa (2 casos de cáncer de vejiga, 1 caso de cáncer de mama y 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046332" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfocítica aguda</GlossaryTermRef>); 4 pacientes alcanzaron una respuesta tumoral parcial (2 casos de leucemia linfocítica crónica, 1 caso de adenocarcinoma rectosigmoideo y 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> sinovial); 6 pacientes presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef> y 2 pacientes interrumpieron el tratamiento. Hubo 5 defunciones durante el estudio que no se atribuyeron a la toxicidad del antineoplastón A.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_90"><Title>Antineoplastón A10</Title><Para id="_91">En 1986, en un estudio de la toxicidad del antineoplastón A10, se notificó sobre 18 pacientes con 19 neoplasias. La edad de los pacientes osciló entre 19 y 70 años. Solo se incluyó en los resultados a los pacientes que completaron 6 o más semanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecciones</GlossaryTermRef> del antineoplastón A10. Seis de los 18 pacientes recibieron otros antineoplastones además del A10. Cuatro pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> adicionales, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibióticos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticonvulsivos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_92">La duración del tratamiento osciló entre 52 y 640 días. No se notificaron efectos tóxicos importantes. Al igual que en el estudio del antineoplastón A descrito antes, 9 pacientes presentaron fiebre y escalofríos, lo que ocurrió solo una vez durante el tratamiento. Otros efectos secundarios observados fueron dolor muscular y <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articular</GlossaryTermRef>, dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, mareos y cefaleas. Un paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">condrosarcoma</GlossaryTermRef> presentó <GlossaryTermRef href="CDR0000045818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión parcial</GlossaryTermRef> y se obtuvieron respuestas mixtas en otros 3 casos. Ocho pacientes se estabilizaron y 6 pacientes presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión de la enfermedad</GlossaryTermRef>. Diez pacientes interrumpieron el tratamiento durante el estudio, pero no se informaron las razones. Diez de los 18 pacientes habían muerto al momento de publicarse el estudio, 4 años después de iniciarse el estudio.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_93"><Title>Antineoplastón AS2-1</Title><Para id="_94">En un estudio realizado en 1986, se examinó el carácter tóxico del antineoplastón AS2-1 inyectable.<Reference refidx="3"/> Veinte pacientes con 21 neoplasias malignas cuya edad oscilaba entre 17 y 74 años, recibieron inyecciones de antineoplastón. Se realizó un seguimiento de 5 años. Ocho pacientes recibieron el antineoplastón AS2-1 solo. Los 12 pacientes restantes recibieron otros antineoplastones combinados con el AS2-1 en distintos momentos durante el tratamiento.  </Para><Para id="_95">Los efectos secundarios del tratamiento con el AS2-1 incluyeron náuseas y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, erupción cutánea, una ligera elevación de la presión <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arterial</GlossaryTermRef>, desequilibrio leve de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef> del cuerpo y un descenso ligero en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento de glóbulos</GlossaryTermRef> blancos. Si bien se notificó <GlossaryTermRef href="CDR0000045651" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisión completa</GlossaryTermRef> en 6 casos (1 de cada caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocítico</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> IV, <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma</GlossaryTermRef>, leucemia mielocítica, <GlossaryTermRef href="CDR0000046748" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma intraductal de mama</GlossaryTermRef>, carcinoma de cuello <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uterino</GlossaryTermRef> en estadio lA y carcinoma metastásico de mama), 1 paciente de carcinoma de mama no se pudo incluir en la evaluación de la respuesta por haberse sometido a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía radical</GlossaryTermRef> y no presentar enfermedad mensurable al inicio del tratamiento con el AS2-1; la paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef> había recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> antes, y no se pudo descartar que esto no causó un efecto beneficioso.</Para><Para id="_96">Se notificaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">remisiones parciales</GlossaryTermRef> en 2 casos, una por cada caso de adenocarcinoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> en estadio lll y <GlossaryTermRef href="CDR0000044901" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mielógena crónica</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000046113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase blástica</GlossaryTermRef>. El paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> había recibido radioterapia previa; ambos pacientes exhibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> de la enfermedad y habían muerto al momento de publicarse el estudio. Se notificaron 7 casos con enfermedad estable y 6 casos de progresión de la enfermedad. Diez pacientes interrumpieron el tratamiento con antineoplastones durante el estudio: 2 con remisión completa, 1 en remisión parcial y 7 con enfermedad estable.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><Title>Antineoplastones A10 y AS2-1</Title><Para id="_98">En una <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos</GlossaryTermRef> de 1998 de Japón, se analizaron 3 pacientes participantes en un estudio de fase l con antineoplastones A10 y AS2-1. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnósticos</GlossaryTermRef> incluyeron 1 caso de cáncer de mama metastásico en el pulmón, 1 caso de astrocitoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045591" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anaplásico</GlossaryTermRef>/glioma talámico y 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046316" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de pulmón de células grandes</GlossaryTermRef> (estadio lllB). Todos los pacientes también recibieron quimioterapia y radioterapia.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_99">Para la paciente de cáncer de mama metastásico, se añadió A10 a una variedad de fármacos quimioterapéuticos. Después de añadirse el antineoplastón AS2-1 y la quimioterapia al <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> de tratamiento, se produjo un crecimiento tumoral rápido. Dos semanas después de este tratamiento, se observó una reducción del tamaño y el número de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> metastásicos en una <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía del tórax</GlossaryTermRef>; el tamaño de los tumores se redujo más durante los 5 meses posteriores.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_100">El paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitoma</GlossaryTermRef> anaplásico recibió el antineoplastón AS2-1 además de la quimioterapia y radioterapia. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> realizado 6 semanas después del diagnóstico, se observó una reducción de 50 % en el diámetro del tumor.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_101">El tercer paciente con cáncer de pulmón metastásico  recibió el antineoplastón A10 además de la quimioterapia seguida de radiación. Si bien al principio se consideró <GlossaryTermRef href="CDR0000285970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inoperable</GlossaryTermRef>, luego de un mes de este tratamiento se volvió a evaluar al paciente y se lo sometió a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobectomía</GlossaryTermRef> media e inferior. En el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, se observó que el paciente estaba en buenas condiciones y una <GlossaryTermRef href="CDR0000046033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) confirmó que no había vestigios del tumor después de la operación.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_102">La adición de otros tratamientos a la administración de antineoplastones es un factor de confusión cuando se <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evalúan</GlossaryTermRef> los resultados de un tratamiento con antineoplastones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Antineoplastón AS2-5</Title><Para id="_105">En un estudio de 1986, se administraron inyecciones del antineoplastón AS2-5 a 13 pacientes de 15 neoplasias malignas variadas (dos pacientes que presentaban cada uno dos neoplasias diferentes).<Reference refidx="5"/> Todos los pacientes tenían enfermedad en estadio IV y su edad oscilaba entre 20 y 64 años. Solo los pacientes que tenían una esperanza de vida mayor de un mes se consideraron aptos para el estudio.</Para><Para id="_106">Además de las inyecciones del antineoplastón AS2-5, dos pacientes también recibieron inyecciones del antineoplastón AS2-1 y un paciente recibió el antineoplastón A10 luego de una <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgica</GlossaryTermRef> por <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef>. Los pacientes recibieron otros fármacos, como antibióticos, analgésicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antinflamatorios</GlossaryTermRef>, antieméticos, dilatadores <GlossaryTermRef href="CDR0000285958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bronquiales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diuréticos</GlossaryTermRef>, corticoesteroides, antihistamínicos y uricosúricos.</Para><Para id="_107">Entre los efectos secundarios, se presentaron escalofríos y fiebre en dos pacientes; inflamación articular, dolor óseo y enrojecimiento en las manos y los pies de un paciente; aumento en el recuento de plaquetas en un paciente y aumento de la globulina <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmática</GlossaryTermRef> en otro paciente.</Para><Para id="_108">Dos pacientes se consideraron en remisión completa, 4 pacientes se clasificaron con enfermedad estable, 6 presentaron progresión de la enfermedad y 1 paciente presentó una respuesta mixta. Durante el estudio, 8 pacientes interrumpieron el tratamiento y no se les pudo dar seguimiento, y 3 pacientes fallecieron. En el momento de la publicación del estudio, se notificó que un paciente al que se le administró A10 luego de una intervención quirúrgica por recidiva se declaró libre de cáncer por un período un poco mayor de 4 años.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_109"><Title>Antineoplastón A2</Title><Para id="_110">En un estudio de 1987, 15 pacientes recibieron antineoplastones A2 a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> intravenoso subclavio.  Se observaron efectos secundarios menores en 4 cuatro pacientes: fiebre, escalofríos y dolor muscular. De los 15 pacientes, 9 presentaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000044067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta objetiva</GlossaryTermRef> al tratamiento, 7 pacientes respuesta tumoral completa y 2 pacientes respuesta tumoral parcial. Cinco pacientes exhibieron enfermedad estable, y 1 progresión de la enfermedad. En el seguimiento se observó que 3 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta completa</GlossaryTermRef> permanecieron sin cáncer durante 5 años después del tratamiento y que 3 pacientes sobrevivieron durante 4 años desde el comienzo del estudio. Se dio seguimiento a 3 pacientes durante 2 años, momento en el que se interrumpió el tratamiento con AS2-1. Cinco pacientes fallecieron durante los 2 primeros años del estudio y no se ubicó a un paciente para darle seguimiento.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_111"><Title>Antineoplastón A3</Title><Para id="_112">En 1987, 24 pacientes con 25 distintas neoplasias malignas participaron en un estudio de una serie <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectiva</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">casos no consecutivos</GlossaryTermRef> con el antineoplastón A3. Fueron aptos los pacientes con más de 6 semanas de supervivencia anticipada y que continuaran con el tratamiento durante más de 6 semanas. Se administró el antineoplastón A3 mediante un catéter en la <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> subclavia a 23 pacientes. Un paciente recibió inyecciones IM. La duración del tratamiento fue de 44 a 478 días. Los efectos secundarios, que solo se presentaron una vez durante el tratamiento fueron fiebre y escalofríos en 4 pacientes, vértigo en 2 pacientes, cefalea en 2 pacientes, rubor en la cara en 1 paciente, náuseas en 1 paciente y taquicardia en 1 paciente. Además, hubo un aumento en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recuento de glóbulos</GlossaryTermRef> blancos, <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef> y de reticulocitos. La respuesta tumoral fue completa en 5 pacientes y se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta parcial</GlossaryTermRef> en 5 pacientes. Nueve pacientes presentaron enfermedad estable, mientras que 6 pacientes presentaron progresión de la enfermedad . Un paciente recibió radioterapia antes de entrar en el estudio, de forma que la respuesta del tumor no se puede atribuir exclusivamente al A3. Seis pacientes interrumpieron el tratamiento durante el estudio, pero no se informaron las razones.<Reference refidx="7"/> </Para></SummarySection><SummarySection id="_113"><Title>Antineoplastón A5</Title><Para id="_114">En 1987, un grupo de pacientes con una variedad de neoplasias malignas avanzadas participó en un estudio retrospectivo de serie de casos sobre el antineoplastón A5. La edad de los pacientes osciló entre 43 y 71 años. Solo fueron aptos los pacientes que se esperaba que vivieran durante por lo menos 6 semanas y que continuaran con el tratamiento durante por lo menos 6 semanas. Los pacientes recibieron el A5 a través de un catéter IV subclavio. La duración del tratamiento osciló entre 47 y 130 días. Los efectos secundarios incluyeron escalofríos y fiebre en 5 pacientes, <GlossaryTermRef href="CDR0000455150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">artralgia</GlossaryTermRef> en 1 paciente, y extrasístoles y opresión torácica en 1 paciente. Se observó un aumento en el recuento de plaquetas y glóbulos blancos, así como hipertrofia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef>. Un paciente presentó una respuesta tumoral completa y hubo dos respuestas parciales. Se notificó enfermedad estable en 7 pacientes. En 4 pacientes hubo progresión de la enfermedad.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_80"><Title>Estudios sobre neoplasias malignas específicas tratadas con antineoplastones </Title><SummarySection id="_81"><Title>Tumores encefálicos</Title><Para id="_82">En un estudio en Japón de fase l realizado en 1995, se investigó el uso de los antineoplastones junto con la radioquimioterapia y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección quirúrgica</GlossaryTermRef> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores encefálicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/> Se diagnosticó a 9 pacientes con los siguientes tumores de encéfalo: 3 casos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef>, 2 casos de astrocitoma anaplásico, 1 caso de glioma <GlossaryTermRef href="CDR0000044516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pontino</GlossaryTermRef>, 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045780" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meduloblastoma</GlossaryTermRef>, 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor de encéfalo</GlossaryTermRef> metastásico y 1 caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000045314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis encefálicas</GlossaryTermRef> múltiples. Todos los pacientes recibieron alguna forma de quimioterapia y radiación, con la excepción del paciente con múltiples <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> encefálicas. La mayoría de los pacientes se sometieron a <GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> tumoral con excepción de los casos de glioma pontino, metástasis encefálicas múltiples y tumor encefálico metastásico. Los pacientes de glioma se trataron con <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef> de la remisión. Durante el transcurso de varios meses se les administró a los pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000455140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nimustina</GlossaryTermRef> o ranimustina; y en intervalos de 2 semanas, recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón β</GlossaryTermRef> y un antineoplastón. En el estudio no se indicó cuáles antineoplastones se utilizaron.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_83">Se logró una respuesta completa en un paciente de astrocitoma anaplásico. Esta respuesta se observó en el término de 4 semanas y duró 6 meses; en ese momento, el paciente presentó recidiva en otra parte del encéfalo. Dos pacientes (un caso de glioma pontino y otro caso de tumor de encéfalo metastásico) lograron una respuesta parcial. En 2 pacientes no se observó cambio en el estado de la enfermedad, mientras que en 4 pacientes hubo progresión de la enfermedad. Entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> del tratamiento con antineoplastones se incluyeron exantema pruriginoso, rigidez articular en los dedos de las manos, flatulencia y mielodepresión leve.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_84">En un estudio multicéntrico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase ll</GlossaryTermRef> llevado a cabo por los departamentos de oncología y neurología de la Mayo Clinic, se intentó evaluar las <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">características farmacocinéticas</GlossaryTermRef>, la toxicidad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de los antineoplastones A 10 y AS2-1.<Reference refidx="10"/> La baja inscripción de pacientes determinó el cierre temprano del ensayo. Nueve pacientes adultos de <GlossaryTermRef href="CDR0000321382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoastrocitoma</GlossaryTermRef>, astrocitoma anaplásico o <GlossaryTermRef href="CDR0000045699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma multiforme</GlossaryTermRef> que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> luego de la radioterapia recibieron aumento escalonado de dosis de A10 y AS2-1, con una dosis diaria establecida de 1,0 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef> de A10 y 0,4 g/kg de AS2-1. Seis de los pacientes presentaron la segunda recidiva tumoral, mientras que los tres pacientes restantes experimentaron su primera recidiva tumoral.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_89">De los 9 pacientes participantes en el ensayo, en 6 se pudo evaluar una respuesta tumoral objetiva de acuerdo con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protocolo</GlossaryTermRef>. En el momento de la publicación del estudio, todos los pacientes habían muerto. La <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> fue de 5,2 meses y la <GlossaryTermRef href="CDR0000285974" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media de supervivencia</GlossaryTermRef> fue de 7,2 meses. Todos los pacientes excepto uno murieron por <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión del tumor</GlossaryTermRef>. El paciente restante murió de <GlossaryTermRef href="CDR0000044348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sepsis</GlossaryTermRef> relacionada con <GlossaryTermRef href="CDR0000463706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complicaciones</GlossaryTermRef> de la quimioterapia, que se administró luego de interrumpirse el tratamiento con antineoplastones.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_115">Ninguno de los 6 pacientes evaluables exhibió pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> tumoral relacionada con el tratamiento con antineoplastones en pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM); sin embargo, los 9 pacientes exhibieron pruebas de progresión tumoral. El tratamiento con antineoplastones se administró durante 6 a 66 días luego de los cuales se interrumpió el tratamiento. La toxicidad hizo que tres pacientes abandonaran el tratamiento y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exploraciones</GlossaryTermRef> posteriores de estos pacientes mostraron progresión tumoral. La <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de tiempo hasta el fracaso del tratamiento (progresión de la enfermedad o toxicidad inaceptable) fue de 29 días.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_116">Burzynski indicó que los resultados de este estudio no fueron concluyentes  porque: 1) la duración del tratamiento fue demasiado corta y 2) los investigadores utilizaron una pauta posológica que se sabía que no era eficaz contra tumores de encéfalo tan grandes como los de los participantes en el estudio.<Reference refidx="11"/> Sin embargo, como respuesta, los autores del estudio declararon que todos los pacientes de este estudio recibieron tratamiento hasta que presentaron progresión tumoral o efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> inaceptables.<Reference refidx="11"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> y el Instituto Burzynski determinaron la pauta posológica y el plan de estudio antes de que se iniciara el estudio; y el tamaño del tumor en 7 de los 9 pacientes se hallaba dentro de los límites especificados.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_117">En este estudio, se midieron las concentraciones plasmáticas en estado de equilibrio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045383" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fenilacetato</GlossaryTermRef> y fenilacetilglutamina durante el tratamiento con antineoplastones (consultar el <SummaryRef href="CDR0000783455#_140" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>). Las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> altas de fenilacetato se relacionaron con efectos tóxicos en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/> Los efectos tóxicos <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológicos</GlossaryTermRef> inducidos por el tratamiento incluyeron somnolencia excesiva, somnolencia más <GlossaryTermRef href="CDR0000450096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">confusión</GlossaryTermRef>, y aumento en la frecuencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">motoras</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">focalizadas</GlossaryTermRef>. Las exploraciones con IRM también revelaron un aumento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">edema</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046482" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cerebral</GlossaryTermRef> en dos pacientes. Uno de los 9 pacientes presentó manifestaciones de una encefalopatía <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólica</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">difusa</GlossaryTermRef>; se suspendió el tratamiento con antineoplastones de este y otro paciente, y se les administró <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef> para sus <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, que desaparecieron en 48 horas. Estos pacientes reiniciaron el tratamiento con una disminución de 25 % de la dosis y no presentaron recidiva de la toxicidad neurológica. Otro paciente exhibió confusión persistente que desapareció luego de la suspensión de los antineoplastones. Entre otros efectos tóxicos, se observaron náuseas, vómitos, cefaleas, <GlossaryTermRef href="CDR0000044501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mialgia</GlossaryTermRef> y edema. Se notificó que estos efectos en general fueron de leves a moderados, con excepción de la cefalea que fue grave en dos pacientes. El paciente que presentó confusión persistente también sufrió de <GlossaryTermRef href="CDR0000044589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eritema</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prurito</GlossaryTermRef> y edema facial; a partir de ese momento, se interrumpió el tratamiento en definitiva. A otro paciente se le suspendió el tratamiento debido a que presentó edema (en las extremidades y la cara), que no mejoró con los diuréticos. El edema desapareció luego de interrumpirse la administración de antineoplastones.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_118">En un estudio de fase ll también llevado a cabo por Burzynski y sus colaboradores en su clínica, se informó sobre 12 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045624" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma del tronco encefálico</GlossaryTermRef> intrínseco <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> y difuso. De los 10 pacientes evaluables, 2 lograron respuesta tumoral completa, 3 alcanzaron respuesta tumoral parcial, 3 presentaron enfermedad estable y 2 presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad progresiva</GlossaryTermRef>. La edad de los pacientes osciló entre 4 y 29 años. El tratamiento de inyecciones con <GlossaryTermRef href="CDR0000045620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis en bolo</GlossaryTermRef> escalonadas de antineoplastones A10 y AS2-1 fue de 0,4 g/kg por día y continuó durante 6 meses. La dosis promedio de A10 fue de 11,3 g/kg por día y la dosis promedio de AS2-1 fue de 0,4 g/kg por día. Los efectos adversos incluyeron alergia cutánea, <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anemia</GlossaryTermRef>, fiebre e hipernatremia, agranulocitosis, hipocalcemia, <GlossaryTermRef href="CDR0000044114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipoglucemia</GlossaryTermRef>, adormecimiento, cansancio, mialgias y vómitos.<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_119">Burzynski y sus colaboradores realizaron un estudio similar en su clínica con 12 pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátricos</GlossaryTermRef> de tumores de encéfalo progresivos y recidivantes. Seis pacientes recibieron diagnósticos de astrocitoma <GlossaryTermRef href="CDR0000044341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pilocítico</GlossaryTermRef>, 4 presentaron glioma de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef>, 1 presentó astrocitoma de <GlossaryTermRef href="CDR0000045702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> 2, y 1 presentó <GlossaryTermRef href="CDR0000046137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma de la vía visual</GlossaryTermRef>. Tanto el A10 como el AS2-1 se administraron por vía intravenosa y luego <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> durante un promedio de 16 meses. La dosis promedio del A10 fue de 7,95 g/kg diarios y la dosis promedio del AS2-1 fue de 0,33 g/kg por día. Las inyecciones se interrumpieron después de que los pacientes exhibieron enfermedad estable, o repuesta tumoral total o parcial. Luego los pacientes recibieron el A10 y el AS2-1 por vía oral durante un promedio de 19 meses. La dosis promedio tanto para el A10 como el AS2-1 fue de 0,28 g/kg por día. De los 12 pacientes, 1 no se pudo evaluar, 3 todavía estaban en el estudio en el momento de su publicación y 2 alcanzaron respuesta completa. Los 6 pacientes restantes pidieron ser excluidos del estudio.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_120">En otro estudio de Burzynski y sus colaboradores, se informó acerca de la supervivencia a largo plazo de pacientes pediátricos de riesgo alto con <GlossaryTermRef href="CDR0000383920" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroectodérmicos primitivos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000446114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso</GlossaryTermRef> central tratados con una combinación de antineoplastones AS2-1 y A10 durante un promedio de 20 meses (intervalo, 1,2–67 meses). La dosis promedio del A10 fue de 10,3 g/kg diarios y la dosis promedio del AS2-1 fue de 0,38 g/kg por día. De 13 pacientes (intervalo de edad 1–11 años) con enfermedad recidivante o de riesgo alto a quienes se administraron <GlossaryTermRef href="CDR0000045738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusiones</GlossaryTermRef> intravenosas de una combinación de antineoplastones, 6 pacientes sobrevivieron durante más de 5 años desde el comienzo de tratamiento con antineoplastones, y 3 de estos 6 sobrevivieron durante más de 7 años. Estos 3 pacientes no recibieron quimioterapia o radiación luego de la resección parcial inicial del tumor ni antes del tratamiento con antineoplastones. Se observó respuesta completa en dos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> a largo plazo.<Reference refidx="14"/> Las reacciones adversas notificadas incluyeron fiebre, <GlossaryTermRef href="CDR0000046735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granulocitopenia</GlossaryTermRef> (reversible) y anemia. </Para><Para id="_121">En un informe de Burzynski y colaboradores de 2006, se resumieron los resultados de cuatro ensayos en fase ll de tratamiento con antineoplastones para el glioma de tronco encefálico de <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>, recidivante y progresivo. Dos de los 18 pacientes considerados en este informe se habían incluido en un estudio publicado previamente.<Reference refidx="15"/> Los pacientes recibieron tratamiento con una combinación del AS2-1 y A10 durante un promedio de 216 días (intervalo, 1,53–18,36 meses). Las dosis del A10 oscilaron entre 0,78 y 19,44 g/kg por día; las dosis del AS2-1 oscilaron entre 0,2 y 0,52 g/kg por día.</Para><Para id="_122">Se observaron respuestas completas en 2 casos, respuesta parcial en 2 casos, enfermedad estable en 7 casos y enfermedad progresiva en 7 casos. La anemia reversible, el único efecto adverso notificado, se presentó en 3 pacientes. La supervivencia desde el inicio del tratamiento con antineoplastones osciló entre 2,6 y 68,4 meses entre los casos recién notificados.<Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Cáncer de próstata</Title><Para id="_127">Burzynski y sus colaboradores llevaron a cabo un ensayo clínico de fase ll con el antineoplastón AS2-1 junto con dosis bajas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dietilestilbestrol</GlossaryTermRef> (DES) en 14 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000350245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef> hormonal.<Reference refidx="17"/> Se diagnosticó <GlossaryTermRef href="CDR0000045132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio IV</GlossaryTermRef> en 13 pacientes y <GlossaryTermRef href="CDR0000045130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata en estadio ll</GlossaryTermRef> en 1 paciente. Las edades oscilaron entre 54 y 88 años. Los tratamientos previos fueron la <GlossaryTermRef href="CDR0000045851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prostatectomía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orquiectomía</GlossaryTermRef>, radioterapia y tratamiento con DES, agonistas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona liberadora de la hormona luteinizante</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flutamida</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoglutetimida</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>. Todos los pacientes exhibieron progresión de la enfermedad después de la respuesta inicial al tratamiento. Durante el estudio, los 14 pacientes recibieron el AS2-1 oral en dosis de 97 a 130 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/kg por día y DES en dosis de 0,01 a 0,02 mg/kg por día. Los pacientes presentaron pocos efectos secundarios importantes.  </Para><Para id="_128">En general, hubo 2 remisiones completas, 3 remisiones parciales, 7 casos de enfermedad estable, y 2 casos de progresión de la enfermedad. Se informó que todos los pacientes estaban vivos 2 años después del comienzo del estudio. Los dos pacientes con progresión de la enfermedad interrumpieron el tratamiento con el AS2-1.<Reference refidx="17"/> El uso de DES junto con el AS2-1 es un factor de confusión para la interpretación de los resultados de la respuesta tumoral.</Para></SummarySection><SummarySection id="_129"><Title>Cáncer hepatocelular (de hígado)</Title><Para id="_130">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de casos</GlossaryTermRef> de Japón, se analizó a dos pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef> en estadio avanzado que recibieron el antineoplastón A10 además de otros tratamientos. Aunque ambos pacientes murieron (uno de necrosis <GlossaryTermRef href="CDR0000044074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreática</GlossaryTermRef> hemorrágica y otro por insuficiencia <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef> como consecuencia de várices <GlossaryTermRef href="CDR0000046414" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofágicas</GlossaryTermRef>) ambos parecieron tolerar el A10 con pocos efectos secundarios graves. Las exploraciones por TC indicaron que un paciente presentaba inhibición del crecimiento tumoral y una ligera reducción del tamaño del tumor después de la administración por vía oral y por infusión del A10.<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_155"><Title>Comentarios sobre los estudios</Title><Para id="_156">No hay ensayos controlados aleatorizados notificados y publicados en la bibliografía médica que examinen el uso de los antineoplastones en pacientes de cáncer. Los datos se publicaron en informes de casos o series de casos, y en ensayos clínicos de fase l y ll llevados a cabo, en su mayoría, por Burzynski y sus colaboradores. Aunque en estas publicaciones se notificaron remisiones exitosas con el uso de antineoplastones, otros investigadores no han podido reproducir estos resultados <Reference refidx="10"/> e indican que la interpretación de los efectos del tratamiento con antineoplastones para pacientes de gliomas recidivantes pudo haberse confundido por el tratamiento previo con antineoplastones y artefactos visualizados en las pruebas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046361" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imaginología</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/> En los informes originados en Japón sobre los efectos del tratamiento con antineoplastones para tumores de encéfalo  y de otros tipos de tumores se notificaron resultados desiguales; además, en algunos estudios japoneses no se identificó el tipo de antineoplastones empleados.<Reference refidx="9"/> En muchos informes de estudio notificados, algunos o todos los pacientes habían recibido radioterapia previa o simultánea, quimioterapia o ambas, lo cual confunde la interpretación.</Para></SummarySection><Para id="_124">En el <SummaryRef href="CDR0000783455#_140" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro  1</SummaryRef> se resume el intervalo de dosis de los antineoplastones utilizados en los estudios descritos más arriba.</Para><Table id="_140">
      <Title>Cuadro 1.    Intervalo de dosis en estudios clínicos de antineoplastones</Title>
      <TGroup Cols="6">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.66%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.66%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="16.66%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="16.66%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="16.66%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="16.66%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia 
</entry>
            <entry>Tipos de cáncer (número de pacientes)
</entry>
            <entry>Antineoplastón 
</entry>
            <entry>Dosis
</entry>
            <entry>Administración
</entry>
            <entry>Duración del tratamiento
</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">DES = dietilestilbestrol; h = hora; IM = intramuscular; IV = intravenoso; U = unidad, sem = semana.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>B indica un estudio efectuado por Burzynski y sus colaboradores.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">
              <Strong>Tratamiento con un solo antineoplastón </Strong>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="1"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado o leucemia (12)
</entry>
            <entry>A
</entry>
            <entry>A fue medido en unidades; la cantidad de preparación A que produce un efecto citotóxico con 100 <GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> en las líneas celulares de cáncer de mama MDA-MB-231 determinado por el número estable de células contadas después de 24 h de incubación y que persisten durante por lo menos 48 h adicionales. La dosis difiere según el tipo de administración.
</entry>
            <entry>IV: oscila de 0,6 a 33 U/m²/24 h diarios durante 1 mes. IM: oscila de 0,6 a 20 U/m²/24 h cada 2 sem durante un máximo de 8 meses. Rectal: oscila de 15 a 23 U/m²/24 h por día dividida en 2 o 3 dosis/12–8 h después del tratamiento IM. Instilación vesical: <GlossaryTermRef href="CDR0000045655" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infusión continua</GlossaryTermRef> de 2,3 U/m²/24 h durante 3 sem. Intrapleural: 2 a 4 U/inyección. Dosis más alta tolerada. IV: 33 U/m²/24 h después de que se atenuó la reacción febril inicial. IM: 10 U/m²/24 h. 
</entry>
            <entry>IV: 1 mes; IM: cada 2 sem durante por lo menos 8 sem; rectal: diario; vejiga: instilaciones diarias durante 3 sem; intrapleural: 1 vez/sem.
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="6"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado (15)</entry>
            <entry>A2
</entry>
            <entry>Dosis más alta: 147 mg/kg/24 h (formulaciones de A2: 50 y 100 mg/ml)</entry>
            <entry>IV: diaria dividida en dosis cada 6 o 12 h.</entry>
            <entry>52–358 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="7"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado (23)</entry>
            <entry>A3
</entry>
            <entry>Dosis más alta: 76 mg/kg/24 h </entry>
            <entry/>
            <entry> 44–478 días
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="8"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado (15)</entry>
            <entry>A5</entry>
            <entry>Dosis más alta: oscila de 44 a 154 mg/kg/24 h</entry>
            <entry>IV: dosis diarias dividas</entry>
            <entry>47–130 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1"><Reference refidx="2"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="1">Distintos cánceres en estadio avanzado (18)</entry>
            <entry MoreRows="1">A10</entry>
            <entry>Dosis más alta: oscila de 70,0 a 2210,5 mg/kg/24 h </entry>
            <entry MoreRows="1">IV: aumento gradual cada 3–6 h de 100 mg/ml hasta llegar a la dosis más alta.</entry>
            <entry MoreRows="1">52–640 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis normal: oscila de 206,9 a 387 mg/kg/24 h</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado
</entry>
            <entry>AS2-1
</entry>
            <entry>Dosis más alta: 160 mg/kg/24 h</entry>
            <entry>IV: cada 6 h</entry>
            <entry>38–872 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
            <entry>Distintos cánceres en estadio avanzado</entry>
            <entry>AS2-5</entry>
            <entry>Dosis más alta: 167,6 mg/kg/24 h</entry>
            <entry>IV: dosis diarias dividas</entry>
            <entry>41–436 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">
              <Strong>Combinaciones</Strong>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1"><Reference refidx="17"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="1"><GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Próstata</GlossaryTermRef> resistente al tratamiento hormonal (14)</entry>
            <entry MoreRows="1">AS2-1 y DES</entry>
            <entry>Intervalo de dosis del AS2-1: de 97 a 130 mg/kg/24 h      </entry>
            <entry MoreRows="1">Oral</entry>
            <entry MoreRows="1"> 64–425 días
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis de DES: oscila de 0,01 a 0,02 mg/kg/24 h </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="9"/>
            </entry>
            <entry>Distintos tumores encefálicos (9)</entry>
            <entry>AS2-1/A10</entry>
            <entry>Dosis más alta: oscila de 7 a 10 g/día</entry>
            <entry>Oral e IV</entry>
            <entry/>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="18"/>
            </entry>
            <entry>Hepatocelular (3)</entry>
            <entry>AS2-1/A10 (1 paciente)</entry>
            <entry>3 a 10 g/día</entry>
            <entry>IV</entry>
            <entry>7–120 día (aprox.)
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Glioma recidivante (9)</entry>
            <entry MoreRows="1">A10/AS2-1</entry>
            <entry>Dosis establecidas. A10: 1,0 g/kg/24 h; AS2-1: 0,4 g/kg/24 h                   </entry>
            <entry MoreRows="1">IV: dosis diarias dividas</entry>
            <entry MoreRows="1">9–66 días</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Concentraciones plasmáticas en estado de equilibrio para la dosis establecida: fenilacetato 177 ± 101 μg/ml; fenilacetilglutamina: 301 ± 102 μg/ml.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2"><Reference refidx="13"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="2">Glioma multicéntrico recidivante progresivo infantil (11)</entry>
            <entry MoreRows="2">A10/AS2-1</entry>
            <entry>Dosis formulada. A10: 300 mg/ml; AS2-1: 80 mg/ml de A10 y AS2-1                              </entry>
            <entry MoreRows="2">Inyección IV con aumento gradual de la dosis hasta alcanzar las dosis máximas. Seguida de administración oral en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef>.</entry>
            <entry MoreRows="2">IV: promedio 16 meses; Oral: 19 meses</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis máxima de A10: oscila de 5,29 a 16,13 g/kg/día</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis máxima de A10: oscila de 0,21 a 0,58 g/kg/día</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2"><Reference refidx="12"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="2">Glioma del tronco encefálico intrínseco difuso recidivante (12) </entry>
            <entry MoreRows="2">A10/AS2-1</entry>
            <entry>Dosis formulada. A10: 300 mg/ml; AS2-1: 80 mg/ml                                    </entry>
            <entry MoreRows="2">Inyección IV con aumento gradual de la dosis hasta alcanzar las dosis máximas.</entry>
            <entry MoreRows="2">Promedio: 6 meses</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis máxima del A10: oscila de 5,29 a 16,13 g/kg/día</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis máxima del AS2-1: oscila de 0,21 a 0,58 g/kg/día</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2"><Reference refidx="14"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="2">Tumor neuroectodérmico primitivo (13)</entry>
            <entry MoreRows="2">A10/AS2-1</entry>
            <entry>Dosis formulada. A10: 300 mg/ml; AS2-1: 80 mg/ml                     </entry>
            <entry MoreRows="2">Inyección IV con aumento gradual de la dosis hasta alcanzar las dosis máximas.</entry>
            <entry MoreRows="2">Promedio: 20 meses
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis promedio. A10: 10,3 g/kg/d; AS2-1: 0,38 g/kg/día </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dosis máxima. A10: 25 g/kg/d; AS2-1: 0,6 g/kg/día </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="16"/>B<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>Glioma del tronco encefálico intrínseco difuso recidivante</entry>
            <entry>A10/AS2-1</entry>
            <entry>Dosis promedio máxima. A10: 13,37 g/kg/d; AS2-1: 0,49 g/kg/día</entry>
            <entry>Inyección IV con aumento gradual de la dosis hasta alcanzar las dosis máximas.</entry>
            <entry>Promedio: 5 meses</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_141">En el <SummaryRef href="CDR0000783455#_142" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 2</SummaryRef> se resumen los ensayos clínicos empleados en los estudios descritos más arriba.</Para><Table id="_142">
      <Title>Cuadro 2.  Ensayos clínicos con antineoplastones</Title>
      <TGroup Cols="7">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.11%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="11.11%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="11.11%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="11.11%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="11.11%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="11.11%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Citas</entry>
            <entry>Tipo de estudio
</entry>
            <entry>Tipo(s) de antineoplastón
</entry>
            <entry>Tipo(s) de cáncer
</entry>
            <entry>Número de pacientes
</entry>
            <entry>Beneficio más importante notificado
</entry>
            <entry>Tratamiento simultáneo
</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">LLA = leucemia linfoblástica aguda; CPCNP = cáncer de pulmón de células no pequeñas; pt./pts. = paciente/pacientes.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Notificado a los 9 meses de seguimiento; la paciente de cáncer de mama se había sometido a una <GlossaryTermRef href="CDR0000045777" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mastectomía</GlossaryTermRef> radical, radioterapia y quimioterapia, y luego a <GlossaryTermRef href="CDR0000045868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpación</GlossaryTermRef> quirúrgica de metástasis en las costillas antes de empezar el tratamiento con antineoplastones.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Un paciente de cáncer de vejiga se sometió a <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar un tumor necrótico.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Notificado a los 5 años de seguimiento; la paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045886" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino en estadio IA</GlossaryTermRef> recibió antes radioterapia; la paciente de cáncer de mama se sometió antes a mastectomía radical y no tenía <GlossaryTermRef href="CDR0000045778" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad mensurable</GlossaryTermRef> en el momento de iniciar el tratamiento con antineoplastones.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Un paciente recibió 5-fluorouracilo.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>e</Superscript>Notificado a los 5 años de seguimiento; se notificó que el paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000045282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de laringe en estadio ll</GlossaryTermRef> permanecía en remisión completa 730 días después de iniciarse el tratamiento, pero no se pudo encontrar en el momento de la publicación del estudio y no se conocía su estado; del paciente con CPCNP en estadio lll se notificó que permaneció en remisión completa después de 62 días de tratamiento, pero luego presentó recidiva en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cervical</GlossaryTermRef> y carcinoma de mama lobulillar. Ambos recibieron tratamiento quirúrgico y la paciente recibió el antineoplastón A10. En el momento de publicarse el estudio, se notificó que la paciente ya no presentaba ninguno de los dos cánceres durante más de 4 años.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>f</Superscript>Notificado a los 4 años de seguimiento; 10 pacientes habían muerto en el momento de publicarse el estudio.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>Los pacientes informaron estar en remisión completa después de 5 años de iniciado el tratamiento; el paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> se había sometido antes a resección y se notificó que se mantuvo en remisión completa durante el tratamiento con A3; sin embargo, presentó recidiva y metástasis después de la interrupción del tratamiento. Este paciente recibió luego otras formulaciones de antineoplastones y quimioterapia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>h</Superscript>No se especificó la duración del seguimiento.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>i</Superscript>Notificado a los 2 años de seguimiento; en el momento de la publicación del estudio, se notificó que un paciente presentó remisión completa durante 17 meses y permaneció sin tratamiento durante 16 meses; de los otros pacientes, se notificó que se mantuvieron sin enfermedad durante 9 meses antes de publicarse el estudio y que continúan recibiendo antineoplastones, pero no DES.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>j</Superscript>DES</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>k</Superscript>No se especificó la duración del seguimiento.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>l</Superscript>Cirugía, quimioterapia y, radiación y <GlossaryTermRef href="CDR0000045616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modificadores de la respuesta biológica</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> β).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>m</Superscript>Los autores notificaron el <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> de 46 tumores con respuesta completa o parcial, y suministraron información sobre la supervivencia de los pacientes.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>n</Superscript>Quimioterapia y radiación.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>o</Superscript>Cirugía, quimioterapia, radiación e interferón.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>p</Superscript>Ambos pacientes habían fallecido en el momento de la publicación del estudio.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>q</Superscript>Quimioterapia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>r</Superscript>En el momento de la publicación del estudio, todos los pacientes habían muerto.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>s</Superscript>Cirugía, quimioterapia, radiación e interferón.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>t</Superscript>En el momento de la publicación del estudio, ambos pacientes habían muerto.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>u</Superscript>Quimioterapia.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>v</Superscript>En el momento de la publicación del estudio, todos los pacientes habían muerto.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos

</entry>
            <entry>A</entry>
            <entry>Distintos tipos
</entry>
            <entry>21</entry>
            <entry>Remisión completa (2 cánceres de vejiga de grado III; cáncer de mama en estadio IV; LLA)<Superscript>a</Superscript></entry>
            <entry>No<Superscript>b

</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Serie de casos no consecutivos

</entry>
            <entry>AS2-1 (8 pts.)
</entry>
            <entry MoreRows="1">Distintos tipos; la mayoría en estadio avanzado

</entry>
            <entry MoreRows="1">20</entry>
            <entry MoreRows="1">Remisión completa (cáncer de cuello uterino en estadio IA; carcinoma intraductal de mama; linfoma linfocítico en estadio IV)<Superscript>c

</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="1">No<Superscript>d</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>AS2-1 más otras formulaciones de antineoplastones (12 pts.)
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Serie de casos no consecutivos

</entry>
            <entry>AS2-5 (11 pts.)
</entry>
            <entry MoreRows="1">Distintos tipos; en estadios avanzados

</entry>
            <entry MoreRows="1">13</entry>
            <entry MoreRows="1">Remisión completa (cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laríngeo</GlossaryTermRef> en estadio II; CPCNP en estadio III)<Superscript>e</Superscript>                                                            

</entry>
            <entry MoreRows="1">No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>AS2-5 más AS2-1 (2 pts.)
</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>A10 (12 pts.)</entry>
            <entry MoreRows="1">Distintos tipos; la mayoría en estadio avanzado</entry>
            <entry MoreRows="1">18</entry>
            <entry MoreRows="1">Remisión parcial (1 caso de condrosarcoma en estadio IB)<Superscript>f</Superscript></entry>
            <entry MoreRows="1">No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>A10 más otras formulaciones de antineoplastones (6 pts.)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="7"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>A3</entry>
            <entry>Distintos tipos; en estadios avanzados</entry>
            <entry>24</entry>
            <entry>Remisión completa (carcinoma de vejiga; epitelioma de <GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células basales</GlossaryTermRef> y cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>)<Superscript>g</Superscript></entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="8"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>A5</entry>
            <entry>Distintos tipos; en estadios avanzados</entry>
            <entry>15</entry>
            <entry>Remisión completa (cáncer de vejiga mixto de grado III)<Superscript>h</Superscript></entry>
            <entry>Sin especificar</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="17"/>
            </entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos consecutivos</GlossaryTermRef> (ensayo de fase II)</entry>
            <entry>AS2-1</entry>
            <entry>Cáncer de próstata, resistente a las hormonas (13 en estadio IV; 1 en estadio II)</entry>
            <entry>14</entry>
            <entry>Remisión completa (2 pts.)<Superscript>i</Superscript></entry>
            <entry>Sí<Superscript>j</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="9"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivas o informes de casos</entry>
            <entry>AS2-1, A10</entry>
            <entry>Tumores encefálicos</entry>
            <entry>9</entry>
            <entry>Respuesta parcial (1 glioma pontino; 1 tumor encefálico metastásico)<Superscript>k</Superscript></entry>
            <entry>Sí<Superscript>l</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="19"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico de fase I</entry>
            <entry>A10, AS2-1 (selección al azar)</entry>
            <entry>Distintos tipos; en estadios avanzados</entry>
            <entry>42<Superscript>m</Superscript></entry>
            <entry>Respuesta completa (3 tumores)<Superscript>k</Superscript></entry>
            <entry>Sí<Superscript>n</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
            </entry>
            <entry>Informe de casos</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Distintos tipos</entry>
            <entry>3</entry>
            <entry>Reducción del tamaño tumoral (cáncer de mama en estadio IV; CPCNO en estadio IIIB)</entry>
            <entry>Sí<Superscript>o</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="18"/>
            </entry>
            <entry>Informe de casos</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Carcinoma hepatocelular en estadio avanzado</entry>
            <entry>2</entry>
            <entry>Disminución leve del <GlossaryTermRef href="CDR0000475987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trombo</GlossaryTermRef> del tumor en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena porta</GlossaryTermRef><Superscript>p</Superscript></entry>
            <entry>Sí<Superscript>q</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Tumor encefálico recidivante (astrocitoma anaplásico o glioblastoma multiforme)</entry>
            <entry>9 (6 pts. se evaluaron para determinar la eficacia)</entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>r</Superscript></entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="13"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Estudio de fase II</entry>
            <entry MoreRows="1">A10, AS2-1</entry>
            <entry MoreRows="1">Glioma multicéntrico infantil recidivante y progresivo</entry>
            <entry MoreRows="1">12</entry>
            <entry>Respuesta completa 2</entry>
            <entry MoreRows="1">No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>No evaluable 1</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="12"/>
            </entry>
            <entry>Estudio de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Glioma del tronco encefálico intrínseco difuso recidivante</entry>
            <entry>12</entry>
            <entry>Respuesta completa 2</entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
            </entry>
            <entry>Informe de casos</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Distintos tipos</entry>
            <entry>3</entry>
            <entry>Reducción del tamaño tumoral (cáncer de mama en estadio IV; CPCNO en estadio IIIB)</entry>
            <entry> Sí<Superscript>s</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="18"/>
            </entry>
            <entry>Informe de casos</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Carcinoma hepatocelular en estadio avanzado</entry>
            <entry>2</entry>
            <entry>Disminución leve del trombo del tumor en la vena porta<Superscript>t</Superscript></entry>
            <entry>Sí<Superscript>u</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Tumor encefálico recidivante (astrocitoma anaplásico o glioblastoma multiforme)</entry>
            <entry>9 (6 evaluables por la eficacia)</entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>v</Superscript></entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">
              <Reference refidx="13"/>
            </entry>
            <entry MoreRows="1">Estudio de fase II</entry>
            <entry MoreRows="1">A10, AS2-1</entry>
            <entry MoreRows="1">Glioma multicéntrico infantil recidivante y progresivo</entry>
            <entry MoreRows="1">12</entry>
            <entry>Respuesta completa 2</entry>
            <entry MoreRows="1">No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>No evaluable 1</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="12"/>
            </entry>
            <entry>Estudio de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Glioma del tronco encefálico intrínseco difuso recidivante</entry>
            <entry>12</entry>
            <entry>Respuesta completa 2</entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="14"/>
            </entry>
            <entry>Estudio de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Tumor neuroectodérmico primitivo</entry>
            <entry>13</entry>
            <entry>Respuesta completa 3</entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="16"/>
            </entry>
            <entry>Resumen de datos, ensayos de fase II</entry>
            <entry>A10, AS2-1</entry>
            <entry>Glioma de tronco encefálico intrínseco difuso recidivante</entry>
            <entry>18 (2 notificados antes en <Reference refidx="13"/>)</entry>
            <entry>Respuesta completa 1 (1 notificado antes)</entry>
            <entry>No</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="275868">Burzynski SR, Stolzmann Z, Szopa B, et al.: Antineoplaston A in cancer therapy. (I). Physiol Chem Phys 9 (6): 485-500, 1977.</Citation><Citation idx="2" PMID="3743380">Burzynski SR, Kubove E: Toxicology studies on antineoplaston A10 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 47-55, 1986.</Citation><Citation idx="3" PMID="3743378">Burzynski SR, Burzynski B, Mohabbat MO: Toxicology studies on antineoplaston AS2-1 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 25-35, 1986.</Citation><Citation idx="4" PMID="9538158">Tsuda H, Sata M, Kumabe T, et al.: Quick response of advanced cancer to chemoradiation therapy with antineoplastons. Oncol Rep 5 (3): 597-600, 1998 May-Jun.</Citation><Citation idx="5" PMID="3743377">Burzynski SR: Toxicology studies on antineoplaston AS2-5 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 17-24, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="3569010">Burzynski SR, Kubove E: Initial clinical study with antineoplaston A2 injections in cancer patients with five years' follow-up. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 1-11, 1987.</Citation><Citation idx="7" PMID="3569012">Burzynski SR, Kubove E: Phase I clinical studies of antineoplaston A3 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 17-29, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="3569014">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Phase I clinical studies of antineoplaston A5 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 37-43, 1987.</Citation><Citation idx="9" PMID="7474850">Sugita Y, Tsuda H, Maruiwa H, et al.: The effect of Antineoplaston, a new antitumor agent on malignant brain tumors. Kurume Med J 42 (3): 133-40, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="10069350">Buckner JC, Malkin MG, Reed E, et al.: Phase II study of antineoplastons A10 (NSC 648539) and AS2-1 (NSC 620261) in patients with recurrent glioma. Mayo Clin Proc 74 (2): 137-45, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="10377942">Burzynski SR: Efficacy of antineoplastons A10 and AS2-1. Mayo Clin Proc 74 (6): 641-2, 1999.</Citation><Citation idx="12" PMID="12718563">Burzynski SR, Lewy RI, Weaver RA, et al.: Phase II study of antineoplaston A10 and AS2-1 in patients with recurrent diffuse intrinsic brain stem glioma: a preliminary report. Drugs R D 4 (2): 91-101, 2003.</Citation><Citation idx="13" PMID="15563234">Burzynski SR, Weaver RA, Lewy RI, et al.: Phase II study of antineoplaston A10 and AS2-1 in children with recurrent and progressive multicentric glioma : a preliminary report. Drugs R D 5 (6): 315-26, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="15911929">Burzynski SR, Weaver RA, Janicki T, et al.: Long-term survival of high-risk pediatric patients with primitive neuroectodermal tumors treated with antineoplastons A10 and AS2-1. Integr Cancer Ther 4 (2): 168-77, 2005.</Citation><Citation idx="15">Burzynski SR, Conde AB, Peters A, et al.: A retrospective study of antineoplastons A10 and AS2-1 in primary brain tumors. Clin Drug Investig  18 (1): 1-10, 1999.</Citation><Citation idx="16" PMID="16484713">Burzynski SR, Janicki TJ, Weaver RA, et al.: Targeted therapy with antineoplastons A10 and AS2-1 of high-grade, recurrent, and progressive brainstem glioma. Integr Cancer Ther 5 (1): 40-7, 2006.</Citation><Citation idx="17" PMID="2152694">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Treatment of hormonally refractory cancer of the prostate with antineoplaston AS2-1. Drugs Exp Clin Res 16 (7): 361-9, 1990.</Citation><Citation idx="18" PMID="9769368">Kumabe T, Tsuda H, Uchida M, et al.: Antineoplaston treatment for advanced hepatocellular carcinoma. Oncol Rep 5 (6): 1363-7, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="19" PMID="8667595">Tsuda H, Hara H, Eriguchi N, et al.: Toxicological study on antineoplastons A-10 and AS2-1 in cancer patients. Kurume Med J 42 (4): 241-9, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_131"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_132">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> han oscilado entre <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> moderados y de duración corta a efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológicos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> graves por los que algunos pacientes necesitaron interrumpir el tratamiento.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_133">En el <SummaryRef href="CDR0000783455#_134" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Cuadro 3</SummaryRef> se resumen los efectos adversos en los estudios citados.</Para><Table id="_134">
      <Title>Cuadro 3.  Efectos adversos</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Efecto adverso</entry>
            <entry>Referencia</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Los efectos adversos más graves se observaron en este estudio, en el que se notificaron efectos neuro<GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> como somnolencia excesiva, somnolencia más <GlossaryTermRef href="CDR0000450096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">confusión</GlossaryTermRef> y aumento en la frecuencia de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">motoras</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">focales</GlossaryTermRef> subyacentes; edema <GlossaryTermRef href="CDR0000046482" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cerebral</GlossaryTermRef> y confusión persistente. Además, en el estudio se notificó <GlossaryTermRef href="CDR0000044501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mialgias</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eritema</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef> grave, <GlossaryTermRef href="CDR0000446534" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prurito</GlossaryTermRef> y anasarca en las extremidades y la cara.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <GlossaryTermRef href="CDR0000045360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Anemia</GlossaryTermRef>
            </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Aumento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef> </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Mareos o vértigo </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="6"/>
              <Reference refidx="7"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000372931" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Meteorismo</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="8"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> y escalofríos </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="9"/>
              <Reference refidx="10"/>
              <Reference refidx="5"/>
              <Reference refidx="6"/>
              <Reference refidx="11"/>
              <Reference refidx="7"/>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Malestar general, con o sin <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Cefaleas</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="6"/>
              <Reference refidx="7"/>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Hipocalcemia e <GlossaryTermRef href="CDR0000045363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipercalcemia</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Aumento en el grosor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> relacionado con descamación y crecimiento de las uñas más rápido que lo habitual</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="11"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Erupción maculopapular o exantema pruriginoso </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="5"/>
              <Reference refidx="8"/>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mielodepresión</GlossaryTermRef> leve </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
              <Reference refidx="8"/>
              <Reference refidx="12"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
              <Reference refidx="6"/>
              <Reference refidx="7"/>
              <Reference refidx="1"/>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Toxicidad neurocortical grave</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
              <Superscript>a</Superscript>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Entumecimiento</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Palpitaciones, <GlossaryTermRef href="CDR0000415551" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">taquicardia</GlossaryTermRef> u opresión torácica con latidos cardíacos irregulares</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="11"/>
              <Reference refidx="7"/>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Edema</GlossaryTermRef> periférico, edema facial y edema cerebral</entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Inflamación, dolor o rigidez en las articulaciones pequeñas </entry>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="10"/>
              <Reference refidx="11"/>
              <Reference refidx="8"/>
            </entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10069350">Buckner JC, Malkin MG, Reed E, et al.: Phase II study of antineoplastons A10 (NSC 648539) and AS2-1 (NSC 620261) in patients with recurrent glioma. Mayo Clin Proc 74 (2): 137-45, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="12718563">Burzynski SR, Lewy RI, Weaver RA, et al.: Phase II study of antineoplaston A10 and AS2-1 in patients with recurrent diffuse intrinsic brain stem glioma: a preliminary report. Drugs R D 4 (2): 91-101, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="16484713">Burzynski SR, Janicki TJ, Weaver RA, et al.: Targeted therapy with antineoplastons A10 and AS2-1 of high-grade, recurrent, and progressive brainstem glioma. Integr Cancer Ther 5 (1): 40-7, 2006.</Citation><Citation idx="4" PMID="8667595">Tsuda H, Hara H, Eriguchi N, et al.: Toxicological study on antineoplastons A-10 and AS2-1 in cancer patients. Kurume Med J 42 (4): 241-9, 1995.</Citation><Citation idx="5" PMID="3743378">Burzynski SR, Burzynski B, Mohabbat MO: Toxicology studies on antineoplaston AS2-1 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 25-35, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="3743380">Burzynski SR, Kubove E: Toxicology studies on antineoplaston A10 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 47-55, 1986.</Citation><Citation idx="7" PMID="3569012">Burzynski SR, Kubove E: Phase I clinical studies of antineoplaston A3 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 17-29, 1987.</Citation><Citation idx="8" PMID="7474850">Sugita Y, Tsuda H, Maruiwa H, et al.: The effect of Antineoplaston, a new antitumor agent on malignant brain tumors. Kurume Med J 42 (3): 133-40, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="275868">Burzynski SR, Stolzmann Z, Szopa B, et al.: Antineoplaston A in cancer therapy. (I). Physiol Chem Phys 9 (6): 485-500, 1977.</Citation><Citation idx="10" PMID="3743377">Burzynski SR: Toxicology studies on antineoplaston AS2-5 injections in cancer patients. Drugs Exp Clin Res 12 (Suppl 1): 17-24, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="3569014">Burzynski SR, Kubove E, Burzynski B: Phase I clinical studies of antineoplaston A5 injections. Drugs Exp Clin Res 13 (Suppl 1): 37-43, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="15911929">Burzynski SR, Weaver RA, Janicki T, et al.: Long-term survival of high-risk pediatric patients with primitive neuroectodermal tumors treated with antineoplastons A10 and AS2-1. Integr Cancer Ther 4 (2): 168-77, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_135"><Title>Resumen de las pruebas sobre los antineoplastones</Title><Para id="_136">Siempre que sea posible, se informa a los lectores sobre la solidez de las pruebas (es decir, los "<GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia  científica</GlossaryTermRef>") para ayudarles a evaluar los resultados de los estudios en seres humanos sobre terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, relacionados con cada tipo de tratamiento.  Para cumplir con los requisitos de un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> de la evidencia, el estudio debe:</Para><ItemizedList id="_137" Style="bullet">
      <ListItem>Ser publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica con revisión externa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> o desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>, tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder realizar una evaluación significativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_139">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antineoplastones</GlossaryTermRef> se ha estudiado como una terapia complementaria y alternativa para el cáncer. Se han publicado <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>, estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase l</GlossaryTermRef> y algunos estudios clínicos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase ll</GlossaryTermRef> sobre la eficacia de los antineoplastones. En la mayoría de los casos, estas publicaciones fueron escritas por el descubridor del tratamiento, el Dr. S.R. Burzynski, junto con sus colaboradores en la Clínica Burzynski. Aunque en estos estudios se notifican con frecuencia remisiones, otros investigadores no han logrado reproducir estos resultados. (Para obtener más información, consultar la sección de este resumen sobre <SummaryRef href="CDR0000783455#_47" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>). La evidencia del uso de esta terapia con antineoplastones como tratamiento para el cáncer  no son concluyentes. Se necesitan <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef> para evaluar el valor de esta terapia.</Para><Para id="_143">Para calificar los estudios con humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef> medidos), se asignan puntajes de niveles de evidencia científica. Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje total. Para obtener información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los tratamientos integrales, alternativos y complementarios para el cáncer, consultar los <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_164"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/10/2022)</Title><Para id="_165">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_166">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000783455#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de los antineoplastones como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Antineoplastones. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/antineoplastones-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000570132"/><DateFirstPublished>2016-09-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-03-10</DateLastModified></Summary>
