<Summary id="CDR0000783791"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso del cardo mariano como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cardo-mariano-pdq">Cardo mariano (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cardo-mariano-pdq">Cardo mariano (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000284684">silymarin</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_135">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of milk thistle in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_136">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>complementary or alternative medicine procedure</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>silymarin</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cardo mariano (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cardo mariano (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cardo mariano</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_246"><Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong></Para><Para id="_2">Este sumario de información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> proporciona una descripción general del uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000305993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo mariano</GlossaryTermRef> como tratamiento y <GlossaryTermRef href="CDR0000367454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento complementario</GlossaryTermRef> para las personas con cáncer.</Para><Para id="_3">Este sumario incluye una historia breve del cardo mariano, una revisión de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>, y una descripción de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el uso del cardo mariano.</Para><Para id="_4">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet">
      <ListItem>El cardo mariano es una planta cuyos frutos y semillas se han utilizado durante más de 2000 mil años para tratar los trastornos <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biliares</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem> El principio activo del cardo mariano, la <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef>, es una mezcla compleja de flavonolignanos. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000373084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isómeros</GlossaryTermRef> flavonolignanos principales constituyentes de la silimarina son las silibinas A y B, las isolibinas A y B, la silicristina, la silidianina y su precursor <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoide</GlossaryTermRef>, la taxifolina. En las publicaciones, la mezcla de las silibinas A y B se denota con frecuencia como silibinina.</ListItem>
      <ListItem>En los estudios de laboratorio se demuestra que la silimarina estabiliza las <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celulares</GlossaryTermRef>, estimula las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicación</GlossaryTermRef>, estimula la <GlossaryTermRef href="CDR0000390247" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regeneración</GlossaryTermRef> del tejido hepático, inhibe la proliferación de ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> de cáncer, genera actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxica</GlossaryTermRef> directa en ciertas líneas celulares de cáncer y es probable que aumente la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En los ensayos clínicos en seres humanos la investigación sobre el cardo mariano o la silimarina se concentró en personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef>, aunque se han notificado algunos estudios de menor escala que incluyen a personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se han notificado pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cardo mariano, pero se dispone de poca información acerca de la interacción con medicamentos contra el cáncer, <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> u otros fármacos.</ListItem>
      <ListItem>El cardo mariano se comercializa en los Estados Unidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_6">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_10">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del Instituto Nacional del Cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general</Title><Para id="_9">El nombre <GlossaryTermRef href="CDR0000367458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">botánico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000305993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo mariano</GlossaryTermRef> es <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000372948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Silybum marianum</GlossaryTermRef> </ScientificName> (L.) Gaertn. El cardo mariano también se conoce con los siguientes nombres:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_240" Style="bullet"><ListItem>Cardo santo.</ListItem><ListItem>Cardo lechero o lechoso.</ListItem><ListItem>Cardo de María.</ListItem><ListItem>   Cardo de Nuestra Señora.</ListItem><ListItem> Cardo de Santa María.</ListItem><ListItem> Alcachofa o alcaucil silvestre.</ListItem><ListItem><ScientificName>Mariendistel</ScientificName> (en alemán).</ListItem><ListItem><ScientificName>Chardon-Marie</ScientificName> (en francés).</ListItem></ItemizedList><Para id="_241">  El cardo mariano es una planta autóctona de Europa pero también se encuentra en los Estados Unidos y en América del Sur. Es tradicional la utilización de las hojas para las ensaladas, y del fruto de la flor tostado como sustituto del café. Los frutos con aspecto de semillas (aquenios) del cardo mariano constituyen la parte medicinal de la planta.<Reference refidx="1"/> El principio activo del cardo mariano es la <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef>, una mezcla compleja de <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoides</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000044022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivados</GlossaryTermRef> de los flavonoides, conocidos como flavonolignanos. Los constituyentes principales de la silimarina son tres pares diastereoméricos: las silibinas A y B (también llamadas silibininas), y las isosilibinas A y B; la silicristina y la isosilicristina; y la silidianina.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> La mayoría de los suplementos se estandarizan según su contenido de silibina. Se han elaborado formulaciones especiales de silimarina o silibinas para mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> por conjugación con la fosfatidilcolina. Dada la naturaleza <GlossaryTermRef href="CDR0000373086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipofílica</GlossaryTermRef> de sus principios activos, el cardo mariano en general se administra como <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> en forma de cápsula o comprimido, y no como té de hierbas. En Europa, la silibina se administra por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> como único antídoto eficaz contra la <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000367455" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amanita phalloides</GlossaryTermRef></ScientificName> (Fr.).<Reference refidx="4"/> Las personas expuestas a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxina</GlossaryTermRef> de este hongo padecen una insuficiencia hepática grave que progresa a la muerte.</Para><Para id="_11">Varias empresas distribuyen el cardo mariano como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, los suplementos alimentarios se reglamentan como alimentos, no como medicamentos. Por lo tanto, no se exige la evaluación y la aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) antes de la comercialización, a menos que se presente información específica de que sirven para prevenir o tratar una determinada enfermedad. Debido a que los suplementos alimentarios no se someten a una revisión formal para uniformar la fabricación de los mismos, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a las especificaciones  de los ingredientes registrados en las etiquetas del producto (o presencia en la cantidad especificada). La FDA no ha aprobado el uso del cardo mariano como tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> o cualquier otra afección médica.</Para><Para id="_13">Aunque el uso del cardo mariano para los malestares <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biliares</GlossaryTermRef> tiene una larga historia, recién en 1968 los investigadores extrajeron la silimarina de las semillas de la planta y plantearon la posibilidad de que la silimarina era el ingrediente activo de la planta.<Reference refidx="5"/> Los científicos han investigado la posible función de la silibinina en el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef>. En la mayoría de los estudios se investigó y aisló el compuesto de la silimarina o el isómero más activo, la silibina, en lugar de la planta entera.</Para><Para id="_14">La silimarina es muy conocida por los supuestos efectos hepáticos. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, se halló que la silimarina estabiliza las <GlossaryTermRef href="CDR0000046294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celulares</GlossaryTermRef>, lo cual evita que sustancias químicas <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicas</GlossaryTermRef> entren en la célula.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> También se comprobó mediante estudios de laboratorio que la silimarina estimula la síntesis y actividad de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> que participan en las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicación</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En particular, se demostró que la silimarina estimula la vía de la <GlossaryTermRef href="CDR0000373012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glutatión S–transferasa</GlossaryTermRef> y altera la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000044047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intracelular</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000373010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glutatión</GlossaryTermRef> (un <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> potente). También se observó que la silimarina neutraliza una amplia gama de <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef>.  Hay escasos informes que asocian los flavonolignanos con un posible efecto estrogénico (por ejemplo, por mediación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno</GlossaryTermRef>) pero, hasta la fecha, no hay evidencia de experimentos <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> o <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis>.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_15">Los experimentos de laboratorio con <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares de cáncer</GlossaryTermRef> parecen indicar que la silibina mejora la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef> contra las células del cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044984" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovárico</GlossaryTermRef> y del cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="20"/> Es posible que la silibina produzca efectos anticancerígenos directos en las células del cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>, mama y <GlossaryTermRef href="CDR0000372926" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ectocervical</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="21"/> La silibina podría incluso afectar el ciclo celular de las células cancerosas al disminuir el ritmo de proliferación celular, como se demostró en líneas celulares del cáncer de próstata.<Reference refidx="22"/> En estudios de laboratorio con líneas celulares de <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> se halló que la silibina no estimulaba la proliferación de las células leucémicas.<Reference refidx="23"/></Para><Para id="_16">En la mayoría de los ensayos clínicos se ha investigado la eficacia de la silimarina en el tratamiento de pacientes con hepatitis, cirrosis o trastornos biliares.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/> En estos estudios se empleó una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosificación</GlossaryTermRef> de variación amplia (120–560 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/d), que produjo resultados contradictorios.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> más comunes notificados fueron un leve efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000373085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laxante</GlossaryTermRef> y malestares <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">PDR® for Herbal Medicines™. 2nd ed. Medical Economics, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="14510591">Lee DY, Liu Y: Molecular structure and stereochemistry of silybin A, silybin B, isosilybin A, and isosilybin B, Isolated from Silybum marianum (milk thistle). J Nat Prod 66 (9): 1171-4, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="23461697">Napolitano JG, Lankin DC, Graf TN, et al.: HiFSA fingerprinting applied to isomers with near-identical NMR spectra: the silybin/isosilybin case. J Org Chem 78 (7): 2827-39, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="6862461" MedlineID="83236428">Hruby K, Csomos G, Fuhrmann M, et al.: Chemotherapy of Amanita phalloides poisoning with intravenous silibinin. Hum Toxicol 2 (2): 183-95, 1983.</Citation><Citation idx="5" PMID="5755805" MedlineID="69109563">Wagner H, Hörhammer L, Münster R: [On the chemistry of silymarin (silybin), the active principle of the fruits from Silybum marianum (L.) Gaertn. (Carduus marianus L.)] Arzneimittelforschung 18 (6): 688-96, 1968.</Citation><Citation idx="6" PMID="2813577" MedlineID="90047196">Campos R, Garrido A, Guerra R, et al.: Silybin dihemisuccinate protects against glutathione depletion and lipid peroxidation induced by acetaminophen on rat liver. Planta Med 55 (5): 417-9, 1989.</Citation><Citation idx="7" PMID="10623491" MedlineID="20091035">Farghali H, Kameniková L, Hynie S, et al.: Silymarin effects on intracellular calcuim and cytotoxicity: a study in perfused rat hepatocytes after oxidative stress injury. Pharmacol Res 41 (2): 231-7, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="2353942" MedlineID="90282767">Lettéron P, Labbe G, Degott C, et al.: Mechanism for the protective effects of silymarin against carbon tetrachloride-induced lipid peroxidation and hepatotoxicity in mice. Evidence that silymarin acts both as an inhibitor of metabolic activation and as a chain-breaking antioxidant. Biochem Pharmacol 39 (12): 2027-34, 1990.</Citation><Citation idx="9" PMID="10545412" MedlineID="20014762">Zhao J, Agarwal R: Tissue distribution of silibinin, the major active constituent of silymarin, in mice and its association with enhancement of phase II enzymes: implications in cancer chemoprevention. Carcinogenesis 20 (11): 2101-8, 1999.</Citation><Citation idx="10" PMID="3562659" MedlineID="87176088">Valenzuela A, Guerra R, Videla LA: Antioxidant properties of the flavonoids silybin and (+)-cyanidanol-3: comparison with butylated hydroxyanisole and butylated hydroxytoluene. Planta Med  (6): 438-40, 1986.</Citation><Citation idx="11" PMID="3432421" MedlineID="88125454">Valenzuela A, Guerra R, Garrido A: Silybin dihemisuccinate protects rat erythrocytes against phenylhydrazine-induced lipid peroxidation and hemolysis. Planta Med 53 (5): 402-5, 1987.</Citation><Citation idx="12" PMID="2813578" MedlineID="90047197">Valenzuela A, Aspillaga M, Vial S, et al.: Selectivity of silymarin on the increase of the glutathione content in different tissues of the rat. Planta Med 55 (5): 420-2, 1989.</Citation><Citation idx="13" PMID="3508133" MedlineID="89212131">Mira ML, Azevedo MS, Manso C: The neutralization of hydroxyl radical by silibin, sorbinil and bendazac. Free Radic Res Commun 4 (2): 125-9, 1987.</Citation><Citation idx="14" PMID="8080448" MedlineID="94361695">Mira L, Silva M, Manso CF: Scavenging of reactive oxygen species by silibinin dihemisuccinate. Biochem Pharmacol 48 (4): 753-9, 1994.</Citation><Citation idx="15" PMID="3990442" MedlineID="85187124">Koch HP, Löffler E: Influence of silymarin and some flavonoids on lipid peroxidation in human platelets. Methods Find Exp Clin Pharmacol 7 (1): 13-8, 1985.</Citation><Citation idx="16" PMID="1682911" MedlineID="92051831">Garrido A, Arancibia C, Campos R, et al.: Acetaminophen does not induce oxidative stress in isolated rat hepatocytes: its probable antioxidant effect is potentiated by the flavonoid silybin. Pharmacol Toxicol 69 (1): 9-12, 1991.</Citation><Citation idx="17" PMID="1635893" MedlineID="92342576">Bosisio E, Benelli C, Pirola O: Effect of the flavanolignans of Silybum marianum L. on lipid peroxidation in rat liver microsomes and freshly isolated hepatocytes. Pharmacol Res 25 (2): 147-54, 1992 Feb-Mar.</Citation><Citation idx="18" PMID="1345204" MedlineID="94262485">Altorjay I, Dalmi L, Sári B, et al.: The effect of silibinin (Legalon) on the the free radical scavenger mechanisms of human erythrocytes in vitro. Acta Physiol Hung 80 (1-4): 375-80, 1992.</Citation><Citation idx="19" PMID="19577454">El-Shitany NA, Hegazy S, El-Desoky K: Evidences for antiosteoporotic and selective estrogen receptor modulator activity of silymarin compared with ethinylestradiol in ovariectomized rats. Phytomedicine 17 (2): 116-25, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="9081370" MedlineID="96273517">Scambia G, De Vincenzo R, Ranelletti FO, et al.: Antiproliferative effect of silybin on gynaecological malignancies: synergism with cisplatin and doxorubicin. Eur J Cancer 32A (5): 877-82, 1996.</Citation><Citation idx="21" PMID="10660092" MedlineID="20123488">Bhatia N, Zhao J, Wolf DM, et al.: Inhibition of human carcinoma cell growth and DNA synthesis by silibinin, an active constituent of milk thistle: comparison with silymarin. Cancer Lett 147 (1-2): 77-84, 1999.</Citation><Citation idx="22" PMID="10377442" MedlineID="99307437">Zi X, Agarwal R: Silibinin decreases prostate-specific antigen with cell growth inhibition via G1 arrest, leading to differentiation of prostate carcinoma cells: implications for prostate cancer intervention. Proc Natl Acad Sci U S A 96 (13): 7490-5, 1999.</Citation><Citation idx="23" PMID="9150762" MedlineID="97295110">Duthie SJ, Johnson W, Dobson VL: The effect of dietary flavonoids on DNA damage (strand breaks and oxidised pyrimdines) and growth in human cells. Mutat Res 390 (1-2): 141-51, 1997.</Citation><Citation idx="24">Vailati A, Aristia L, Sozzé E, et al.: Randomized open study of the dose-effect relationship of a short course of IdB 1016 in patients with viral or alcoholic hepatitis. Fitoterapia  64 (3), 219-28, 1993.</Citation><Citation idx="25" PMID="6753109" MedlineID="83040974">Salmi HA, Sarna S: Effect of silymarin on chemical, functional, and morphological alterations of the liver. A double-blind controlled study. Scand J Gastroenterol 17 (4): 517-21, 1982.</Citation><Citation idx="26" PMID="9566830" MedlineID="98226482">Parés A, Planas R, Torres M, et al.: Effects of silymarin in alcoholic patients with cirrhosis of the liver: results of a controlled, double-blind, randomized and multicenter trial. J Hepatol 28 (4): 615-21, 1998.</Citation><Citation idx="27">Moscarella S, Giusti A, Marra F, et al.: Therapeutic and antilipoperoxidant effects of silybin-phosphatidylcholine complex in chronic liver disease: preliminary results. Current Therapeutic Research  53 (1): 98-102.</Citation><Citation idx="28">Marena C, Lampertico M: Preliminary clinical development of silipide: a new complex of silybin in toxic liver disorders. Planta Med  57 (Suppl 2): A124-5, 1991.</Citation><Citation idx="29">Marcelli R, Bizzoni P, Conte D, et al.: Randomized controlled study of the efficacy and tolerability of a short course of IdB 1016 in the treatment of chronic persistent hepatitis. European Bulletin of Drug Research  1 (3): 131-5, 1992.</Citation><Citation idx="30" PMID="9356866" MedlineID="98019714">Flisiak R, Prokopowicz D: Effect of misoprostol on the course of viral hepatitis B. Hepatogastroenterology 44 (17): 1419-25, 1997 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="31" PMID="11205179" MedlineID="21076617">Ferenci P: [Therapy of chronic hepatitis C] Wien Med Wochenschr 150 (23-24): 481-5, 2000.</Citation><Citation idx="32">Buzzelli G, Moscarella S, Giusti A, et al.: Therapeutic effects of a new silybin complex in chronic active hepatitis (CAH). [Abstract] Hellenic Journal of Gastroenterology  5 (Suppl): A-151, 38, 1992.</Citation><Citation idx="33">Albrecht M, Frerick H, Kuhn U, et al.: Therapy of toxic liver pathologies with Legalon®. Z Klin Med  47: 87-92, 1992.</Citation><Citation idx="34" PMID="17943794">Rambaldi A, Jacobs BP, Gluud C: Milk thistle for alcoholic and/or hepatitis B or C virus liver diseases. Cochrane Database Syst Rev  (4): CD003620, 2007.</Citation><Citation idx="35" PMID="25247194">Yang Z, Zhuang L, Lu Y, et al.: Effects and tolerance of silymarin (milk thistle) in chronic hepatitis C virus infection patients: a meta-analysis of randomized controlled trials. Biomed Res Int 2014: 941085, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_18">El <GlossaryTermRef href="CDR0000305993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo mariano</GlossaryTermRef> se ha utilizado por más de 2000 mil años, en especial, como tratamiento para la <GlossaryTermRef href="CDR0000390268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfunción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef>. El uso más antiguo registrado del cardo mariano fue por parte de Dioscórides (a. C. 40–90), quien recomendó la hierba como tratamiento contra las mordeduras de serpientes.<Reference refidx="1"/> En los escritos de Plinio el Viejo (d. C. 23–79), se recomendaba el jugo de la planta mezclado con miel para “expulsar la bilis”.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En la Edad Media, el cardo mariano se veneraba como antídoto contra las <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> hepáticas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El herborista inglés Culpepper señaló que el cardo mariano servía para aliviar las obstrucciones hepáticas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En 1898, los médicos eclécticos Felter y Lloyd afirmaron que la hierba era buena para la congestión del hígado, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bazo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las personas indígenas de las Américas o nativas de Alaska utilizan el cardo mariano para tratar forúnculos u otras enfermedades de la piel. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">homeópatas</GlossaryTermRef> emplean preparados de las semillas para el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ictericia</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000322135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cálculos biliares</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000372937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritonitis</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000373015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemorragia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bronquitis</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000372949" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venas varicosas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/> La <GlossaryTermRef href="CDR0000372928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Comisión Alemana E</GlossaryTermRef> recomienda la utilización del cardo mariano para la <GlossaryTermRef href="CDR0000044200" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispepsia</GlossaryTermRef>, la hepatotoxicidad, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticas</GlossaryTermRef> y también como tratamiento de apoyo para las afecciones <GlossaryTermRef href="CDR0000373080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamatorias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónicas</GlossaryTermRef> del hígado.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9468229" MedlineID="98127747">Flora K, Hahn M, Rosen H, et al.: Milk thistle (Silybum marianum) for the therapy of liver disease. Am J Gastroenterol 93 (2): 139-43, 1998.</Citation><Citation idx="2">Foster S: Milk Thistle: Silybum marianum. Rev. ed. American Botanical Council, 1999.</Citation><Citation idx="3">Blumenthal M, Busse WR, et al., eds.: The Complete German Commission E Monographs: Therapeutic Guide to Herbal Medicines. American Botanical Council, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_20">En estudios de investigación realizados en <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorios</GlossaryTermRef> se analizaron las propiedades de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef> o de su <GlossaryTermRef href="CDR0000373084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isómero</GlossaryTermRef>, la silibina, en <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef>. No se han estudiado de manera extensa las otras sustancias presentes en el <GlossaryTermRef href="CDR0000305993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo mariano</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_21">En varios estudios se investigaron los efectos de la silimarina o la silibina, pero fuera del contexto del cáncer. Se probaron la silimarina o la silibina para determinar los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
      <ListItem>Efectos en células animales sanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Profilaxis</GlossaryTermRef> contra sustancias químicas <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Estimulación de las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicación</GlossaryTermRef> (actividad y concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimáticas</GlossaryTermRef>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_23">La silimarina y la silibina también se han analizado en modelos de cáncer. Los efectos de la silimarina y la silibina se han investigado en las siguientes líneas celulares:</Para><ItemizedList id="_242" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Próstata</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000390267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">DU 145</GlossaryTermRef>, LNCaP, PC-3).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mama</GlossaryTermRef> (MDA-MB 468, MCF-7).<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hígado</GlossaryTermRef> (HepG2).<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem> Epidermoide (A431).<Reference refidx="11"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colon</GlossaryTermRef> (Caco-2).<Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044984" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ovario</GlossaryTermRef> (OVCA 433, A2780).<Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem> <GlossaryTermRef href="CDR0000373019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Linfoma histiocítico</GlossaryTermRef> (U-937).<Reference refidx="14"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"> Leucemia</GlossaryTermRef> (HL-60).<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_243"> En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos tumorales</GlossaryTermRef> animales, se han analizado células de cáncer de lengua,<Reference refidx="17"/> cáncer de piel,<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/>  cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="24"/> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de colon <Reference refidx="25"/> <Reference refidx="26"/> e <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="26"/> En estos estudios se probó la capacidad de la silimarina o la silibina para producir los siguientes efectos:</Para><ItemizedList id="_33" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390299" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mitigación</GlossaryTermRef> de la toxicidad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos quimioterapéuticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Mejora de la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de los fármacos quimioterapéuticos.</ListItem>
      <ListItem>Inhibición de la proliferación de líneas celulares cancerosas, e inhibición de la <GlossaryTermRef href="CDR0000390314" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">formación</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000390316" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">promoción tumoral</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_227">Los datos de laboratorio indican que la silimarina y la silibina protegen el hígado del daño inducido por sustancias químicas tóxicas. En <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> se encontró que los hepatocitos tratados con silibina y luego expuestos a <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> no provocan daño o muerte celular al mismo ritmo que los hepatocitos que no se tratan con silibina. Este hallazgo indica que la silibina puede evitar que las toxinas entren en la célula o exporta eficazmente las toxinas fuera de la célula antes de que se produzca el daño.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> Por otra parte, es posible que esto se relacione con el efecto de la silimarina en los sistemas de destoxificación. En los datos <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> se observó que la silibina estimula o inhibe las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000390309" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I de destoxificación</GlossaryTermRef> en los hepatocitos humanos tratados con silibina.
Sin embargo, se encontró que este efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depende de la dosis</GlossaryTermRef> y que estos niveles no se pueden alcanzar <GlossaryTermRef href="CDR0000045837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiológicamente</GlossaryTermRef> con las recomendaciones actuales de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> del fabricante.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_228"> También se encontró que la silimarina y la silibina aceleran la <GlossaryTermRef href="CDR0000390247" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regeneración</GlossaryTermRef> celular en el hígado mediante la estimulación de precursores de la síntesis del <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> y el aumento de la producción de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> celulares necesarias para la síntesis del ADN.<Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/>  Se observó que la silimarina mitiga el <GlossaryTermRef href="CDR0000044072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés oxidativo</GlossaryTermRef> en células tratadas con compuestos <GlossaryTermRef href="CDR0000372940" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prooxidantes</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="40"/></Para><Para id="_229">Si bien existen algunos informes sobre los efectos estrogénicos atribuidos a la silibina y a las sustancias que contienen silibina,<Reference refidx="41"/> los efectos observados son moderados y los mecanismos moleculares aún no se entienden. Hay algunos datos probatorios sobre el efecto positivo de estos compuestos de cardo mariana en la <GlossaryTermRef href="CDR0000407755" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">densidad ósea</GlossaryTermRef> de ratas y ratones sometidos a ovariectomía.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_230">La silibinina inhibe la osteoclastogénesis inducida por células de cáncer de próstata; ello indica que, desde el punto de vista clínico, la silibinina puede ser útil para el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045317" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis óseas</GlossaryTermRef>. La silibinina se dirige a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciación</GlossaryTermRef> de los osteoclastos inducida por las células de cáncer de próstata y a la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">macrófagos</GlossaryTermRef> murinos.<Reference refidx="43"/></Para><Para id="_34">Aunque en muchos de estos estudios se obtuvieron resultados alentadores, no se ha logrado <GlossaryTermRef href="CDR0000044621" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reproducir</GlossaryTermRef> ninguno de los hallazgos en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en seres humanos.</Para><Table id="_231">
     <Title>Cuadro 1.  Inhibición del crecimiento de las líneas de células cancerosas e inhibición de la formación del tumor</Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/><THead><Row><entry Align="Center">Tipo de estudio/referencia</entry><entry Align="Center">Tipo de cáncer</entry><entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resultado</GlossaryTermRef></entry></Row></THead><TBody><Row><entry><ScientificName>In vitro</ScientificName> <Reference refidx="7"/></entry><entry>Próstata, mama, cuello uterino</entry><entry>Se notificaron efectos quimiopreventivos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044272" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticarcinogénicos</GlossaryTermRef> de la silimarina.</entry></Row><Row><entry><ScientificName>In vitro</ScientificName> <Reference refidx="15"/></entry><entry>Leucemia</entry><entry>La silibinina estimuló la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046477" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciación de células</GlossaryTermRef> HL-60 a lo largo de la vía monocítica.</entry></Row><Row><entry><ScientificName>In vitro</ScientificName> <Reference refidx="44"/></entry><entry>Epidérmico</entry><entry>La silimarina inhibió el crecimiento celular al inducir el cese de la actividad de G1 y G2-M en la progresión del ciclo celular.</entry></Row><Row><entry><ScientificName>In vitro</ScientificName> <Reference refidx="45"/></entry><entry>Epidérmico</entry><entry>La silimarina inhibió la  <GlossaryTermRef href="CDR0000046479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación celular</GlossaryTermRef> e indujo el cese del crecimiento celular.</entry></Row><Row><entry><ScientificName>In vitro</ScientificName> <Reference refidx="46"/></entry><entry>Colon</entry><entry>La silibinina suprimió el crecimiento celular y la progresión del <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal cancer</GlossaryTermRef>, posiblemente, por su actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef> al interferir la activación del <GlossaryTermRef href="CDR0000773861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor nuclear kappa B</GlossaryTermRef> (NF-kappa B);  en las células SW480, LoVo y HT29  del cáncer colorrectal humano, el tratamiento con silibinina inhibió con energía la activación de NF-kappa B inducida por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef> α y disminuyó las concentraciones nucleares de las subunidades p65 y p50.</entry></Row><Row><entry><ScientificName>In vivo</ScientificName> <Reference refidx="2"/>;<Reference refidx="19"/>;<Reference refidx="24"/>;<Reference refidx="47"/>;<Reference refidx="48"/>;<Reference refidx="49"/></entry><entry>Varios</entry><entry>Inhibición del <GlossaryTermRef href="CDR0000467873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">volumen tumoral</GlossaryTermRef>; reducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> tumoral; producción de efectos protectores y preventivos contra el avance tumoral</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_232">En varios estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis> se exploraron los efectos anticancerosos de los extractos de cardo mariano. Se ha observado que la silibinina inhibe la proliferación celular al inducir la interrupción del ciclo celular en la transición G1 y G2-M en las líneas celulares del cáncer epidérmico,<Reference refidx="7"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/> de próstata,<Reference refidx="7"/> mama <Reference refidx="7"/> y cuello uterino.<Reference refidx="7"/> En un estudio también se demostró que la silibinina inhibió el crecimiento de las líneas celulares del cáncer de colon, al parecer por la supresión de NF-kappa B.<Reference refidx="46"/> Por último, también se ha observado que la silimarina induce la diferenciación en una línea celular de la leucemia humana.<Reference refidx="15"/></Para><Table id="_233">
     <Title>Cuadro  2.  Mejora de la eficacia de los fármacos quimioterapéuticos (estudios <ScientificName>in vitro</ScientificName>)</Title>
      <TGroup Cols="3"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/><THead><Row><entry Align="Center">Referencia</entry><entry Align="Center">Tipo de cáncer</entry><entry Align="Center">Resultado</entry></Row></THead><TBody><Row><entry> <Reference refidx="50"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glioma</GlossaryTermRef></entry><entry>La silibinina potenció el efecto del <GlossaryTermRef href="CDR0000045189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etopósido</GlossaryTermRef>, pero no el del <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef> en las células LN229.</entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="13"/></entry><entry>Ovario, mama</entry><entry>La silibinina potenció el efecto citotóxico del <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> y la doxorrubicina en las células MCF-7 y A2780.</entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="51"/></entry><entry>Ovario</entry><entry>La silibinina potenció el efecto citotóxico del cisplatino en las células A2780.</entry></Row><Row><entry> <Reference refidx="52"/></entry><entry>Próstata</entry><entry>La silibinina potenció el efecto citotóxico de las células DU145.</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><Para id="_234">En otros estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis> se demostró que los componentes del extracto de cardo mariano pueden potenciar los efectos de ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> contra diversos tipos de cáncer (es decir, etopósido contra células LN229 del glioma),<Reference refidx="50"/> el cisplatino contra las células A2780 del cáncer de ovario <Reference refidx="13"/><Reference refidx="51"/> y las células MCF-7 del cáncer de mama,<Reference refidx="13"/> así como el factor de necrosis tumoral alfa contras las células DU145 del cáncer de próstata.<Reference refidx="52"/>).</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10377442" MedlineID="99307437">Zi X, Agarwal R: Silibinin decreases prostate-specific antigen with cell growth inhibition via G1 arrest, leading to differentiation of prostate carcinoma cells: implications for prostate cancer intervention. Proc Natl Acad Sci U S A 96 (13): 7490-5, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="12036915" MedlineID="22032762">Singh RP, Dhanalakshmi S, Tyagi AK, et al.: Dietary feeding of silibinin inhibits advance human prostate carcinoma growth in athymic nude mice and increases plasma insulin-like growth factor-binding protein-3 levels. Cancer Res 62 (11): 3063-9, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="11059749" MedlineID="20511556">Zi X, Zhang J, Agarwal R, et al.: Silibinin up-regulates insulin-like growth factor-binding protein 3 expression and inhibits proliferation of androgen-independent prostate cancer cells. Cancer Res 60 (20): 5617-20, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="9581834" MedlineID="98240990">Zi X, Grasso AW, Kung HJ, et al.: A flavonoid antioxidant, silymarin, inhibits activation of erbB1 signaling and induces cyclin-dependent kinase inhibitors, G1 arrest, and anticarcinogenic effects in human prostate carcinoma DU145 cells. Cancer Res 58 (9): 1920-9, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="11346885" MedlineID="21244464">Sharma Y, Agarwal C, Singh AK, et al.: Inhibitory effect of silibinin on ligand binding to erbB1 and associated mitogenic signaling, growth, and DNA synthesis in advanced human prostate carcinoma cells. Mol Carcinog 30 (4): 224-36, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="20127732">Flaig TW, Glodé M, Gustafson D, et al.: A study of high-dose oral silybin-phytosome followed by prostatectomy in patients with localized prostate cancer. Prostate 70 (8): 848-55, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="10660092" MedlineID="20123488">Bhatia N, Zhao J, Wolf DM, et al.: Inhibition of human carcinoma cell growth and DNA synthesis by silibinin, an active constituent of milk thistle: comparison with silymarin. Cancer Lett 147 (1-2): 77-84, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="11006131" MedlineID="20462964">Jiang C, Agarwal R, Lü J: Anti-angiogenic potential of a cancer chemopreventive flavonoid antioxidant, silymarin: inhibition of key attributes of vascular endothelial cells and angiogenic cytokine secretion by cancer epithelial cells. Biochem Biophys Res Commun 276 (1): 371-8, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="9563902" MedlineID="98223391">Zi X, Feyes DK, Agarwal R: Anticarcinogenic effect of a flavonoid antioxidant, silymarin, in human breast cancer cells MDA-MB 468: induction of G1 arrest through an increase in Cip1/p21 concomitant with a decrease in kinase activity of cyclin-dependent kinases and associated cyclins. Clin Cancer Res 4 (4): 1055-64, 1998.</Citation><Citation idx="10" PMID="9862414" MedlineID="99077230">Saliou C, Rihn B, Cillard J, et al.: Selective inhibition of NF-kappaB activation by the flavonoid hepatoprotector silymarin in HepG2. Evidence for different activating pathways. FEBS Lett 440 (1-2): 8-12, 1998.</Citation><Citation idx="11" PMID="8688194" MedlineID="96245828">Shear NH, Malkiewicz IM, Klein D, et al.: Acetaminophen-induced toxicity to human epidermoid cell line A431 and hepatoblastoma cell line Hep G2, in vitro, is diminished by silymarin. Skin Pharmacol 8 (6): 279-91, 1995.</Citation><Citation idx="12" PMID="9150762" MedlineID="97295110">Duthie SJ, Johnson W, Dobson VL: The effect of dietary flavonoids on DNA damage (strand breaks and oxidised pyrimdines) and growth in human cells. Mutat Res 390 (1-2): 141-51, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="9081370" MedlineID="96273517">Scambia G, De Vincenzo R, Ranelletti FO, et al.: Antiproliferative effect of silybin on gynaecological malignancies: synergism with cisplatin and doxorubicin. Eur J Cancer 32A (5): 877-82, 1996.</Citation><Citation idx="14" PMID="10586080" MedlineID="20054570">Manna SK, Mukhopadhyay A, Van NT, et al.: Silymarin suppresses TNF-induced activation of NF-kappa B, c-Jun N-terminal kinase, and apoptosis. J Immunol 163 (12): 6800-9, 1999.</Citation><Citation idx="15" PMID="11377378" MedlineID="21271765">Kang SN, Lee MH, Kim KM, et al.: Induction of human promyelocytic leukemia HL-60 cell differentiation into monocytes by silibinin: involvement of protein kinase C. Biochem Pharmacol 61 (12): 1487-95, 2001.</Citation><Citation idx="16" PMID="10547532" MedlineID="20016287">Clinton SK: The dietary antioxidant network and prostate carcinoma. Cancer 86 (9): 1629-31, 1999.</Citation><Citation idx="17" PMID="12016151" MedlineID="22011760">Yanaida Y, Kohno H, Yoshida K, et al.: Dietary silymarin suppresses 4-nitroquinoline 1-oxide-induced tongue carcinogenesis in male F344 rats. Carcinogenesis 23 (5): 787-94, 2002.</Citation><Citation idx="18" PMID="8020140" MedlineID="94291246">Agarwal R, Katiyar SK, Lundgren DW, et al.: Inhibitory effect of silymarin, an anti-hepatotoxic flavonoid, on 12-O-tetradecanoylphorbol-13-acetate-induced epidermal ornithine decarboxylase activity and mRNA in SENCAR mice. Carcinogenesis 15 (6): 1099-103, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="9106644" MedlineID="97260524">Katiyar SK, Korman NJ, Mukhtar H, et al.: Protective effects of silymarin against photocarcinogenesis in a mouse skin model. J Natl Cancer Inst 89 (8): 556-66, 1997.</Citation><Citation idx="20" PMID="9973210" MedlineID="99137495">Lahiri-Chatterjee M, Katiyar SK, Mohan RR, et al.: A flavonoid antioxidant, silymarin, affords exceptionally high protection against tumor promotion in the SENCAR mouse skin tumorigenesis model. Cancer Res 59 (3): 622-32, 1999.</Citation><Citation idx="21" PMID="11895866" MedlineID="21892770">Singh RP, Tyagi AK, Zhao J, et al.: Silymarin inhibits growth and causes regression of established skin tumors in SENCAR mice via modulation of mitogen-activated protein kinases and induction of apoptosis. Carcinogenesis 23 (3): 499-510, 2002.</Citation><Citation idx="22" PMID="10569809" MedlineID="20038166">Zhao J, Sharma Y, Agarwal R: Significant inhibition by the flavonoid antioxidant silymarin against 12-O-tetradecanoylphorbol 13-acetate-caused modulation of antioxidant and inflammatory enzymes, and cyclooxygenase 2 and interleukin-1alpha expression in SENCAR mouse epidermis: implications in the prevention of stage I tumor promotion. Mol Carcinog 26 (4): 321-33, 1999.</Citation><Citation idx="23" PMID="10753220" MedlineID="20216861">Zhao J, Lahiri-Chatterjee M, Sharma Y, et al.: Inhibitory effect of a flavonoid antioxidant silymarin on benzoyl peroxide-induced tumor promotion, oxidative stress and inflammatory responses in SENCAR mouse skin. Carcinogenesis 21 (4): 811-6, 2000.</Citation><Citation idx="24" PMID="11802807" MedlineID="21661985">Vinh PQ, Sugie S, Tanaka T, et al.: Chemopreventive effects of a flavonoid antioxidant silymarin on N-butyl-N-(4-hydroxybutyl)nitrosamine-induced urinary bladder carcinogenesis in male ICR mice. Jpn J Cancer Res 93 (1): 42-9, 2002.</Citation><Citation idx="25" PMID="12216075" MedlineID="22204131">Kohno H, Tanaka T, Kawabata K, et al.: Silymarin, a naturally occurring polyphenolic antioxidant flavonoid, inhibits azoxymethane-induced colon carcinogenesis in male F344 rats. Int J Cancer 101 (5): 461-8, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="8074460" MedlineID="94354584">Gershbein LL: Action of dietary trypsin, pressed coffee oil, silymarin and iron salt on 1,2-dimethylhydrazine tumorigenesis by gavage. Anticancer Res 14 (3A): 1113-6, 1994 May-Jun.</Citation><Citation idx="27" PMID="2813577" MedlineID="90047196">Campos R, Garrido A, Guerra R, et al.: Silybin dihemisuccinate protects against glutathione depletion and lipid peroxidation induced by acetaminophen on rat liver. Planta Med 55 (5): 417-9, 1989.</Citation><Citation idx="28" PMID="10623491" MedlineID="20091035">Farghali H, Kameniková L, Hynie S, et al.: Silymarin effects on intracellular calcuim and cytotoxicity: a study in perfused rat hepatocytes after oxidative stress injury. Pharmacol Res 41 (2): 231-7, 2000.</Citation><Citation idx="29" PMID="2353942" MedlineID="90282767">Lettéron P, Labbe G, Degott C, et al.: Mechanism for the protective effects of silymarin against carbon tetrachloride-induced lipid peroxidation and hepatotoxicity in mice. Evidence that silymarin acts both as an inhibitor of metabolic activation and as a chain-breaking antioxidant. Biochem Pharmacol 39 (12): 2027-34, 1990.</Citation><Citation idx="30" PMID="3432421" MedlineID="88125454">Valenzuela A, Guerra R, Garrido A: Silybin dihemisuccinate protects rat erythrocytes against phenylhydrazine-induced lipid peroxidation and hemolysis. Planta Med 53 (5): 402-5, 1987.</Citation><Citation idx="31" PMID="3174702" MedlineID="89017370">Campos R, Garrido A, Guerra R, et al.: Acetaminophen hepatotoxicity in rats is attenuated by silybin dihemisuccinate. Prog Clin Biol Res 280: 375-8, 1988.</Citation><Citation idx="32" PMID="12410543" MedlineID="22297939">Zuber R, Modrianský M, Dvorák Z, et al.: Effect of silybin and its congeners on human liver microsomal cytochrome P450 activities. Phytother Res 16 (7): 632-8, 2002.</Citation><Citation idx="33" PMID="11038151" MedlineID="20493197">Venkataramanan R, Ramachandran V, Komoroski BJ, et al.: Milk thistle, a herbal supplement, decreases the activity of CYP3A4 and uridine diphosphoglucuronosyl transferase in human hepatocyte cultures. Drug Metab Dispos 28 (11): 1270-3, 2000.</Citation><Citation idx="34" PMID="976944" MedlineID="77027528">Sonnenbichler J, Mattersberger J, Rosen H: [Stimulation of RNA synthesis in rat liver and isolated hepatocytes by silybin, an antihepatotoxic agent from Silybum marianum L. Gaertn (author's transl)] Hoppe Seylers Z Physiol Chem 357 (8): 1171-80, 1976.</Citation><Citation idx="35" PMID="6469218" MedlineID="84287393">Sonnenbichler J, Zetl I: [Mechanism of action of silibinin. V. Effect of silibinin on the synthesis of ribosomal RNA, mRNA and tRNA in rat liver in vivo] Hoppe Seylers Z Physiol Chem 365 (5): 555-66, 1984.</Citation><Citation idx="36" PMID="2424029" MedlineID="86233541">Sonnenbichler J, Zetl I: Biochemical effects of the flavonolignane silibinin on RNA, protein and DNA synthesis in rat livers. Prog Clin Biol Res 213: 319-31, 1986.</Citation><Citation idx="37" PMID="3004503" MedlineID="86130726">Sonnenbichler J, Goldberg M, Hane L, et al.: Stimulatory effect of Silibinin on the DNA synthesis in partially hepatectomized rat livers: non-response in hepatoma and other malign cell lines. Biochem Pharmacol 35 (3): 538-41, 1986.</Citation><Citation idx="38" PMID="844797" MedlineID="77139606">Machicao F, Sonnenbichler J: Mechanism of the stimulation of RNA synthesis in rat liver nuclei by silybin. Hoppe Seylers Z Physiol Chem 358 (2): 141-7, 1977.</Citation><Citation idx="39" PMID="8666328" MedlineID="96230098">Dehmlow C, Erhard J, de Groot H: Inhibition of Kupffer cell functions as an explanation for the hepatoprotective properties of silibinin. Hepatology 23 (4): 749-54, 1996.</Citation><Citation idx="40" PMID="22354081">Malekinejad H, Rahmani F, Valivande-Azar S, et al.: Long-term administration of Silymarin augments proinflammatory mediators in the hippocampus of rats: evidence for antioxidant and pro-oxidant effects. Hum Exp Toxicol 31 (9): 921-30, 2012.</Citation><Citation idx="41" PMID="19577454">El-Shitany NA, Hegazy S, El-Desoky K: Evidences for antiosteoporotic and selective estrogen receptor modulator activity of silymarin compared with ethinylestradiol in ovariectomized rats. Phytomedicine 17 (2): 116-25, 2010.</Citation><Citation idx="42" PMID="23781510">Kim JL, Kim YH, Kang MK, et al.: Antiosteoclastic activity of milk thistle extract after ovariectomy to suppress estrogen deficiency-induced osteoporosis. Biomed Res Int 2013: 919374, 2013.</Citation><Citation idx="43" PMID="23115104">Kavitha CV, Deep G, Gangar SC, et al.: Silibinin inhibits prostate cancer cells- and RANKL-induced osteoclastogenesis by targeting NFATc1, NF-κB, and AP-1 activation in RAW264.7 cells. Mol Carcinog 53 (3): 169-80, 2014.</Citation><Citation idx="44" PMID="10491326" MedlineID="99423497">Zi X, Agarwal R: Modulation of mitogen-activated protein kinase activation and cell cycle regulators by the potent skin cancer preventive agent silymarin. Biochem Biophys Res Commun 263 (2): 528-36, 1999.</Citation><Citation idx="45" PMID="9642119" MedlineID="98308109">Ahmad N, Gali H, Javed S, et al.: Skin cancer chemopreventive effects of a flavonoid antioxidant silymarin are mediated via impairment of receptor tyrosine kinase signaling and perturbation in cell cycle progression. Biochem Biophys Res Commun 247 (2): 294-301, 1998.</Citation><Citation idx="46" PMID="22086675">Raina K, Agarwal C, Agarwal R: Effect of silibinin in human colorectal cancer cells: targeting the activation of NF-κB signaling. Mol Carcinog 52 (3): 195-206, 2013.</Citation><Citation idx="47" PMID="9345320" MedlineID="98005131">Zi X, Mukhtar H, Agarwal R: Novel cancer chemopreventive effects of a flavonoid antioxidant silymarin: inhibition of mRNA expression of an endogenous tumor promoter TNF alpha. Biochem Biophys Res Commun 239 (1): 334-9, 1997.</Citation><Citation idx="48" PMID="23447564">Lee MH, Huang Z, Kim DJ, et al.: Direct targeting of MEK1/2 and RSK2 by silybin induces cell-cycle arrest and inhibits melanoma cell growth. Cancer Prev Res (Phila) 6 (5): 455-65, 2013.</Citation><Citation idx="49" PMID="20628792">Velmurugan B, Gangar SC, Kaur M, et al.: Silibinin exerts sustained growth suppressive effect against human colon carcinoma SW480 xenograft by targeting multiple signaling molecules. Pharm Res 27 (10): 2085-97, 2010.</Citation><Citation idx="50" PMID="25750273">Elhag R, Mazzio EA, Soliman KF: The effect of silibinin in enhancing toxicity of temozolomide and etoposide in p53 and PTEN-mutated resistant glioma cell lines. Anticancer Res 35 (3): 1263-9, 2015.</Citation><Citation idx="51" PMID="11883719" MedlineID="21880596">Giacomelli S, Gallo D, Apollonio P, et al.: Silybin and its bioavailable phospholipid complex (IdB 1016) potentiate in vitro and in vivo the activity of cisplatin. Life Sci 70 (12): 1447-59, 2002.</Citation><Citation idx="52" PMID="11896607" MedlineID="21893675">Dhanalakshmi S, Singh RP, Agarwal C, et al.: Silibinin inhibits constitutive and TNFalpha-induced activation of NF-kappaB and sensitizes human prostate carcinoma DU145 cells to TNFalpha-induced apoptosis. Oncogene 21 (11): 1759-67, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_129">En varios <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef> poco numerosos se investigó su uso para tratar de forma directa el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> o para examinar sus efectos en la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> relacionada con el tratamiento.</Para><Para id="_202">Se diseñó un estudio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I</GlossaryTermRef> para determinar la <GlossaryTermRef href="CDR0000546597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis máxima tolerada</GlossaryTermRef> diaria de fosfatidilcolina de silibina (Siliphos) en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef> (CHC) en estadio avanzado y <GlossaryTermRef href="CDR0000390268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfunción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Tres pacientes participaron en este ensayo llevado a cabo en una sola institución. Todos los pacientes inscritos consumieron 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef>/d del fármaco <GlossaryTermRef href="CDR0000044734" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">en estudio</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> divididas. Las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> de silibina y glucurónido de silibina aumentaron entre la primera y tercera semana. En los tres pacientes se observaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anomalías</GlossaryTermRef> en el funcionamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> y un aumento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcador tumoral</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef>. Sin embargo, después del día 56, el tercer paciente presentó mejoría leve en las anomalías funcionales hepáticas y en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamatorios</GlossaryTermRef>. Los tres pacientes murieron dentro de los 23 a 69 días de inscribirse en el ensayo; aunque la causa más probable fue la insuficiencia <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef>, no se descartó el <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> en estudio como causa de muerte. Tal vez este grupo de pacientes ya padecía una enfermedad demasiado grave como para beneficiarse de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> diseñada para mejorar sus <GlossaryTermRef href="CDR0000390293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas del funcionamiento hepático</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_99">En un ensayo clínico con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef>, se asignaron a 50 niños tratados por una <GlossaryTermRef href="CDR0000045586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfoblástica aguda</GlossaryTermRef>, que presentaban hepatotoxicidad relacionada con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, para que recibieran al azar la silimarina o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> durante un período de 4 meses.<Reference refidx="2"/> A las 4 semanas de concluir la intervención, el grupo que recibió la silimarina tuvo una disminución significativa en la aspartato–aminotransferasa (AST) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,05) y una tendencia significativa a un descenso en la alanina–aminotransferasa (ALT) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,07). Se observaron menos reducciones en las dosis quimioterapéuticas dentro del grupo tratado con silimarina que en el grupo de placebo; sin embargo, la diferencia no fue <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativa</GlossaryTermRef>. No se notificaron <GlossaryTermRef href="CDR0000444960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_130">En un ensayo clínico <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> controlado con placebo, de 37 hombres que se habían sometido a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046549" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prostatectomía</GlossaryTermRef> radical, se investigó si la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> diaria durante 6 meses de una combinación de silimarina y <GlossaryTermRef href="CDR0000045113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selenio</GlossaryTermRef> podía alterar los resultados de las pruebas básicas de bioquímica <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés oxidativo</GlossaryTermRef>, y mejorar el índice de <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> (CDV) tras una prostatectomía radical.<Reference refidx="3"/> La administración diaria durante 6 meses de silimarina y selenio mejoró el índice de CDV, redujo las lipoproteínas de baja densidad y el <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef> total, y aumentó la concentración sérica de selenio. La combinación no produjo efecto alguno en el estado <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> ni influyó en la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000045581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testosterona</GlossaryTermRef>. No se registraron efectos adversos. No se hallaron mejoras en el grupo que recibió el placebo.</Para><Para id="_201">En otro estudio aleatorizado controlado con placebo de 30 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>, se investigó la terapia con silimarina durante 6 semanas para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucositis</GlossaryTermRef> relacionada con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. En el grupo de silimarina, se observó una disminución significativa en los puntajes de mucositis (según la escala de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Organización Mundial de la Salud</GlossaryTermRef> y los Common Toxicity Criteria del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="4"/> También se observó que retrasa la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> a la mucositis.</Para><Para id="_131">En un ensayo <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observacional</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin aleatorización</GlossaryTermRef> de 101 mujeres con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> que se habían sometido a <GlossaryTermRef href="CDR0000045626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía para conservar la mama</GlossaryTermRef> y que luego recibieron radioterapia con 50,4 Gy potenciada con 9 a 16 Gy, se probó una crema de silimarina (Leviaderm) en 51 mujeres en comparación con una crema con pantenol, es decir, el <GlossaryTermRef href="CDR0000346525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> (TE), que se administró como intervención en 50 mujeres cuando presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> cutáneas localizadas.<Reference refidx="5"/> Estas reacciones cutáneas <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agudas</GlossaryTermRef> se clasificaron según los puntajes del Radiation Therapy Oncology Group y de una <GlossaryTermRef href="CDR0000467874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escala visual analógica</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana</GlossaryTermRef> de tiempo hasta que se observaron efectos tóxicos se prolongó de manera significativa con la crema de silimarina (45 vs. 29 días [TE], <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).  Solo el 9,8 % de los pacientes que utilizó la crema de silimarina presentó efectos tóxicos de grado 2 en la semana 5 de radioterapia, en comparación con el 52 % del grupo de TE. Al finalizar la radioterapia, el 23,5 % de las mujeres en el grupo de estudio de silimarina no tuvieron reacciones cutáneas, comparado con el 2 % de las mujeres en el grupo de TE; por otra parte, la toxicidad de grado 3 solo se produjo en el 2 % de las mujeres del grupo de silimarina y en el 28 % de las mujeres del grupo de TE.</Para><SummarySection id="_203"><Title>Hepatitis</Title><Para id="_204">La mayoría de los ensayos clínicos con cardo mariano se llevaron a cabo con pacientes que padecían <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef>. En otros estudios se investigó el uso del cardo mariano en pacientes con hiperlipidemia, <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef> y micotoxicosis por <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000367455" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Amanita phalloides</GlossaryTermRef></ScientificName> (Fr.). Se conocen 10 ensayos aleatorizados controlados  <Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> con pacientes que padecen hepatitis o cirrosis, y en un ensayo aleatorizado se notificó el uso de la silimarina como <GlossaryTermRef href="CDR0000046538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilaxis</GlossaryTermRef> para la <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> hepática iatrogénica.<Reference refidx="15"/> Entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef> de estos ensayos se incluyeron las concentraciones séricas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilirrubina</GlossaryTermRef> o de las enzimas hepáticas AST y ALT, dado que las concentraciones más altas indican <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>, lesión o enfermedad.  La disminución de estas concentraciones séricas es un signo de mejoramiento de la afección. En un ensayo clínico con pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000472904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis A</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis B</GlossaryTermRef>, se encontró que la silimarina (140 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/d durante 3–4 semanas) produjo concentraciones más bajas de AST, ALT y bilirrubina al quinto día, en comparación con el grupo de placebo.<Reference refidx="16"/> En otro estudio aleatorizado controlado con placebo de pacientes con hepatitis B <GlossaryTermRef href="CDR0000044629" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vírica</GlossaryTermRef>, se administró silimarina (210 mg/d) pero no se observaron efectos en la evolución de la enfermedad ni en las concentraciones enzimáticas.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_205">En un ensayo aleatorizado controlado subvencionado por el Instituto Nacional de la Diabetes y las Enfermedades Digestivas y Renales (NIDDK), se estudió a pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis C</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> en los que la terapia <GlossaryTermRef href="CDR0000046088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antivírica</GlossaryTermRef> no había surtido efecto.  Todos los pacientes padecían de enfermedad hepática crónica avanzada, comprobada por las manifestaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológicas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045690" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibrosis</GlossaryTermRef> o cirrosis. En el ensayo Hepatitis C Antiviral Long-Term Treatment Against Cirrhosis, se empleó la mitad de la dosis de peg<GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> (a administrarse durante 3,5 años), y se comparó con el efecto de no administrar tratamiento.<Reference refidx="14"/> La meta consistía en reducir la progresión de la hepatitis C crónica, en especial, frenar el inicio de un carcinoma hepatocelular. Entre los 1145 participantes del estudio, el 56 % nunca había tomado productos <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarios</GlossaryTermRef>, el 21 % reconocieron haberlo hecho y el 23 % utilizaban productos herbarios en el momento de inscribirse en el estudio. De los 60 productos herbarios en uso en el momento de la inscripción, el 72 % eran de silimarina. Quienes utilizaron silimarina presentaron un número significativamente menor de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y mejor CDV en comparación con las personas que no la usaron. Durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, el uso de silimarina se relacionó con una disminución en la progresión de la fibrosis a la cirrosis, pero no tuvo efecto en los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> clínicos.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_206">Aunque se han publicado muchos informes acerca del uso de hierbas para tratar las hepatopatías crónicas, la mayoría de los ensayos de tratamientos se vio afectada por los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_244" Style="bullet"><ListItem> Fallas en el diseño científico.</ListItem><ListItem>Incertidumbre en cuanto a la dosis de las hierbas.</ListItem><ListItem>Número insuficiente de participantes. </ListItem></ItemizedList><Para id="_245">En una revisión de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicinas complementarias y alternativas</GlossaryTermRef> (MCA) para el tratamiento de enfermedades hepáticas que se concentró en la clasificación, la <GlossaryTermRef href="CDR0000257225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidemiología</GlossaryTermRef> y la filosofía de la MCA, se examinaron los criterios necesarios para llevar a cabo <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de investigación</GlossaryTermRef> de validez científica sobre productos herbarios.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_207">Se recibe con escepticismo la evidencia de que la silimarina causa un efecto directo en el virus de la hepatitis C (VHC). En algunos estudios parece tener este efecto, pero en la mayoría de los estudios no se confirma. Sin embargo, en por lo menos dos artículos de publicaciones importantes se sugiere que la silimarina o las sustancias análogas tal vez inhiban el VHC. En una de las publicaciones, los investigadores observaron que un <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de silimarina estandarizado inhibió el <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef> α en las células mononucleares de <GlossaryTermRef href="CDR0000046011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre periférica</GlossaryTermRef> humana estimuladas por el anti‑CD3, y la <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripción</GlossaryTermRef> dependiente del <GlossaryTermRef href="CDR0000773861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor nuclear κB</GlossaryTermRef> en las células Huh-7 de <GlossaryTermRef href="CDR0000046661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatoma</GlossaryTermRef> humano.<Reference refidx="19"/> La silimarina también exhibió efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000256574" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profilácticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> contra la <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por el VHC y, al combinarse con el interferón α, inhibió más la replicación del VHC que el interferón solo. Esto indica que la silimarina surte efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef> y antivíricos en los pacientes con hepatitis C crónica.</Para><Para id="_208">En una <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos</GlossaryTermRef> de un estudio de fase I, los pacientes con VHC recibieron tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenoso</GlossaryTermRef> (IV) de silibinina con y sin peginterferón y <GlossaryTermRef href="CDR0000045293" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ribavirina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="20"/> En la serie de casos, 16 de los pacientes con VHC que no respondieron al tratamiento recibieron por vía IV una dosis de silibinina de 10 mg/kg/d durante 7 días. Luego se les administró un tratamiento con silibinina <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> en combinación con peginterferón y ribavirina durante 12 semanas.  Al concluir el plazo del estudio, todos los pacientes exhibían resultados positivos en pruebas del <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> del VHC, pero 5 de 13 pacientes que completaron el ensayo tuvieron reducciones en el ARN del VHC. No se notificó la significación. En el mismo estudio, los autores presentaron los resultados de un estudio de fase I en el que se administró a 20 pacientes las siguientes dosis: 5, 10, 15 o 20 mg/kg de silibinina durante 14 días en combinación con peginterferón y ribavirina (a partir del día 8). Se observó un descenso significativo del ARN del VHC el día 7 en el caso de pacientes a quienes se les administró dosis de silibinina de 10 mg/kg, 15 mg/kg y 20 mg/kg. Se observaron descensos posteriores del ARN del VHC al administrar el peginterferón y la ribavirina. Salvo por una <GlossaryTermRef href="CDR0000666216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastroenteritis</GlossaryTermRef> leve, los pacientes toleraron bien la <GlossaryTermRef href="CDR0000754011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monoterapia</GlossaryTermRef> de silibinina IV.</Para><Para id="_209">Los pacientes en un estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinético</GlossaryTermRef> de fase I para la evaluación de las características de absorción y la determinación de las dosis eficaces recibieron dosis progresivas de silimarina por vía oral.<Reference refidx="21"/> Con posterioridad, se llevó a cabo un ensayo clínico <GlossaryTermRef href="CDR0000044939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">multicéntrico</GlossaryTermRef> con enmascaramiento doble y controlado con placebo de 154 pacientes con infección crónica por el VHC, que no habían obtenido resultados favorables con el tratamiento de interferón y presentaban concentraciones elevadas de ALT.<Reference refidx="22"/> A los pacientes se les administró al azar 420 mg de silimarina, 700 mg de silimarina o un placebo idéntico, por vía oral 3 veces por día durante 24 semanas, con la meta de reducir las concentraciones de ALT por debajo de 40 U/L o por debajo de 65 U/L en el caso de un descenso de al menos el 50 % del <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valor inicial</GlossaryTermRef>. En este estudio, la administración de la silimarina por vía oral en dosis más altas que las normales no logró reducir de forma significativa las concentraciones altas de ALT. No hubo <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> significativos relacionados con la silimarina.  En uno de los estudios de observación más grandes de más de 2637 pacientes con enfermedad hepática crónica, el tratamiento de 8 semanas con 560 mg/d de silimarina logró reducciones séricas de AST, ALT, gamma-glutamil–transferasa (GGT, un marcador de la enfermedad de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>), y una disminución en la frecuencia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000373016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatomegalia</GlossaryTermRef> palpable.<Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_210"><Title>Micotoxicosis</Title><Para id="_211">En otra publicación se describe el uso de la silibinina como el único antídoto eficaz en pacientes con lesión hepática por micotoxicosis por  <ScientificName>Amanita phalloides </ScientificName> (Fr.).<Reference refidx="24"/> A los pacientes se les administró dosis de entre 35 y 55 mg/kg de peso corporal, sin notificaciones de efectos adversos. Un análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectivo</GlossaryTermRef> del tratamiento para la micotoxicosis por  <ScientificName>Amanita phalloides</ScientificName> (Fr.) señala que la silimarina ha demostrado ser un fármaco eficaz para tratar la intoxicación por este hongo.<Reference refidx="25"/> El efecto beneficioso de la silimarina en las características histológicas del hígado indica que cumple una función en la prevención de la hepatitis y el CHC; sin embargo, en ningún ensayo clínico con seres humanos se ha investigado estos usos de la silimarina.</Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><Title>Quelación del hierro</Title><Para id="_213">La silimarina resultó beneficiosa al complementar la deferoxamina, un quelante del hierro, en pacientes que padecen de talasemia β mayor y dependen de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusiones</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="26"/> En un estudio con 97 pacientes, se observó una disminución significativa de los marcadores de <GlossaryTermRef href="CDR0000626381" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemocromatosis</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000687214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ferritina</GlossaryTermRef> sérica, hierro sérico, hepcidina, y receptor <GlossaryTermRef href="CDR0000467861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soluble</GlossaryTermRef> de transferrina) en los pacientes que recibieron silimarina comparados con los pacientes que recibieron un placebo.</Para></SummarySection><Table id="_223">
      <Title>Cuadro 3.  Estudios clínicos sobre la silimarina o sus componentes</Title>
      <TGroup Cols="7">
        <ColSpec ColName="col01" ColNum="1" ColWidth="16.54%"/><ColSpec ColName="col1" ColNum="2" ColWidth="15.10%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="13.90%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="11.99%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="13.06%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="17.02%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="12.35%"/>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01">ALT = alanina–aminotransferasa; AST = aspartato–aminotransferasa; CDV = calidad de vida; IV = intravenosa;  LLA = leucemia linfoblástica aguda; PFH = prueba del funcionamiento hepático; SGOT = transaminasa glutámico-oxalacética sérica; SGPT = transaminasa glutamato-piruvato sérica; VHC = virus de la hepatitis C.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>a</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; número de pacientes inscritos = número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; número de pacientes tratados = número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio <Strong>Y</Strong> cuyos resultados se notificaron; no se incluyó a un <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control histórico</GlossaryTermRef> entre el número de pacientes inscritos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>b</Superscript>Se excluyeron a 9 pacientes del análisis final (7 pacientes faltaron a las citas médicas, 2 pacientes no llenaron todos los datos).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>c</Superscript>En el ensayo se investigó la relación entre las dosis y las respuestas. Los pacientes se asignaron al azar para recibir dosis de 80 mg 2 veces por día (n = 20), 120 mg 2 veces por día (n = 20), o 120 mg 3 veces por día (n = 20). Las dosis eficaces fueron 120 mg 2 veces por día y 120 mg 3 veces por día.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>d</Superscript>Los pacientes se asignaron al azar a los grupos de misoprostol y silimarina. Doce pacientes no aleatorizados sirvieron de grupo de control.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>e</Superscript>En la etapa de seguimiento se perdieron 15 pacientes, 18 pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000476461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fallecieron</GlossaryTermRef> y 42 pacientes se retiraron del estudio (efectos adversos, falta de cumplimiento terapéutico, y abandono del estudio). </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>f</Superscript>Once pacientes no completaron el ensayo (abandono del estudio, <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión de la enfermedad</GlossaryTermRef>, y un caso de efectos adversos). </entry>
          </Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col01"><Superscript>g</Superscript>Para obtener información sobre el análisis y el puntaje, consultar  <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry></Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col01">
              <Strong>Prevención o tratamiento de la enfermedad y la disfunción hepática</Strong>
            </entry>
          </Row>
          
          <Row><entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry><entry Align="Center">
              <Strong>Afección o tipo de cáncer</Strong>
            </entry><entry Align="Center">
              <Strong>Diseño del estudio</Strong>
            </entry><entry Align="Center">
              <Strong>Vía de administración y dosis</Strong>
            </entry><entry Align="Center">
              <Strong>Grupos de tratamiento (pacientes inscritos; pacientes tratados; pacientes del grupo placebo o control sin tratamiento)<Superscript>a</Superscript></Strong> 
            </entry><entry Align="Center">
              <Strong>Resultados</Strong>
            </entry><entry Align="Center"><Strong>Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef></Strong></entry>
            
            
            
            
            
          </Row><Row>
            <entry><Reference refidx="7"/></entry><entry>Enfermedad hepática aguda y subaguda</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 420 mg/d; oral (comprimidos)</entry>
            <entry>106<Superscript>b</Superscript>; 47; 50</entry>
            <entry>Disminución de las PFH; mejora en las características histológicas</entry><entry>1iDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="1"/></entry><entry>Carcinoma hepatocelular en estadio avanzado y disfunción hepática</entry>
            <entry>Ensayo de fase I, sin anonimato y con dosis en aumento</entry>
            <entry>Silibina y fosfatidilcolina; 3 g/d en 3 dosis separadas; oral (en polvo, mezclado con puré de manzana)</entry>
            <entry>3; 3; ninguno</entry>
            <entry>No se identificó toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limitante de dosis</GlossaryTermRef></entry><entry>2D</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="9"/></entry><entry>Hepatitis B vírica</entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado controlado</entry>
            <entry>Silimarina; 210 mg/d; oral</entry>
            <entry>52<Superscript>d</Superscript>; 20-silimarina, 20-<GlossaryTermRef href="CDR0000045571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">misoprostol</GlossaryTermRef>; 12</entry>
            <entry>La silimarina no tuvo efecto en la evolución de la enfermedad, pero el misoprostol redujo el grado de daño a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatocitos</GlossaryTermRef> durante la evolución de la enfermedad</entry><entry>1iiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="6"/></entry><entry>Hepatitis vírica o <GlossaryTermRef href="CDR0000450090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcohólica</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Ensayo sin anonimato aleatorizado de fase II</entry>
            <entry>Silibina y fosfatidilcolina; 80 mg 2 veces por día, 120 mg 2 veces por día, o 120 mg 3 veces por día; oral</entry>
            <entry>60<Superscript>c</Superscript>; 60; 0</entry>
            <entry>Reducción de la ALT y la gamma-glutamil–transferasa</entry><entry>1iiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="14"/></entry><entry>Hepatitis C crónica</entry>
            <entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry>
            <entry>Silimarina; sin indicación de dosis; oral</entry>
            <entry>1145; 195; 772</entry>
            <entry>Disminución de la <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, dolor hepático, <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> y dolor muscular y <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articular</GlossaryTermRef></entry><entry>1iiC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="20"/></entry><entry>Pacientes con el VHC que no respondieron al tratamiento</entry>
            <entry>Ensayo controlado no aleatorizado</entry>
            <entry>Silibinina; 10 mg/kg/d; IV</entry>
            <entry>16; 16; 0 (<GlossaryTermRef href="CDR0000044714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protocolo</GlossaryTermRef> 1) y 20; 20; 0 (protocolo 2)</entry>
            <entry>Aumento del efecto antivírico con la silibina cuando la terapia antivírica se inicia después del uso de silibina</entry><entry>2D</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="11"/></entry><entry>Cirrosis</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 140 mg/d; oral</entry>
            <entry>170; 87; 83</entry>
            <entry>Disminución de la SGOT y SGPT en el grupo tratado con silimarina</entry><entry>1iB</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="13"/></entry><entry>Pacientes diabéticos con cirrosis</entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado controlado</entry>
            <entry>Silimarina; 600 mg (200 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>60; 30; 30</entry>
            <entry>Disminución de la SGOT y SGPT en el grupo tratado con silimarina</entry><entry>1iiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="12"/></entry><entry>Cirrosis a causa del alcohol</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 450 mg (150 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>60<Superscript>f</Superscript>; 24; 25</entry>
            <entry>Sin diferencias significativas en las pruebas de funcionamiento hepático</entry><entry>1iDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="8"/></entry><entry>Cirrosis a causa del alcohol</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 450 mg (150 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>200<Superscript>e</Superscript>; 58; 67</entry>
            <entry>No hubo diferencias significativas en las pruebas de funcionamiento hepático</entry><entry>1iB</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="10"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000748975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirrosis biliar</GlossaryTermRef> primaria</entry>
            <entry>Ensayo clínico piloto no aleatorizado</entry>
            <entry>Silimarina; 420 mg (140 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>27; 27; 0</entry>
            <entry>No hubo diferencias significativas en las pruebas de funcionamiento hepático</entry><entry>2C</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="15"/></entry><entry>Prevención del daño hepático provocado por fármacos</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 800 mg (en 2 dosis separadas); oral</entry>
            <entry>60; 15 fármaco psicotrópico + silimarina; 15 silimarina sola; 15 fármaco psicotrópico + placebo; 15 placebo solo</entry>
            <entry>Eficacia de la silimarina para disminuir las concentraciones de ALT y AST cuando se interrumpe el uso de fármacos psicotrópicos</entry><entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="2"/></entry><entry>Niños con LLA y PFH elevadas</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silibinina y fosfatidilcolina de soja; intervalo de dosis: 15–20 kg = 80 mg/d; 21–40 kg = 160 mg/d; 41–60 kg = 240 mg/d; 61–70 kg = 320 mg/d; oral</entry>
            <entry>50; 24; 26</entry>
            <entry>Disminución significativa de la AST; concentración de ALT en descenso </entry><entry>1iDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col01">
              <Strong>Prevención o tratamiento de la enfermedad fuera del hígado</Strong>
            </entry><entry/>
          </Row>
          <Row>
            <entry Align="Center"><Strong>Referencia</Strong></entry><entry Align="Center">
              <Strong>Afección o tipo de cáncer</Strong>
            </entry>
            <entry Align="Center">
              <Strong>Diseño del estudio</Strong>
            </entry>
            <entry Align="Center">
              <Strong>Vía de administración y dosis</Strong>
            </entry>
            <entry Align="Center">
              <Strong>Grupos de tratamiento (pacientes inscritos; pacientes tratados; pacientes del grupo placebo o control sin tratamiento)<Superscript>a</Superscript></Strong>
            </entry>
            <entry Align="Center">
              <Strong>Resultados</Strong>
            </entry><entry Align="Center"><Strong>Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia  científica</GlossaryTermRef></Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="4"/></entry><entry>Mucositis relacionada con la radioterapia</entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 420 mg (140 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>30; 13; 14</entry>
            <entry>Puntajes de mucositis más bajos</entry><entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="3"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de próstata</GlossaryTermRef>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble y controlado con placebo</entry>
            <entry>Silimarina; 570 mg (190 mg 3 veces por día); oral</entry>
            <entry>37; 19; 18</entry>
            <entry>Mejora en la CDV, disminución de lipoproteínas de baja densidad, reducción del colesterol total y aumento en la concentración de selenio</entry><entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><Reference refidx="5"/></entry><entry>Cáncer de mama</entry>
            <entry>Ensayo clínico observacional no aleatorizado</entry>
            <entry>Silimarina (0,25 % de Silybum marianum); tópico</entry>
            <entry>101; 51; 50</entry>
            <entry>Reducción de la dermatitis</entry><entry>2C</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><SummarySection id="_TrialSearch_27_sid_5"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_27_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23757319">Siegel AB, Narayan R, Rodriguez R, et al.: A phase I dose-finding study of silybin phosphatidylcholine (milk thistle) in patients with advanced hepatocellular carcinoma. Integr Cancer Ther 13 (1): 46-53, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="20014183">Ladas EJ, Kroll DJ, Oberlies NH, et al.: A randomized, controlled, double-blind, pilot study of milk thistle for the treatment of hepatotoxicity in childhood acute lymphoblastic leukemia (ALL). Cancer 116 (2): 506-13, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="21048810">Vidlar A, Vostalova J, Ulrichova J, et al.: The safety and efficacy of a silymarin and selenium combination in men after radical prostatectomy - a six month placebo-controlled double-blind clinical trial. Biomed Pap Med Fac Univ Palacky Olomouc Czech Repub 154 (3): 239-44, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="27555604">Elyasi S, Hosseini S, Niazi Moghadam MR, et al.: Effect of Oral Silymarin Administration on Prevention of Radiotherapy Induced Mucositis: A Randomized, Double-Blinded, Placebo-Controlled Clinical Trial. Phytother Res 30 (11): 1879-1885, 2016.</Citation><Citation idx="5" PMID="21786113">Becker-Schiebe M, Mengs U, Schaefer M, et al.: Topical use of a silymarin-based preparation to prevent radiodermatitis : results of a prospective study in breast cancer patients. Strahlenther Onkol 187 (8): 485-91, 2011.</Citation><Citation idx="6">Vailati A, Aristia L, Sozzé E, et al.: Randomized open study of the dose-effect relationship of a short course of IdB 1016 in patients with viral or alcoholic hepatitis. Fitoterapia  64 (3), 219-28, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="6753109" MedlineID="83040974">Salmi HA, Sarna S: Effect of silymarin on chemical, functional, and morphological alterations of the liver. A double-blind controlled study. Scand J Gastroenterol 17 (4): 517-21, 1982.</Citation><Citation idx="8" PMID="9566830" MedlineID="98226482">Parés A, Planas R, Torres M, et al.: Effects of silymarin in alcoholic patients with cirrhosis of the liver: results of a controlled, double-blind, randomized and multicenter trial. J Hepatol 28 (4): 615-21, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="9356866" MedlineID="98019714">Flisiak R, Prokopowicz D: Effect of misoprostol on the course of viral hepatitis B. Hepatogastroenterology 44 (17): 1419-25, 1997 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="10" PMID="11050036" MedlineID="20504241">Angulo P, Patel T, Jorgensen RA, et al.: Silymarin in the treatment of patients with primary biliary cirrhosis with a suboptimal response to ursodeoxycholic acid. Hepatology 32 (5): 897-900, 2000.</Citation><Citation idx="11" PMID="2671116" MedlineID="89360424">Ferenci P, Dragosics B, Dittrich H, et al.: Randomized controlled trial of silymarin treatment in patients with cirrhosis of the liver. J Hepatol 9 (1): 105-13, 1989.</Citation><Citation idx="12" PMID="11841050" MedlineID="21824730">Lucena MI, Andrade RJ, de la Cruz JP, et al.: Effects of silymarin MZ-80 on oxidative stress in patients with alcoholic cirrhosis. Results of a randomized, double-blind, placebo-controlled clinical study. Int J Clin Pharmacol Ther 40 (1): 2-8, 2002.</Citation><Citation idx="13" PMID="9126802" MedlineID="97271957">Velussi M, Cernigoi AM, De Monte A, et al.: Long-term (12 months) treatment with an anti-oxidant drug (silymarin) is effective on hyperinsulinemia, exogenous insulin need and malondialdehyde levels in cirrhotic diabetic patients. J Hepatol 26 (4): 871-9, 1997.</Citation><Citation idx="14" PMID="18157835">Seeff LB, Curto TM, Szabo G, et al.: Herbal product use by persons enrolled in the hepatitis C Antiviral Long-Term Treatment Against Cirrhosis (HALT-C) Trial. Hepatology 47 (2): 605-12, 2008.</Citation><Citation idx="15">Palasciano G, Portincasa P, Palmieri V, et al.: The effect of silymarin on plasma levels of malon-dialdehyde in patients receiving long-term treatment with psychotropic drugs. Current Therapeutic Research  55 (5): 537-45.</Citation><Citation idx="16" PMID="353464" MedlineID="78223071">Magliulo E, Gagliardi B, Fiori GP: [Results of a double blind study on the effect of silymarin in the treatment of acute viral hepatitis, carried out at two medical centres (author's transl)] Med Klin 73 (28-29): 1060-5, 1978.</Citation><Citation idx="17" PMID="21083592">Freedman ND, Curto TM, Morishima C, et al.: Silymarin use and liver disease progression in the Hepatitis C Antiviral Long-Term Treatment against Cirrhosis trial. Aliment Pharmacol Ther 33 (1): 127-37, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="17241377">Azzam HS, Goertz C, Fritts M, et al.: Natural products and chronic hepatitis C virus. Liver Int 27 (1): 17-25, 2007.</Citation><Citation idx="19" PMID="17484885">Polyak SJ, Morishima C, Shuhart MC, et al.: Inhibition of T-cell inflammatory cytokines, hepatocyte NF-kappaB signaling, and HCV infection by standardized Silymarin. Gastroenterology 132 (5): 1925-36, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="18771667">Ferenci P, Scherzer TM, Kerschner H, et al.: Silibinin is a potent antiviral agent in patients with chronic hepatitis C not responding to pegylated interferon/ribavirin therapy. Gastroenterology 135 (5): 1561-7, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="19841158">Hawke RL, Schrieber SJ, Soule TA, et al.: Silymarin ascending multiple oral dosing phase I study in noncirrhotic patients with chronic hepatitis C. J Clin Pharmacol 50 (4): 434-49, 2010.</Citation><Citation idx="22" PMID="22797645">Fried MW, Navarro VJ, Afdhal N, et al.: Effect of silymarin (milk thistle) on liver disease in patients with chronic hepatitis C unsuccessfully treated with interferon therapy: a randomized controlled trial. JAMA 308 (3): 274-82, 2012.</Citation><Citation idx="23">Albrecht M, Frerick H, Kuhn U, et al.: Therapy of toxic liver pathologies with Legalon®. Z Klin Med  47: 87-92, 1992.</Citation><Citation idx="24" PMID="6862461" MedlineID="83236428">Hruby K, Csomos G, Fuhrmann M, et al.: Chemotherapy of Amanita phalloides poisoning with intravenous silibinin. Hum Toxicol 2 (2): 183-95, 1983.</Citation><Citation idx="25" PMID="12475187" MedlineID="22362747">Enjalbert F, Rapior S, Nouguier-Soulé J, et al.: Treatment of amatoxin poisoning: 20-year retrospective analysis. J Toxicol Clin Toxicol 40 (6): 715-57, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="23278124">Moayedi B, Gharagozloo M, Esmaeil N, et al.: A randomized double-blind, placebo-controlled study of therapeutic effects of silymarin in β-thalassemia major patients receiving desferrioxamine. Eur J Haematol 90 (3): 202-9, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_30">Se observaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> mínimos en <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios en seres humanos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef> en múltiples ensayos de gran escala <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000285982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">con enmascaramiento</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef>.  La silimarina se tolera bien y solo se ha notificado un efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000373085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laxante</GlossaryTermRef> leve.  Se observaron reacciones alérgicas leves con <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas (&gt;1500 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/d), aunque no se dieron a conocer los detalles de estas reacciones alérgicas.<Reference refidx="1"/> En un caso notificado recientemente en Australia se indicó una reacción al extracto de <GlossaryTermRef href="CDR0000305993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo mariano</GlossaryTermRef> que incluyó episodios de sudor, cólicos abdominales, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> y debilitamiento.<Reference refidx="2"/> Todos los síntomas desaparecieron al interrumpir la administración de silimarina. Los autores sugirieron que las cápsulas se encontraban contaminadas; se desconoce el tipo de contaminación.</Para><Para id="_46">Según la <GlossaryTermRef href="CDR0000372928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Comisión Alemana E</GlossaryTermRef>, no se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del cardo mariano cuando se administra en las dosis recomendadas.  En casos infrecuentes se notificó un efecto laxante a causa del cardo mariano. En los estudios en seres humanos se ha informado acerca de malestares estomacales, pirosis y cefaleas pasajeras; sin embargo, ninguno de estos síntomas se atribuyó a la administración del cardo mariano como <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complemento</GlossaryTermRef>, y no se interrumpió su uso como complemento.<Reference refidx="3"/> En un estudio de dosificación en seres humanos se notificó náuseas, pirosis y <GlossaryTermRef href="CDR0000044200" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispepsia</GlossaryTermRef> en pacientes tratados con 160 mg/d, dispepsia en pacientes tratados con 240 mg/d, y náuseas y <GlossaryTermRef href="CDR0000372931" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meteorismo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000372939" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posprandiales</GlossaryTermRef> en pacientes tratados con 360 mg/d.  Ninguno de estos efectos secundarios estuvieron relacionados con la dosis.</Para><Para id="_47">La silimarina se ha tolerado bien en dosis altas. La silimarina se ha empleado en mujeres embarazadas con <GlossaryTermRef href="CDR0000373083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colestasis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intrahepática</GlossaryTermRef> en dosis de 560 mg/d durante 16 días, sin <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> para el paciente o el feto.<Reference refidx="4"/> Los datos publicados sobre el uso de la silimarina en niños se concentran en el uso de dosis <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosas</GlossaryTermRef> de 20 a 50 mg/kg de peso corporal para tratar la micotoxicosis.<Reference refidx="5"/> También se comprobó que la silimarina era <GlossaryTermRef href="CDR0000044509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atóxica</GlossaryTermRef> en ratas y ratones cuando se administró en dosis altas de hasta 5000 mg/kg de peso corporal.  Se administró silimarina a ratas y perros en dosis que oscilaban entre los 50 y 2500 mg/kg de peso corporal durante un período de 12 meses. En las investigaciones, que incluyeron los análisis practicados <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000372938" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">post mortem</GlossaryTermRef></Emphasis>, no se comprobó toxicidad alguna.</Para><Para id="_48">Se desconoce si el cardo mariano puede reducir, mejorar o no producir ningún efecto en la eficacia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>. En los estudios <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></ScientificName> se observa que la silimarina causa una disminución en los componentes del <GlossaryTermRef href="CDR0000390266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema enzimático del citocromo P450</GlossaryTermRef>, que cumple una función en la eliminación de ciertos antineoplásicos.<Reference refidx="6"/> Sin embargo, la dosis en que se observa la inhibición es alta y no es posible alcanzarla mediante la ingesta <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> de silimarina.<Reference refidx="7"/> En uno de los estudios se investigaron los efectos de la silimarina en el comportamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinético</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef>.  La administración oral del cardo mariano (200 mg, una dosis de trascendencia clínica, 3 veces por día) no surtió efectos significativos en el comportamiento farmacocinético del irinotecán. Los autores llegaron a la conclusión de que las dosis recomendadas de cardo mariano son demasiado bajas para influir en la actividad de las vías enzimáticas CYP3A4 o UGT1A1.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_100">En teoría, el cardo mariano también podría interactuar de forma adversa con los fármacos quimioterapéuticos que surten efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> al generar <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef>. La silimarina y su <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolito</GlossaryTermRef> inhiben la descarga celular originada por la p-glicoproteína, que conlleva a la <GlossaryTermRef href="CDR0000330176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potenciación</GlossaryTermRef> de la citotoxicidad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/> No se han llevado a cabo ensayos que respalden o descarten estas consideraciones teóricas. No se han observado efectos en el comportamiento farmacocinético del <GlossaryTermRef href="CDR0000045520" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">indinavir</GlossaryTermRef> o el alcohol. Se ha observado una potenciación del efecto antiarrítmico de la <GlossaryTermRef href="CDR0000642962" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amiodarona</GlossaryTermRef> en las ratas.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">PDR® for Herbal Medicines™. 2nd ed. Medical Economics, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="10092919" MedlineID="99192879">An adverse reaction to the herbal medication milk thistle (Silybum marianum). Adverse Drug Reactions Advisory Committee. Med J Aust 170 (5): 218-9, 1999.</Citation><Citation idx="3">Vailati A, Aristia L, Sozzé E, et al.: Randomized open study of the dose-effect relationship of a short course of IdB 1016 in patients with viral or alcoholic hepatitis. Fitoterapia  64 (3), 219-28, 1993.</Citation><Citation idx="4" PMID="6927150" MedlineID="85191607">Hernández R, Nazar E: [Effect of silymarin in intrahepatic cholestasis of pregnancy (preliminary communication)] Rev Chil Obstet Ginecol 47 (1): 22-9, 1982.</Citation><Citation idx="5" PMID="6862461" MedlineID="83236428">Hruby K, Csomos G, Fuhrmann M, et al.: Chemotherapy of Amanita phalloides poisoning with intravenous silibinin. Hum Toxicol 2 (2): 183-95, 1983.</Citation><Citation idx="6" PMID="11038151" MedlineID="20493197">Venkataramanan R, Ramachandran V, Komoroski BJ, et al.: Milk thistle, a herbal supplement, decreases the activity of CYP3A4 and uridine diphosphoglucuronosyl transferase in human hepatocyte cultures. Drug Metab Dispos 28 (11): 1270-3, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="12410543" MedlineID="22297939">Zuber R, Modrianský M, Dvorák Z, et al.: Effect of silybin and its congeners on human liver microsomal cytochrome P450 activities. Phytother Res 16 (7): 632-8, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="16278402">van Erp NP, Baker SD, Zhao M, et al.: Effect of milk thistle (Silybum marianum) on the pharmacokinetics of irinotecan. Clin Cancer Res 11 (21): 7800-6, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="15916450">Hu Z, Yang X, Ho PC, et al.: Herb-drug interactions: a literature review. Drugs 65 (9): 1239-82, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Resumen de la evidencia de los efectos del cardo mariano</Title><Para id="_51">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios en <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seres humanos</GlossaryTermRef> de los tratamientos integrales, alternativos y complementarios del cáncer se informa, siempre que sea posible, sobre la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento.  Para cumplir con los requisitos de un análisis sobre la evidencia, un estudio debe cumplir con las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_52" Style="bullet">
      <ListItem>Publicarse en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o desenlaces como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> ante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejor supervivencia, o una mejoría cuantificable con respecto a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los resultados clínicos con detalles suficientes que permitan llevar a cabo una evaluación valiosa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_53">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>), se asignan puntajes de niveles de evidencia científica. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total.   Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia  de los tratamientos con MCA para las personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia  de los estudios sobre terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_54">En vista de la cantidad limitada de datos en seres humanos, no se recomienda el uso del cardo mariano ni de la <GlossaryTermRef href="CDR0000340936" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">silimarina</GlossaryTermRef> como tratamiento para pacientes de cáncer fuera del marco de ensayos clínicos bien diseñados.</Para></SummarySection><SummarySection id="_224"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/12/2022)</Title><Para id="_225">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_239">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000783791#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cardo-mariano-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso del cardo mariano como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Cardo mariano. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cardo-mariano-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cardo-mariano-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000347008"/><DateFirstPublished>2016-09-22</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-12-12</DateLastModified></Summary>
