<Summary id="CDR0000783885"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso del laetrilo (amigdalina) como tratamiento para personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">Laetrilo (amigdalina) (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/laetrilo-pdq">Laetrilo (amigdalina) (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000257611">laetrile</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_69">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of laetrile/amygdalin in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_70">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>laetrile</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Laetrilo (amigdalina) (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Laetrilo (amigdalina) (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Laetrilo (amigdalina)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_93"><Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong></Para><Para id="_2">En este sumario sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laetrilo</GlossaryTermRef> para el tratamiento de las personas con cáncer. Este sumario incluye antecedentes de la investigación sobre el laetrilo, un análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de su uso.</Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El término <Emphasis>laetrilo</Emphasis> es otro nombre para la <GlossaryTermRef href="CDR0000454511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amigdalina</GlossaryTermRef>, un producto natural que es un elemento químico constitutivo presente en las semillas de muchos frutos y en numerosas plantas. </ListItem>
      <ListItem>Se cree que el <GlossaryTermRef href="CDR0000686192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cianuro de hidrógeno</GlossaryTermRef> es el principal <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> antineoplásico que se forma a partir del laetrilo mediante liberación localizada.</ListItem>
      <ListItem>El laetrilo se utilizó por primera vez como tratamiento del cáncer en Rusia en 1845, y en los Estados Unidos en la década de 1920.</ListItem>
      <ListItem>En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, el laetrilo mostró poca actividad anticancerígena; en los ensayos clínicos con seres humanos, no mostró ninguna actividad anticancerígena. </ListItem>
      <ListItem>Los efectos secundarios relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> del laetrilo corresponden a los síntomas de la intoxicación por cianuro, como daño <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>, dificultad para caminar (causada por daños en los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>), <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000476351" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coma</GlossaryTermRef> y la muerte.</ListItem>
      <ListItem>El uso del laetrilo no está aprobado en los Estados Unidos.</ListItem>
      <ListItem>La promoción inapropiada del laetrilo para el tratamiento del cáncer dio lugar a que la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) llevara a cabo una investigación que culminó con la presentación de cargos y condena de un distribuidor.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_41">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_42">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general</Title><Para id="_6">El término “<GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laetrilo</GlossaryTermRef>” proviene de dos palabras (levógiro y mandelonitrilo) y se emplea para describir una versión purificada de la sustancia química <GlossaryTermRef href="CDR0000454511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amigdalina</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000044018" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucósido cianogénico</GlossaryTermRef> que se encuentra en el hueso de muchos frutos y en las nueces crudas. También se halla en otras plantas como cierto tipo de habas (<ScientificName>Phaseolus lunatus</ScientificName>), el trébol y el sorgo.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En los  líquidos corporales con un <GlossaryTermRef href="CDR0000747897" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pH</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiológico</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000686192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cianuro de hidrógeno</GlossaryTermRef> se disuelve para formar el anión de cianuro. E.T. Krebs, Jr. usó el término <Emphasis>vitamina B17</Emphasis> para nombrar al laetrilo, pero no es una nomenclatura aprobada por el Committee on Nomenclature del American Institute of Nutrition Vitamins. El laetrilo gozó de gran popularidad como medicamento anticancerígeno en la década de 1970. Hasta 1978, se cree que se había tratado con laetrilo a más de 70 000 personas en los Estados Unidos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> </Para><Para id="_88">El laetrilo se ha empleado para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> como monoterapia y en combinación con un programa de <GlossaryTermRef href="CDR0000044057" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia metabólica</GlossaryTermRef> que incluye una alimentación especial, dosis altas de suplementos <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamínicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_7">En los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de <GlossaryTermRef href="CDR0000762975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento nuevo en fase de investigación</GlossaryTermRef> (IND) ante la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) para realizar estudios de investigación en seres humanos. En 1970, la McNaughton Foundation (San Ysidro, California) presentó una solicitud de IND para el estudio del laetrilo. Al comienzo se aprobó la solicitud, pero luego se rechazó porque en las pruebas <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">preclínicas</GlossaryTermRef> con animales no se observó la posible eficacia del laetrilo como medicamento anticancerígeno <Reference refidx="3"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> y, además, se plantearon dudas sobre la forma en que se realizaría el estudio propuesto.<Reference refidx="13"/> Quienes favorecían el uso del laetrilo interpretaron el cambio de decisión como un intento del gobierno estadounidense de impedir el acceso a <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> nuevas y prometedoras contra el cáncer, y ejercieron presión para que el público pudiera obtenerlo. Hubo casos judiciales en Oklahoma, Massachusetts, New Jersey y California que cuestionaron la función de la FDA en determinar qué medicamentos debían estar disponibles para los pacientes de cáncer. Por ende, se legalizó el laetrilo en más de 20 estados durante la década de 1970. En 1980, la Corte Suprema de los Estados Unidos intervino para ratificar una prohibición sobre el transporte interestatal de laetrilo.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="14"/> Tras esta medida, el uso del laetrilo disminuyó de forma considerable, pero aún continúa la fabricación y la administración del compuesto para tratar el cáncer, sobre todo en México y en algunas clínicas en los Estados Unidos. </Para><Para id="_8"> Aunque es común que los nombres laetrilo, Laetrile, vitamina B17 y amigdalina se empleen de forma indistinta, no son el mismo producto. La composición química del Laetrile patentado en los Estados Unidos (mandelonitrilo-β-glucurónido), que es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivado</GlossaryTermRef> semisintético de la amigdalina, es diferente del laetrilo (amigdalina) producido en México (mandelonitrilo-β-D-gentiobiósido), elaborado a partir de semillas de albaricoque machacadas.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> El mandelonitrilo, que contiene un grupo de cianuro, es un compuesto estructural de ambos productos.<Reference refidx="15"/> Se planteó que el ingrediente activo anticancerígeno del laetrilo es el cianuro de hidrógeno (ácido cianhídrico) que se libera; sin embargo, es posible que otros dos productos de la descomposición de la amigdalina (la prunasina, cuya estructura es similar al Laetrile, y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044000" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benzaldehído</GlossaryTermRef>) también inhiban las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> En los estudios que se mencionan en este sumario, se utilizaron el laetrilo (amigdalina) mexicano o la versión patentada (Laetrile). En la mayoría de los casos se emplea el término genérico <Emphasis>laetrilo</Emphasis> en este sumario; en caso necesario, se destaca la diferencia entre los productos.</Para><Para id="_9"> El laetrilo se administra por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> como píldora o por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intramuscular</GlossaryTermRef>. Es común que el laetrilo se administre por vía intravenosa durante un tiempo y, luego, por vía oral como <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef>. La incidencia de la intoxicación por cianuro es mucho más alta cuando el laetrilo se consume por vía oral <Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> debido a que las <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinales</GlossaryTermRef> y algunos vegetales de consumo habitual contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> (β-glucosidasas) que activan la liberación de cianuro después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> de laetrilo.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="22"/> Cuando se inyecta el laetrilo, se produce una descomposición relativamente baja del cianuro de hidrógeno.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="22"/> El cronograma de administración y la duración del tratamiento varían mucho según se trate de <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> o de seres humanos.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6318190" MedlineID="84095133">Howard-Ruben J, Miller NJ: Unproven methods of cancer management. Part II: Current trends and implications for patient care. Oncol Nurs Forum 11 (1): 67-73, 1984 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Curt GA: Unsound methods of cancer treatment. Princ Pract Oncol Updates  4 (12): 1-10, 1990.</Citation><Citation idx="3" PMID="356691" MedlineID="78255119">Dorr RT, Paxinos J: The current status of laetrile. Ann Intern Med 89 (3): 389-97, 1978.</Citation><Citation idx="4" PMID="522706" MedlineID="80099090">Calabrese EJ: Possible adverse side effects from treatment with laetrile. Med Hypotheses 5 (9): 1045-9, 1979.</Citation><Citation idx="5">The laetrile controversy. In: Moss RW: The Cancer Industry: The Classic Expose on the Cancer Establishment. First Equinox Press, 1996, pp 131-52.</Citation><Citation idx="6">Laetrile at Sloan-Kettering: a case study. In: Moss RW: The Cancer Industry: The Classic Expose on the Cancer Establishment. First Equinox Press, 1996, pp 153-86.</Citation><Citation idx="7" PMID="6781723" MedlineID="81135321">Lerner IJ: Laetrile: a lesson in cancer quackery. CA Cancer J Clin 31 (2): 91-5, 1981 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="8" PMID="683212" MedlineID="78246835">Ellison NM, Byar DP, Newell GR: Special report on Laetrile: the NCI Laetrile Review. Results of the National Cancer Institute's retrospective Laetrile analysis. N Engl J Med 299 (10): 549-52, 1978.</Citation><Citation idx="9" PMID="7033783" MedlineID="82103873">Moertel CG, Fleming TR, Rubin J, et al.: A clinical trial of amygdalin (Laetrile) in the treatment of human cancer. N Engl J Med 306 (4): 201-6, 1982.</Citation><Citation idx="10" PMID="4042595" MedlineID="86003331">Ross WE: Unconventional cancer therapy. Compr Ther 11 (9): 37-43, 1985.</Citation><Citation idx="11" PMID="327697" MedlineID="77217813">Lewis JP: Laetrile. West J Med 127 (1): 55-62, 1977.</Citation><Citation idx="12" PMID="4625050" MedlineID="72219290">Unproven methods of cancer management. Laetrile. CA Cancer J Clin 22 (4): 245-50, 1972 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="13" PMID="371476" MedlineID="79143261">Rosen GM, Shorr RI: Laetrile: end play around the FDA. A review of legal developments. Ann Intern Med 90 (3): 418-23, 1979.</Citation><Citation idx="14" PMID="7351911" MedlineID="80099483">Curran WJ: Law-medicine notes. Laetrile for the terminally ill: Supreme Court stops the nonsense. N Engl J Med 302 (11): 619-21, 1980.</Citation><Citation idx="15" PMID="335509" MedlineID="78034200">Fenselau C, Pallante S, Batzinger RP, et al.: Mandelonitrile beta-glucuronide: synthesis and characterization. Science 198 (4317): 625-7, 1977.</Citation><Citation idx="16">Chandler RF, Anderson LA, Phillipson JD: Laetrile in perspective. Can Pharm J  117 (11): 517-20, 1984.</Citation><Citation idx="17" PMID="6796962" MedlineID="82082488">Newmark J, Brady RO, Grimley PM, et al.: Amygdalin (Laetrile) and prunasin beta-glucosidases: distribution in germ-free rat and in human tumor tissue. Proc Natl Acad Sci U S A 78 (10): 6513-6, 1981.</Citation><Citation idx="18" PMID="7182513" MedlineID="83216226">Rauws AG, Olling M, Timmerman A: The pharmacokinetics of prunasin, a metabolite of amygdalin. J Toxicol Clin Toxicol 19 (8): 851-6, 1982.</Citation><Citation idx="19" PMID="6929727" MedlineID="80199784">Kochi M, Takeuchi S, Mizutani T, et al.: Antitumor activity of benzaldehyde. Cancer Treat Rep 64 (1): 21-3, 1980.</Citation><Citation idx="20" PMID="4005876" MedlineID="85228078">Kochi M, Isono N, Niwayama M, et al.: Antitumor activity of a benzaldehyde derivative. Cancer Treat Rep 69 (5): 533-7, 1985.</Citation><Citation idx="21">Gostomski FE: The effects of amygdalin on the Krebs-2 carcinoma and adult and fetal DUB(ICR) mice. [Abstract] Diss Abstr Int B  39 (5): 2075-B, 1978.</Citation><Citation idx="22" PMID="219680" MedlineID="79162525">Herbert V: Laetrile: the cult of cyanide. Promoting poison for profit. Am J Clin Nutr 32 (5): 1121-58, 1979.</Citation><Citation idx="23">Viehoever A, Mack H: Bio-chemistry of amygdalin (bitter, cyanogenetic principle from bitter almonds). Am J Pharm  107 (Oct): 397-450, 1935.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_11">En 1830, dos científicos franceses aislaron la <GlossaryTermRef href="CDR0000454511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amigdalina</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Ya en 1845 se utilizó como anticancerígeno en Rusia y se notificaron resultados favorables en el primer paciente que recibió el tratamiento.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En los Estados Unidos, el primer uso como tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se registró a comienzos de la década de 1920.<Reference refidx="5"/> En ese entonces, la amigdalina se tomaba en forma de píldora; pero se consideró que la fórmula resultaba demasiado <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxica</GlossaryTermRef> y se abandonó la investigación. En la década de 1950, se patentó el <GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Laetrile</GlossaryTermRef>, una formulación de amigdalina <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>, que se creía <GlossaryTermRef href="CDR0000044509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atóxica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_12">Se ha probado el laetrilo en <GlossaryTermRef href="CDR0000044017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células cultivadas de animales</GlossaryTermRef>, animales enteros, modelos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjertos</GlossaryTermRef> y en seres humanos para determinar si posee propiedades anticancerígenas específicas. Según se indica en la sección <SummaryRef href="CDR0000783885#_5" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">Información general</SummaryRef>, se cree que el <GlossaryTermRef href="CDR0000686192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cianuro de hidrógeno</GlossaryTermRef> es el ingrediente principal del laetrilo que destruye el cáncer.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Cuando la amigdalina interactúa con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> β-glucosidasa o se somete a <GlossaryTermRef href="CDR0000044037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hidrólisis</GlossaryTermRef> sin enzimas, se producen cianuro de hidrógeno, <GlossaryTermRef href="CDR0000044000" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benzaldehído</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> También es posible obtener cianuro de hidrógeno de la prunasina, un producto de la descomposición menos completa de la amigdalina.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_13">Quienes proponen el uso del laetrilo han postulado cuatro teorías diferentes para explicar la supuesta actividad anticancerígena del laetrilo. En la primera teoría, se incorporan elementos de la teoría trofoblástica del cáncer; una teoría que no es muy aceptada como explicación de la formación del cáncer. Según la teoría trofoblástica, todos los cánceres surgen de <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef> primigenias , algunas de las cuales se dispersan por el organismo durante el desarrollo <GlossaryTermRef href="CDR0000044250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrionario</GlossaryTermRef> y, por lo tanto, no están confinadas a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículos</GlossaryTermRef> ni los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> El uso del laetrilo se fundamenta en la noción de que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef> poseen una concentración más alta que la normal de una enzima llamada β-glucuronidasa (que es distinta de la enzima β-glucosidasa) y una deficiencia de otra enzima llamada rodanasa (tiosulfato sulfurotransferasa). Otra sugerencia es que el laetrilo sufre modificaciones en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y que la β-glucuronidasa descompone el compuesto modificado que, por último, produce cianuro. La rodanasa convierte el cianuro en tiocianato, un compuesto relativamente inocuo. Por ende, se ha propuesto que las células cancerosas son más sensibles a las sustancias tóxicas del laetrilo que las células normales debido al desequilibrio entre estas dos enzimas.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Algunas pruebas experimentales corroboran el concepto de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> normales y los tejidos malignos contienen concentraciones muy distintas de β-glucuronidasa <Reference refidx="21"/> y de rodanasa.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para><Para id="_14">En la segunda teoría, se indica que las células cancerosas poseen más actividad de β-glucosidasa que las células normales y, como en la primera teoría, presentan una deficiencia de rodanasa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> De nuevo, la actividad elevada de β-glucosidasa en las regiones intersticiales de algunas <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias malignas</GlossaryTermRef> se ha demostrado en experimentos.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/></Para><Para id="_15">En la tercera teoría se afirma que el cáncer resulta de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044055" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastorno metabólico</GlossaryTermRef> causado por una <GlossaryTermRef href="CDR0000321364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deficiencia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamínica</GlossaryTermRef>. Es más, en la teoría se afirma que el laetrilo, o la <Emphasis>amigdalina/vitamina B17</Emphasis>, es la vitamina faltante que el cuerpo necesita para restaurar la salud.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> Se comprueba en experimentos que el nivel de consumo de determinadas vitaminas o la concentración de vitaminas en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">organismo</GlossaryTermRef> pueden influir en la progresión del cáncer, pero no hay pruebas de que el laetrilo sea necesario para el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> normal ni que pueda funcionar como vitamina en los animales o los seres humanos.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/></Para><Para id="_16">En una cuarta teoría, se indica que el cianuro liberado por el laetrilo produce un efecto tóxico que va más allá de su interferencia con el uso celular del oxígeno. Según esta teoría, el cianuro aumenta el contenido acídico de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> y conduce a la destrucción de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lisosomas</GlossaryTermRef>. Los lisosomas dañados liberan su contenido y destruyen las células cancerosas, lo cual frena el crecimiento tumoral.<Reference refidx="15"/> De acuerdo con esta teoría, otra consecuencia de la disgregación lisosomática es la estimulación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="356691" MedlineID="78255119">Dorr RT, Paxinos J: The current status of laetrile. Ann Intern Med 89 (3): 389-97, 1978.</Citation><Citation idx="2">Viehoever A, Mack H: Bio-chemistry of amygdalin (bitter, cyanogenetic principle from bitter almonds). Am J Pharm  107 (Oct): 397-450, 1935.</Citation><Citation idx="3">The laetrile controversy. In: Moss RW: The Cancer Industry: The Classic Expose on the Cancer Establishment. First Equinox Press, 1996, pp 131-52.</Citation><Citation idx="4">Laetrile at Sloan-Kettering: a case study. In: Moss RW: The Cancer Industry: The Classic Expose on the Cancer Establishment. First Equinox Press, 1996, pp 153-86.</Citation><Citation idx="5">Curt GA: Unsound methods of cancer treatment. Princ Pract Oncol Updates  4 (12): 1-10, 1990.</Citation><Citation idx="6" PMID="335509" MedlineID="78034200">Fenselau C, Pallante S, Batzinger RP, et al.: Mandelonitrile beta-glucuronide: synthesis and characterization. Science 198 (4317): 625-7, 1977.</Citation><Citation idx="7">Chandler RF, Anderson LA, Phillipson JD: Laetrile in perspective. Can Pharm J  117 (11): 517-20, 1984.</Citation><Citation idx="8" PMID="6796962" MedlineID="82082488">Newmark J, Brady RO, Grimley PM, et al.: Amygdalin (Laetrile) and prunasin beta-glucosidases: distribution in germ-free rat and in human tumor tissue. Proc Natl Acad Sci U S A 78 (10): 6513-6, 1981.</Citation><Citation idx="9" PMID="7182513" MedlineID="83216226">Rauws AG, Olling M, Timmerman A: The pharmacokinetics of prunasin, a metabolite of amygdalin. J Toxicol Clin Toxicol 19 (8): 851-6, 1982.</Citation><Citation idx="10" PMID="4042595" MedlineID="86003331">Ross WE: Unconventional cancer therapy. Compr Ther 11 (9): 37-43, 1985.</Citation><Citation idx="11" PMID="7273266" MedlineID="82002445">Ames MM, Moyer TP, Kovach JS, et al.: Pharmacology of amygdalin (laetrile) in cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 6 (1): 51-7, 1981.</Citation><Citation idx="12">Krebs ET Jr, Krebs ET Sr, Beard HH: The unitarian or trophoblastic thesis of cancer. Med Rec  163 (7): 149-74, 1950.</Citation><Citation idx="13">Ellison NM: Unproven methods of cancer therapy. Drug Ther (NY)  10(July): 73-82, 1980.</Citation><Citation idx="14">Navarro MD: The Philippine experience in the early detection and chemotherapy of cancer. St Tomas J Med  25 (3): 125-33, 1970.</Citation><Citation idx="15" PMID="6986971" MedlineID="80132137">Greenberg DM: The case against laetrile: the fraudulent cancer remedy. Cancer 45 (4): 799-807, 1980.</Citation><Citation idx="16">Levi L, French WN, Bickis IJ, et al.: Laetrile: a study of its physicochemical and biochemical properties. Can Med Assoc J  92 (20): 1057-61, 1965.</Citation><Citation idx="17" PMID="13042670">Treatment of cancer with laetriles; a report by the Cancer Commission of the California Medical Association. Calif Med 78 (4): 320-6, 1953.</Citation><Citation idx="18" PMID="4625050" MedlineID="72219290">Unproven methods of cancer management. Laetrile. CA Cancer J Clin 22 (4): 245-50, 1972 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="19">Navarro MD: Five years experience with laetrile therapy in advanced cancer. Acta Unio Int Contr Cancrum  15(suppl 1): 209-21, 1959.</Citation><Citation idx="20">Morrone JA: Chemotherapy of inoperable cancer: preliminary report of 10 cases treated with laetrile. Exp Med Surg  20: 299-308, 1962.</Citation><Citation idx="21" PMID="12678908">Chen X, Wu B, Wang PG: Glucuronides in anti-cancer therapy. Curr Med Chem Anticancer Agents 3 (2): 139-50, 2003.</Citation><Citation idx="22" PMID="14945048">GAL EM, FUNG FH, GREENBERG DM: Studies on the biological action of malononitriles. II. Distribution of rhodanese (transulfurase) in the tissues of normal and tumor-bearing animals and the effect of malononitriles thereon. Cancer Res 12 (8): 574-9, 1952.</Citation><Citation idx="23" PMID="18616471">Sabelli R, Iorio E, De Martino A, et al.: Rhodanese-thioredoxin system and allyl sulfur compounds. FEBS J 275 (15): 3884-99, 2008.</Citation><Citation idx="24" PMID="219680" MedlineID="79162525">Herbert V: Laetrile: the cult of cyanide. Promoting poison for profit. Am J Clin Nutr 32 (5): 1121-58, 1979.</Citation><Citation idx="25">Scott PJ: Laetrile and cancer quackery problems. Cancer Forum  5 (2): 93-97, 1981.</Citation><Citation idx="26" PMID="15658879">Cheng H, Cao X, Xian M, et al.: Synthesis and enzyme-specific activation of carbohydrate-geldanamycin conjugates with potent anticancer activity. J Med Chem 48 (2): 645-52, 2005.</Citation><Citation idx="27" PMID="3888385">Bernacki RJ, Niedbala MJ, Korytnyk W: Glycosidases in cancer and invasion. Cancer Metastasis Rev 4 (1): 81-101, 1985.</Citation><Citation idx="28" PMID="6781723" MedlineID="81135321">Lerner IJ: Laetrile: a lesson in cancer quackery. CA Cancer J Clin 31 (2): 91-5, 1981 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="29" PMID="6362828" MedlineID="84106292">Lerner IJ: The whys of cancer quackery. Cancer 53 (3 Suppl): 815-9, 1984.</Citation><Citation idx="30" PMID="7052177" MedlineID="83000978">Shils ME, Hermann MG: Unproved dietary claims in the treatment of patients with cancer. Bull N Y Acad Med 58 (3): 323-40, 1982.</Citation><Citation idx="31" PMID="7237379" MedlineID="81209772">Young VR, Newberne PM: Vitamins and cancer prevention: issues and dilemmas. Cancer 47 (5 Suppl): 1226-40, 1981.</Citation><Citation idx="32">Jukes TH: Is laetrile a vitamin? Nutr Today  12 (5): 12-17, 1977.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Estudios de laboratorio, con animales o preclínicos</Title><Para id="_18">En los estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">preclínicos</GlossaryTermRef> se investigó la posible actividad anticancerígena del <GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laetrilo</GlossaryTermRef> en numerosos <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivos de líneas celulares</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos tumorales</GlossaryTermRef>, y se analizaron los siguientes aspectos: </Para><ItemizedList id="_66" Style="bullet">
      <ListItem> La posibilidad de que el laetrilo, administrado solo o en combinación con otras sustancias, exhiba algún tipo de actividad anticancerígena.</ListItem>
      <ListItem>Los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> del tratamiento con laetrilo. </ListItem>
      <ListItem> El lugar y la forma en que el laetrilo se descompone en el organismo.</ListItem>
      <ListItem>Las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000476338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">excreción</GlossaryTermRef> del laetrilo y los productos de su descomposición.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_19">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> del laetrilo se utilizaron roedores,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> perros,<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> conejos <Reference refidx="13"/> y un gato.<Reference refidx="11"/> Sobre la base de la labor inicial, se planteó la <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> de que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> eran necesarias para liberar <GlossaryTermRef href="CDR0000686192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cianuro</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amigdalina</GlossaryTermRef>. Cuando había concentraciones altas de estas enzimas, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de intoxicación por cianuro eran más marcados.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_89">En dos estudios patrocinados por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> y publicados en 1975, varias neoplasias malignas en roedores (<GlossaryTermRef href="CDR0000044069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma osteogénico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044003" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinosarcoma</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de pulmón</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef>) se <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplantaron</GlossaryTermRef> a ratas y ratones.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En ambos estudios, los animales recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneales</GlossaryTermRef> de amigdalina, con la enzima β-glucosidasa o sin esta. Ninguno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef> ni las leucemias investigadas reaccionaron ante la amigdalina en ninguna de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> probadas. No se observó un aumento <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativo</GlossaryTermRef> en la supervivencia animal de ninguno de los grupos de tratamiento. Se obtuvieron resultados similares en otro estudio con <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> implantadas en ratones.<Reference refidx="10"/> No se observó <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> con ninguna de las concentraciones de dosis de amigdalina probadas, ya sea como monoterapia o en combinación con β-glucosidasa. Se descubrió que los animales presentaban más <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> cuando recibían β-glucosidasa de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simultánea</GlossaryTermRef> con amigdalina que cuando recibían amigdalina sola.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_20">Se publicaron estudios con <GlossaryTermRef href="CDR0000556412" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivos celulares</GlossaryTermRef> y modelos animales en los que se investigaron más de una docena de otros modelos tumorales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> En un estudio, no se pudieron comprobar los hallazgos preliminares de uno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> principales que indicaban que la amigdalina inhibía la formación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores primarios</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> pulmonar en ratones que presentaban <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamarios</GlossaryTermRef> espontáneos (no causados por el tratamiento).<Reference refidx="4"/> Sin embargo, se obtuvieron resultados favorables en otro estudio.<Reference refidx="9"/> Se incluye un resumen de los resultados de los estudios en los Cuadros <SummaryRef href="CDR0000783885#_72" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">1</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000783885#_73" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">2</SummaryRef>  a continuación.</Para><Table id="_72">
      <Title>Cuadro 1.  Estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis><Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia</entry>
            <entry>Línea celular</entry>
            <entry>
              <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Resultado</GlossaryTermRef>
            </entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">mg = miligramo(s); ml = mililitro(s).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="15"/>
            </entry>
            <entry>Dos líneas celulares humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia mieloide aguda</GlossaryTermRef> (KG-1 y HL-60)</entry>
            <entry>Se observó una inhibición del 50 % de la formación de colonias tanto en las células normales como en las células leucémicas ante una <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> de amigdalina de 3,5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> al utilizar ambas fuentes del <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármaco</GlossaryTermRef>; se encontró que las células formadoras de colonias de líneas celulares leucémicas y de la médula ósea normal exhibían resistencia relativa ante la amigdalina y sus metabolitos <Emphasis>in vitro</Emphasis>; no hubo una destrucción selectiva de las células clonogénicas de las líneas celulares de la leucemia humana en comparación con las de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula ósea</GlossaryTermRef> normal.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="16"/>
            </entry>
            <entry>Células humanas de cáncer de colon SNU-C4</entry>
            <entry>Citotoxicidad leve (10–30 %) en concentraciones de amigdalina de 0,5–5,0 mg/ml</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="17"/>
            </entry>
            <entry>Líneas celulares humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> (DU145 y LNCaP)</entry>
            <entry>Citotoxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dependiente de la dosis</GlossaryTermRef> en DU145 frente a concentraciones de amigdalina de 0,01–10 mg/ml y en células LNCaP en concentraciones de 0,1–10 mg/ml</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="18"/>
            </entry>
            <entry>Células humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046661" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatoma</GlossaryTermRef> HepG2</entry>
            <entry>La IC50 de la amigdalina sola fue de 458,10 mg/ml y con β-D-glucosidasa, 3,2 mg/ml</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="19"/>
            </entry>
            <entry>Células HeLa humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Citotoxicidad leve (10–50 %) en concentraciones de amigdalina de 5–20 mg/ml</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_73">
      <Title>Cuadro 2.  Estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis><Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia</entry>
            <entry>
              <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Modelo animal</GlossaryTermRef>
            </entry>
            <entry>Resultado</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">DMBA = dimetilbenzo-α-antraceno; kg = <GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kilogramo</GlossaryTermRef>(s); mg = miligramo(s).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry>Cuatro tumores murinos trasplantables (L1210 de leucemia <GlossaryTermRef href="CDR0000046298" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoide</GlossaryTermRef>, P388 de <GlossaryTermRef href="CDR0000330173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfocítica</GlossaryTermRef>, B16 de melanoma y Walker 256 de carcinosarcoma)</entry>
            <entry>Sin actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> con amigdalina sola (25–3200 mg/kg); <GlossaryTermRef href="CDR0000330176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potenciación</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> de la amigdalina al combinarse con β-glucosidasa</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry>Tres tumores murinos trasplantables (sarcoma osteogénico, carcinoma pulmonar de Lewis y P388 de leucemia)</entry>
            <entry>Sin actividad antitumoral con dosis letal del 20 % (LD20) </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
            </entry>
            <entry>Carcinoma mamario murino provocado por DMBA y los siguientes tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimentales</GlossaryTermRef> trasplantados: sarcoma 180, tumor LPC-1 de <GlossaryTermRef href="CDR0000046230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células plasmáticas</GlossaryTermRef>, L1210 de leucemia, <GlossaryTermRef href="CDR0000044115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfosarcoma</GlossaryTermRef> de Mecca, sarcoma osteogénico de Ridgway, T241 de sarcoma, E0771 de carcinoma mamario, tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> Taper, carcinoma de Ehrlich (sólido y <GlossaryTermRef href="CDR0000045601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ascitis</GlossaryTermRef>) y carcinosarcoma de Walker 256</entry>
            <entry>Sin eficacia para tratar, prevenir o demorar el crecimiento tumoral</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="6"/>
            </entry>
            <entry>Melanoma de B16 y leucemia de células BW5147 en ratones AKR </entry>
            <entry>Ineficaces</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="9"/>
            </entry>
            <entry>Adenocarcinoma mamario murino</entry>
            <entry>Sin efecto con amigdalina sola. Actividad tumoral mejorada frente a combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>, amigdalina por vía intramuscular e inyección de enzimas dentro del tumor y alrededor de este</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Xenoinjertos</GlossaryTermRef> humanos de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Inactivos</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="19"/>
            </entry>
            <entry>Xenoinjertos de célula humanas HeLa de <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Inhibición leve del crecimiento tumoral en ratones que recibieron 300 mg/kg diarios por vía intraperitoneal durante 14 días</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_25">Según parece, la toxicidad del laetrilo depende de la vía de administración. La administración oral se relaciona con una toxicidad mucho mayor que la inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>, intraperitoneal o intramuscular.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> Como se destaca en la sección <SummaryRef href="CDR0000783885#_10" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">Antecedentes</SummaryRef>, la mayoría de las células mamíferas contienen solo vestigios de la enzima β-glucosidasa;<Reference refidx="23"/> sin embargo, esta enzima se encuentra presente en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo gastrointestinal</GlossaryTermRef> y en muchas plantas comestibles.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para><Para id="_90">En dos estudios, se examinó la función de las bacterias intestinales en la descomposición de la amigdalina administrada por vía oral.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="27"/> En uno de los estudios, se administró amigdalina a ratas que se reprodujeron y criaron en condiciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044032" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estériles</GlossaryTermRef>  y ratas que se reprodujeron y criaron en condiciones normales. Las ratas que vivían en condiciones estériles no exhibieron efectos secundarios a causa del compuesto y sus concentraciones de cianuro en la sangre fueron idénticas a las de las ratas no tratadas. Muchas de las ratas con cantidades normales de bacterias intestinales presentaron signos de intoxicación por cianuro (por ejemplo, letargo y convulsiones) y concentraciones altas de cianuro en la sangre. En el segundo estudio, algunas ratas recibieron el <GlossaryTermRef href="CDR0000045967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antibiótico</GlossaryTermRef> neomicina y otras no, antes de que se les administrara la amigdalina oral.<Reference refidx="5"/> En este estudio, se midió la eliminación de cianuro desintoxicado (es decir, tiocianato) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>. La cantidad de tiocianato urinario resultó 40 veces más alta en las ratas que no recibieron el antibiótico, lo que indica que los animales con cantidades normales de bacterias intestinales lograron descomponer mejor la amigdalina. En los seres humanos, al igual que en las ratas, la mayor parte de la descomposición de la amigdalina se produce en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>; sin embargo, la amigdalina presenta muy poca descomposición en los seres humanos, y la mayor parte del compuesto acaba siendo eliminado, casi intacto, en la orina.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="28"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Gostomski FE: The effects of amygdalin on the Krebs-2 carcinoma and adult and fetal DUB(ICR) mice. [Abstract] Diss Abstr Int B  39 (5): 2075-B, 1978.</Citation><Citation idx="2" PMID="1203898" MedlineID="76090254">Wodinsky I, Swiniarski JK: Antitumor activity of amygdalin MF (NSC-15780) as a single agent and with beta-glucosidase (NSC-128056) on a spectrum of transplantable rodent tumors. Cancer Chemother Rep 59 (5): 939-50, 1975 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="3" PMID="1060511" MedlineID="76090255">Laster WR, Schabel FM: Experimental studies of the antitumor activity of amygdalin MF (NSC-15780) alone and in combination with beta-glucosidase (NSC-128056). Cancer Chemother Rep 59 (5): 951-65, 1975 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="4" PMID="642516" MedlineID="78154913">Stock CC, Tarnowski GS, Schmid FA, et al.: Antitumor tests of amygdalin in transplantable animal tumor systems. J Surg Oncol 10 (2): 81-8, 1978.</Citation><Citation idx="5" PMID="7222669" MedlineID="81179012">Newton GW, Schmidt ES, Lewis JP, et al.: Amygdalin toxicity studies in rats predict chronic cyanide poisoning in humans. West J Med 134 (2): 97-103, 1981.</Citation><Citation idx="6" PMID="1268862" MedlineID="76186094">Hill GJ, Shine TE, Hill HZ, et al.: Failure of amygdalin to arrest B16 melanoma and BW5147 AKR leukemia. Cancer Res 36 (6): 2102-7, 1976.</Citation><Citation idx="7" PMID="7362642" MedlineID="80153530">Carter JH, McLafferty MA, Goldman P: Role of the gastrointestinal microflora in amygdalin (laetrile)-induced cyanide toxicity. Biochem Pharmacol 29 (3): 301-4, 1980.</Citation><Citation idx="8" PMID="448892" MedlineID="79196957">Khandekar JD, Edelman H: Studies of amygdalin (laetrile) toxicity in rodents. JAMA 242 (2): 169-71, 1979.</Citation><Citation idx="9">Manner HW, DiSanti SJ, Maggio MI, et al.: Amygdalin, vitamin A and enzyme induced regression of murine mammary adenocarcinomas. J Manipulative Physiol Ther  1 (4): 246-8, 1978.</Citation><Citation idx="10" PMID="418876" MedlineID="78188776">Ovejera AA, Houchens DP, Barker AD, et al.: Inactivity of DL-amygdalin against human breast and colon tumor xenografts in athymic (nude) mice. Cancer Treat Rep 62 (4): 576-8, 1978.</Citation><Citation idx="11" PMID="327697" MedlineID="77217813">Lewis JP: Laetrile. West J Med 127 (1): 55-62, 1977.</Citation><Citation idx="12" PMID="203726" MedlineID="78111628">Schmidt ES, Newton GW, Sanders SM, et al.: Laetrile toxicity studies in dogs. JAMA 239 (10): 943-7, 1978.</Citation><Citation idx="13" PMID="356691" MedlineID="78255119">Dorr RT, Paxinos J: The current status of laetrile. Ann Intern Med 89 (3): 389-97, 1978.</Citation><Citation idx="14">Levi L, French WN, Bickis IJ, et al.: Laetrile: a study of its physicochemical and biochemical properties. Can Med Assoc J  92 (20): 1057-61, 1965.</Citation><Citation idx="15" PMID="6929726" MedlineID="80199762">Koeffler HP, Lowe L, Golde DW: Amygdalin (Laetrile): effect on clonogenic cells from human myeloid leukemia cell lines and normal human marrow. Cancer Treat Rep 64 (1): 105-9, 1980.</Citation><Citation idx="16" PMID="16127745">Park HJ, Yoon SH, Han LS, et al.: Amygdalin inhibits genes related to cell cycle in SNU-C4 human colon cancer cells. World J Gastroenterol 11 (33): 5156-61, 2005.</Citation><Citation idx="17" PMID="16880611">Chang HK, Shin MS, Yang HY, et al.: Amygdalin induces apoptosis through regulation of Bax and Bcl-2 expressions in human DU145 and LNCaP prostate cancer cells. Biol Pharm Bull 29 (8): 1597-602, 2006.</Citation><Citation idx="18" PMID="24751072">Zhou C, Qian L, Ma H, et al.: Enhancement of amygdalin activated with β-D-glucosidase on HepG2 cells proliferation and apoptosis. Carbohydr Polym 90 (1): 516-23, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="23137229">Chen Y, Ma J, Wang F, et al.: Amygdalin induces apoptosis in human cervical cancer cell line HeLa cells. Immunopharmacol Immunotoxicol 35 (1): 43-51, 2013.</Citation><Citation idx="20" PMID="7005480" MedlineID="81096871">Moertel CG, Ames MM, Kovach JS, et al.: A pharmacologic and toxicological study of amygdalin. JAMA 245 (6): 591-4, 1981.</Citation><Citation idx="21" PMID="6796962" MedlineID="82082488">Newmark J, Brady RO, Grimley PM, et al.: Amygdalin (Laetrile) and prunasin beta-glucosidases: distribution in germ-free rat and in human tumor tissue. Proc Natl Acad Sci U S A 78 (10): 6513-6, 1981.</Citation><Citation idx="22">Navarro MD: Five years experience with laetrile therapy in advanced cancer. Acta Unio Int Contr Cancrum  15(suppl 1): 209-21, 1959.</Citation><Citation idx="23">Conchie J, Findlay J, Levvy GA: Mammalian glycosidases: distribution in the body. Biochem J  71 (2): 318-25, 1959.</Citation><Citation idx="24" PMID="219680" MedlineID="79162525">Herbert V: Laetrile: the cult of cyanide. Promoting poison for profit. Am J Clin Nutr 32 (5): 1121-58, 1979.</Citation><Citation idx="25" PMID="7273266" MedlineID="82002445">Ames MM, Moyer TP, Kovach JS, et al.: Pharmacology of amygdalin (laetrile) in cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 6 (1): 51-7, 1981.</Citation><Citation idx="26" PMID="4625050" MedlineID="72219290">Unproven methods of cancer management. Laetrile. CA Cancer J Clin 22 (4): 245-50, 1972 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="27" PMID="7052177" MedlineID="83000978">Shils ME, Hermann MG: Unproved dietary claims in the treatment of patients with cancer. Bull N Y Acad Med 58 (3): 323-40, 1982.</Citation><Citation idx="28" PMID="725316" MedlineID="79075985">Ames MM, Kovach JS, Flora KP: Initial pharmacologic studies of amygdalin (laetrile) in man. Res Commun Chem Pathol Pharmacol 22 (1): 175-85, 1978.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Estudios clínicos (estudios con seres humanos)</Title><Para id="_27">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laetrilo</GlossaryTermRef> es un compuesto que se ha utilizado como tratamiento contra el cáncer en todo el mundo.<Reference refidx="1"/> Aunque se dispone de múltiples <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>, solo se publicaron los resultados de dos <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Para el laetrilo, nunca se realizaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_28">Los informes de casos y los informes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> aportaron pocas pruebas que respalden el uso del laetrilo para el tratamiento del cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> La falta de documentación uniforme sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, el uso de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos convencionales</GlossaryTermRef> en combinación con el laetrilo, y las variaciones en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y duración del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> con laetrilo dificultan la evaluación de los datos. En una serie de casos publicada en 1962,<Reference refidx="6"/> se notificaron hallazgos en 10 pacientes de distintos tipos de cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>. Estos pacientes recibieron dosis <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosas</GlossaryTermRef> (IV) muy variadas de Laetrile (intervalos de dosis total, 9–133 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef>). Se notificó como beneficio principal el alivio del dolor (disminución o eliminación). También se observaron algunas <GlossaryTermRef href="CDR0000044067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas objetivas</GlossaryTermRef>, tales como una reducción en <GlossaryTermRef href="CDR0000043990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenopatías</GlossaryTermRef> y una disminución en el tamaño del tumor. Se proporcionaron datos sobre tratamientos anteriores o <GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">simultáneos</GlossaryTermRef>; sin embargo, no se realizó el seguimiento a largo plazo de los pacientes para determinar si los beneficios continuaron tras interrumpir el tratamiento. En 1953 se publicó otra serie de casos sobre 44 pacientes y no se encontraron pruebas de una respuesta objetiva que se pudiera atribuir al laetrilo.<Reference refidx="9"/> En la mayoría de los casos notificados de <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> del cáncer en esta serie, los pacientes habían recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> de forma reciente o simultánea. Por lo tanto, es imposible determinar cuál de los tratamientos produjo los resultados positivos.</Para><Para id="_29">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044000" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benzaldehído</GlossaryTermRef>, uno de los productos que genera la descomposición del laetrilo, también se puso a prueba para conocer la actividad anticancerígena en los seres humanos. En dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series clínicas</GlossaryTermRef> se notificó el número de respuestas al benzaldehído de pacientes de cáncer en estadio avanzado que no reaccionaron con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> En una de las series, se notificaron 19 <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas completas</GlossaryTermRef> y 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas parciales</GlossaryTermRef> entre 57 pacientes que habían recibido benzaldehído β-ciclodextrina por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectal</GlossaryTermRef>; no obstante, la duración precisa de las respuestas solo se indicaron para dos de los pacientes.<Reference refidx="10"/> En otra serie de casos, los mismos <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> emplearon 4,6-benciliden-α-D-glucosa, que es una formulación IV del benzaldehído.<Reference refidx="11"/> En esta serie que incluyó a 65 pacientes, se notificaron 7 respuestas completas y 29 respuestas parciales, con respuestas de duración de 1,5 a 27 meses. No hubo <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> vinculada con ninguno de los preparados de benzaldehído; se informó que las respuestas perduraron mientras se continuara con el tratamiento. Casi todos los pacientes en estas dos series habían recibido antes quimioterapia o radioterapia, pero no se informó cuánto tiempo transcurrió antes de iniciar el tratamiento con benzaldehído.</Para><Para id="_30">En 1978, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) solicitó informes clínicos de los profesionales que creían que sus pacientes se habían beneficiado del tratamiento con laetrilo.<Reference refidx="12"/> Se recibieron 93 casos; entre estos, se consideró que 67 contaban con suficiente información para evaluar la respuesta. Un panel de expertos llegó a la conclusión de que dos de los 67 pacientes obtuvieron respuestas completas y que otros cuatro obtuvieron una respuesta parcial mientras recibían laetrilo.<Reference refidx="13"/> En función de estas 6 respuestas, el NCI acordó patrocinar ensayos clínicos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase I</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_31">El ensayo de fase I se diseñó para probar las dosis, las vías de administración y los cronogramas posológicos considerados representativos de las prácticas de los profesionales que administraban el laetrilo.<Reference refidx="3"/> El estudio incluyó a seis pacientes de cáncer. Los investigadores hallaron que la amigdalina exhibía muy pocos efectos secundarios cuando se administraba por boca o por IV en las condiciones evaluadas; sin embargo, los dos pacientes que comieron almendras crudas mientras se sometían a tratamiento oral presentaron síntomas de intoxicación por cianuro.</Para><Para id="_32">El ensayo de fase II se llevó a cabo en 1982 y se diseñó para probar los posibles beneficios del tratamiento con laetrilo en distintos tipos de cáncer.<Reference refidx="2"/> La mayoría de los pacientes de este estudio padecían de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>. Los pacientes aptos para el ensayo debían tener un buen estado general de salud (sin discapacidad total ni a punto de fallecer) y no podían haber recibido otro <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> contra el cáncer con <GlossaryTermRef href="CDR0000454511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amigdalina</GlossaryTermRef> durante por lo menos un mes. El NCI evaluó la concentración y pureza de la amigdalina,<Reference refidx="14"/> que se administró por IV durante 21 días, seguida por <GlossaryTermRef href="CDR0000045768" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de mantenimiento</GlossaryTermRef> oral con dosis y procedimientos similares a los evaluados en el estudio de fase I. También se administraron <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> como parte del programa de <GlossaryTermRef href="CDR0000044057" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia metabólica</GlossaryTermRef>, que incluyó cambios en la alimentación para limitar el consumo de cafeína, azúcar, carnes, lácteos, huevos y alcohol. Un pequeño subgrupo de pacientes en este estudio recibió tratamiento con una dosis más alta de amigdalina y dosis más altas de ciertas vitaminas. Se realizó el seguimiento de los pacientes hasta observar pruebas definitivas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> del cáncer, concentraciones elevadas de cianuro en la sangre o grave deterioro clínico. De los 175 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef>, solo uno alcanzó a cumplir con los criterios de respuesta. El paciente, que padecía de carcinoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástrico</GlossaryTermRef> con metástasis en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044102" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cervicales</GlossaryTermRef>, tuvo una respuesta parcial que se mantuvo durante 10 semanas mientras recibía tratamiento con amigdalina. El 54 % de los pacientes presentó una progresión  cuantificable de la enfermedad al finalizar el ciclo IV de tratamiento; todos los pacientes presentaron progresión de la enfermedad 7 meses después de completar el tratamiento IV. El 7 % de los pacientes notificó una mejora en su estado funcional (capacidad de trabajar o realizar tareas rutinarias de la vida cotidiana) en algún momento del tratamiento; 20 % dijo que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> se aliviaron. En la mayoría de los pacientes, estos beneficios no continuaron. No se observaron concentraciones sanguíneas de cianuro elevadas luego del tratamiento IV con amigdalina; pero eran elevadas después de recibir el tratamiento oral.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_34">Se han documentado variaciones en los preparados comerciales del laetrilo en México, que es el proveedor principal del producto.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Se han encontrado productos que contenían información incorrecta en las etiquetas y se identificaron muestras contaminadas con <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> y otras sustancias.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Al comparar los productos elaborados en los Estados Unidos y Canadá, se notaron diferencias en la composición química; además, ninguno de los productos fue eficaz para destruir células cancerosas en cultivos humanos.<Reference refidx="16"/></Para><Table id="_84"><Title>Cuadro 3.  Estudios clínicos de laetrilo (amigdalina)<Superscript>a</Superscript></Title><TGroup Cols="7"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.28%"/><ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="14.28%"/><THead><Row><entry>Referencia </entry><entry>Diseño del ensayo</entry><entry>Afección o tipo de cáncer</entry><entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry><entry>Resultados</entry><entry>Terapia simultánea utilizada</entry><entry>Nivel de evidencia científica<Superscript>c</Superscript></entry></Row></THead><TFoot><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1">N/C = no corresponde.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript> Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>En las pruebas con mayor solidez se notificó que el tratamiento en estudio presenta actividad o que mejora en alguna medida el bienestar de los pacientes de cáncer. Para obtener información sobre el análisis  y el puntaje de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia  de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos</SummaryRef>.</entry></Row></TFoot><TBody><Row><entry><Reference refidx="2"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000285747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos consecutivos</GlossaryTermRef></entry><entry>Varios tipos de cáncer</entry><entry>179; 178; N/C</entry><entry>No se notificó beneficio</entry><entry>Programa de terapia metabólica de <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef>, vitaminas y <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef></entry><entry>3iiDiii</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="13"/></entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef></entry><entry>Enfermedades varias</entry><entry>68; 68; 24</entry><entry>2 pacientes con respuesta completa; 4 pacientes con respuesta parcial</entry><entry>Quimioterapia</entry><entry>3iiiDiii</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="3"/></entry><entry>Serie de casos no consecutivos</entry><entry>Cáncer avanzado</entry><entry>6; 6; N/C</entry><entry>No se notificó beneficio</entry><entry>Vitaminas, enzimas</entry><entry>3iiiDiii</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="6"/></entry><entry>Serie de los mejores casos</entry><entry>Varios tipos de cáncer avanzado</entry><entry>9; 9; N/C</entry><entry>Alivio del dolor</entry><entry>Desconocida</entry><entry>4</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="7"/></entry><entry>Serie de los mejores casos</entry><entry>Varios tipos de cáncer </entry><entry>10; 10; N/C</entry><entry>Alivio del dolor</entry><entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Narcóticos</GlossaryTermRef>: se administraron a 7 pacientes, pero se interrumpieron en 5 pacientes</entry><entry>4</entry></Row><Row><entry><Reference refidx="9"/></entry><entry>Serie de los mejores casos</entry><entry>Varios tipos de  cáncer</entry><entry>N/C; 44; N/C</entry><entry>No se notificó beneficio</entry><entry>Desconocida</entry><entry>4</entry></Row></TBody></TGroup></Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="327697" MedlineID="77217813">Lewis JP: Laetrile. West J Med 127 (1): 55-62, 1977.</Citation><Citation idx="2" PMID="7033783" MedlineID="82103873">Moertel CG, Fleming TR, Rubin J, et al.: A clinical trial of amygdalin (Laetrile) in the treatment of human cancer. N Engl J Med 306 (4): 201-6, 1982.</Citation><Citation idx="3" PMID="7005480" MedlineID="81096871">Moertel CG, Ames MM, Kovach JS, et al.: A pharmacologic and toxicological study of amygdalin. JAMA 245 (6): 591-4, 1981.</Citation><Citation idx="4">Navarro MD: The Philippine experience in the early detection and chemotherapy of cancer. St Tomas J Med  25 (3): 125-33, 1970.</Citation><Citation idx="5" PMID="4042595" MedlineID="86003331">Ross WE: Unconventional cancer therapy. Compr Ther 11 (9): 37-43, 1985.</Citation><Citation idx="6">Navarro MD: Five years experience with laetrile therapy in advanced cancer. Acta Unio Int Contr Cancrum  15(suppl 1): 209-21, 1959.</Citation><Citation idx="7">Morrone JA: Chemotherapy of inoperable cancer: preliminary report of 10 cases treated with laetrile. Exp Med Surg  20: 299-308, 1962.</Citation><Citation idx="8">Brown WE, Wood CD, Smith AN: Sodium cyanide as a cancer chemotherapeutic agent: laboratory and clinical studies. Am J Obstet Gynecol  80 (5): 907-18, 1960.</Citation><Citation idx="9" PMID="13042670">Treatment of cancer with laetriles; a report by the Cancer Commission of the California Medical Association. Calif Med 78 (4): 320-6, 1953.</Citation><Citation idx="10" PMID="6929727" MedlineID="80199784">Kochi M, Takeuchi S, Mizutani T, et al.: Antitumor activity of benzaldehyde. Cancer Treat Rep 64 (1): 21-3, 1980.</Citation><Citation idx="11" PMID="4005876" MedlineID="85228078">Kochi M, Isono N, Niwayama M, et al.: Antitumor activity of a benzaldehyde derivative. Cancer Treat Rep 69 (5): 533-7, 1985.</Citation><Citation idx="12" PMID="6996807" MedlineID="81001599">Newell GR, Ellison NM: Ethics and designs: laetrile trials as an example. Cancer Treat Rep 64 (2-3): 363-5, 1980 Feb-Mar.</Citation><Citation idx="13" PMID="683212" MedlineID="78246835">Ellison NM, Byar DP, Newell GR: Special report on Laetrile: the NCI Laetrile Review. Results of the National Cancer Institute's retrospective Laetrile analysis. N Engl J Med 299 (10): 549-52, 1978.</Citation><Citation idx="14" PMID="627001" MedlineID="78105252">Davignon JP, Trissel LA, Kleinman LM: Pharmaceutical assessment of amygdalin (Laetrile) products. Cancer Treat Rep 62 (1): 99-104, 1978.</Citation><Citation idx="15" PMID="917101" MedlineID="78031174">Davignon JP: Contaminated laetrile: a health hazard. N Engl J Med 297 (24): 1355-6, 1977.</Citation><Citation idx="16">Levi L, French WN, Bickis IJ, et al.: Laetrile: a study of its physicochemical and biochemical properties. Can Med Assoc J  92 (20): 1057-61, 1965.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_36">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000444998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laetrilo</GlossaryTermRef> se asemejan a los síntomas de intoxicación por cianuro. El cianuro es una <GlossaryTermRef href="CDR0000044065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurotoxina</GlossaryTermRef> que produce los siguientes efectos secundarios:</Para><ItemizedList id="_91" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Cefalea.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Mareos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cianosis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Daño <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hipotensión</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ptosis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatías</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043999" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">atáxicas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/></ListItem><ListItem>Fiebre.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></ListItem><ListItem>Confusión mental.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Coma.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem><ListItem>Muerte.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_92">El laetrilo <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> provoca más efectos secundarios que el laetrilo <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectado</GlossaryTermRef>. Estos efectos secundarios se potencian con la administración simultánea de almendras crudas o huesos de frutos machacados, así como por el consumo de frutas o vegetales que contienen β-glucosidasa (por ejemplo: apio, melocotones, brotes de soja, zanahorias)<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> o el consumo oral de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina</GlossaryTermRef> C.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6318190" MedlineID="84095133">Howard-Ruben J, Miller NJ: Unproven methods of cancer management. Part II: Current trends and implications for patient care. Oncol Nurs Forum 11 (1): 67-73, 1984 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2" PMID="7033783" MedlineID="82103873">Moertel CG, Fleming TR, Rubin J, et al.: A clinical trial of amygdalin (Laetrile) in the treatment of human cancer. N Engl J Med 306 (4): 201-6, 1982.</Citation><Citation idx="3">Chandler RF, Anderson LA, Phillipson JD: Laetrile in perspective. Can Pharm J  117 (11): 517-20, 1984.</Citation><Citation idx="4" PMID="3003927" MedlineID="86123070">Leor R, Michaeli J, Brezis M, et al.: Laetrile intoxication and hepatic necrosis: a possible association. South Med J 79 (2): 259-60, 1986.</Citation><Citation idx="5" PMID="6982404" MedlineID="83036677">Lee M, Berger HW, Givre HL, et al.: Near fatal laetrile intoxication: complete recovery with supportive treatment. Mt Sinai J Med 49 (4): 305-7, 1982 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="6">Navarro MD: Five years experience with laetrile therapy in advanced cancer. Acta Unio Int Contr Cancrum  15(suppl 1): 209-21, 1959.</Citation><Citation idx="7" PMID="356691" MedlineID="78255119">Dorr RT, Paxinos J: The current status of laetrile. Ann Intern Med 89 (3): 389-97, 1978.</Citation><Citation idx="8" PMID="203395" MedlineID="78105239">Smith FP, Butler TP, Cohan S, et al.: Laetrile toxicity: a report of two patients. Cancer Treat Rep 62 (1): 169-71, 1978.</Citation><Citation idx="9" PMID="7074524" MedlineID="82184046">Vizel M, Oster MW: Ocular side effects of cancer chemotherapy. Cancer 49 (10): 1999-2002, 1982.</Citation><Citation idx="10" PMID="6301673" MedlineID="83180244">Kalyanaraman UP, Kalyanaraman K, Cullinan SA, et al.: Neuromyopathy of cyanide intoxication due to "laetrile" (amygdalin). A clinicopathologic study. Cancer 51 (11): 2126-33, 1983.</Citation><Citation idx="11" PMID="7273266" MedlineID="82002445">Ames MM, Moyer TP, Kovach JS, et al.: Pharmacology of amygdalin (laetrile) in cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 6 (1): 51-7, 1981.</Citation><Citation idx="12" PMID="7005480" MedlineID="81096871">Moertel CG, Ames MM, Kovach JS, et al.: A pharmacologic and toxicological study of amygdalin. JAMA 245 (6): 591-4, 1981.</Citation><Citation idx="13" PMID="16175068">O'Brien B, Quigg C, Leong T: Severe cyanide toxicity from 'vitamin supplements'. Eur J Emerg Med 12 (5): 257-8, 2005.</Citation><Citation idx="14">Gostomski FE: The effects of amygdalin on the Krebs-2 carcinoma and adult and fetal DUB(ICR) mice. [Abstract] Diss Abstr Int B  39 (5): 2075-B, 1978.</Citation><Citation idx="15" PMID="203726" MedlineID="78111628">Schmidt ES, Newton GW, Sanders SM, et al.: Laetrile toxicity studies in dogs. JAMA 239 (10): 943-7, 1978.</Citation><Citation idx="16" PMID="219680" MedlineID="79162525">Herbert V: Laetrile: the cult of cyanide. Promoting poison for profit. Am J Clin Nutr 32 (5): 1121-58, 1979.</Citation><Citation idx="17" PMID="522711" MedlineID="80099097">Calabrese EJ: Conjoint use of laetrile and megadoses of ascorbic acid in cancer treatment: possible side effects. Med Hypotheses 5 (9): 995-7, 1979.</Citation><Citation idx="18" PMID="16014371">Bromley J, Hughes BG, Leong DC, et al.: Life-threatening interaction between complementary medicines: cyanide toxicity following ingestion of amygdalin and vitamin C. Ann Pharmacother 39 (9): 1566-9, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Resumen de las pruebas para el laetrilo (amigdalina)</Title><Para id="_38">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios en seres humanos de los tratamientos integrales, alternativos y complementarios del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se informa, siempre que sea posible, sobre la solidez de las pruebas (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento. Para cumplir con los requisitos de un análisis sobre evidencia, un estudio debe:</Para><ItemizedList id="_50" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados, tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos clínicos con detalles suficientes como para poder realizar una evaluación significativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_51">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia  científica  de los estudios de cáncer, consultar el sumario del PDQ <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (08/18/2022)</Title><Para id="_75">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_87">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000783885#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso del laetrilo (amigdalina) como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Laetrilo (amigdalina). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/laetrilo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062976"/><DateFirstPublished>2016-09-29</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-08-18</DateLastModified></Summary>
