<Summary id="CDR0000787816"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso del régimen Gonzalez como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gonzalez-pdq">Régimen Gonzalez (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gonzalez-pdq">Régimen Gonzalez (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041487">pancreatic cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_127">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of Gonzalez Regimen in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_128">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pancreatic cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Régimen Gonzalez (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Régimen Gonzalez (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Régimen Gonzalez</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_124">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong>
    </Para><Para id="_3">En este sumario sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> para el tratamiento de personas con cáncer. Se describen los antecedentes de los fundamentos científicos y las filosofías de atención que influyeron en la creación del regimen, los resultados de la investigación y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef>, así como los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con este abordaje de tratamiento.</Para><Para id="_7">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem>	El régimen Gonzalez es un complejo tratamiento del cáncer que se personaliza para cada paciente.</ListItem>
      <ListItem>	Los datos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> disponibles sobre la eficacia del régimen Gonzalez como tratamiento del cáncer son limitados con resultados contradictorios.  </ListItem>
      <ListItem>Las sustancias principales del régimen son <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orales</GlossaryTermRef> que se piensa que producen efectos antineoplásicos directos. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> se derivan de fuentes <GlossaryTermRef href="CDR0000446108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">porcinas</GlossaryTermRef> (cerdos).</ListItem>
      <ListItem>El régimen incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos</GlossaryTermRef> específicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamínicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> de animales y <GlossaryTermRef href="CDR0000446111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas de café</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>En la actualidad, el régimen Gonzalez solo se ofrece a los pacientes en un consultorio.</ListItem>
      <ListItem>Hay una variedad de regímenes de alimentación similares al régimen Gonzalez que se relacionan con la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer; sin embargo, no se ha comprobado la eficacia de ninguno de estos para tratar el cáncer. </ListItem>
      <ListItem>El cumplimiento terapéutico con el régimen Gonzalez es sumamente difícil para los pacientes debido a la enorme cantidad de píldoras diarias (150) y los protocolos estrictos de alimentación. </ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_10">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general</Title><Para id="_6">El <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> combina <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentos</GlossaryTermRef> prescritos, <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentarios</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas de café</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> en un programa de tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> se intenta desintoxicar el cuerpo; corregir desequilibrios del sistema nervioso que pudieran causar deficiencias de la salud en general y fomentar los procesos <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunitarios</GlossaryTermRef> naturales. Se considera que las enzimas pancreáticas son el principal componente anticancerígeno del régimen Gonzalez.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_11">El régimen Gonzalez para el tratamiento del cáncer se fundamenta en dos conceptos principales. El primer concepto es que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, al igual que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, es un <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> que cumple una función de desintoxicación y que las enzimas pancreáticas facilitan la eliminación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> del cuerpo y promueven la actividad de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> normales en la reparación del daño celular.<Reference refidx="2"/> El segundo concepto es que el cáncer y la mayoría de las enfermedades humanas se relacionan con desequilibrios <GlossaryTermRef href="CDR0000045837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fisiológicos</GlossaryTermRef> generados por toxinas ambientales que ingresan en el cuerpo a través de los alimentos consumidos o por contacto con el medio ambiente.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_13">Quienes proponen el régimen Gonzalez creen que las toxinas de fuentes como los alimentos procesados y la contaminación ambiental causan cáncer en los seres humanos. Se piensa que estas toxinas se acumulan en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> y que, a lo largo del tiempo, provocan desequilibrios en el sistema nervioso autónomo, disminuyen la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> normal y originan el daño celular que conduce al cáncer.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Según los proponentes del régimen, si fuera posible neutralizar y eliminar estas toxinas del cuerpo, se podría detener tanto los cánceres recientes como los cánceres arraigados, y se restablecería la salud general.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_64">De acuerdo con el autor del régimen Gonzalez, los alimentos de este régimen se escogen para cada paciente a partir de perfiles <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólicos</GlossaryTermRef> que se establecen en el momento de la evaluación inicial mediante distintas pruebas que incluyen un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> capilar. El régimen consta de 10 regímenes alimentarios básicos y 90 variaciones.<Reference refidx="2"/> En los regímenes se destaca el consumo de alimentos orgánicos. Cada régimen alimentario tiene un enfoque particular que puede variar desde el vegetarianismo estricto al consumo de muchas carnes y grasas. Las variaciones se vinculan con la teoría de que los desequilibrios en el sistema nervioso autónomo aumentan cuando la alimentación no es adecuada para el tipo metabólico del paciente.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_65">Los suplementos alimentarios del régimen Gonzalez incluyen: <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoelementos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoácidos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de órganos de animales (por ejemplo, extractos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> y del hígado ovino o vacuno). Tanto los suplementos alimentarios como los protocolos del régimen pretenden corregir los desequilibrios del sistema nervioso autónomo.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_66">Uno de los elementos importantes del régimen Gonzalez es la ingestión de cápsulas de enzimas pancreáticas <GlossaryTermRef href="CDR0000446108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">porcinas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">liofilizadas</GlossaryTermRef> (PPE), que forman parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración de complementos</GlossaryTermRef> nutricionales del programa. Se considera que la PPE obtenida de cerdos es el componente anticancerígeno principal del régimen y que contribuye al proceso de desintoxicación general.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_67">Los proponentes del régimen creen que las enzimas pancreáticas se dirigen al torrente circulatorio para ayudar al cuerpo a eliminar o destruir células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> y desechos, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> anormales que son <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicas</GlossaryTermRef> para el cuerpo. A medida que el cuerpo se desintoxica, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef> tienden a reducir su tamaño.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_68">También se incluyen enemas de café como parte del proceso de desintoxicación. Los enemas se administran dos veces por día.<Reference refidx="3"/> El uso de enemas de café se basa en la creencia de que la introducción del café en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> mejora el funcionamiento hepático y estimula el vaciado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef> que, a su vez, potencia la eliminación de toxinas y desechos del cuerpo.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_70">El régimen Gonzalez solo está disponible para los pacientes privados de su clínica de Nueva York. </Para><Para id="_71">Las enzimas pancreáticas se venden en los Estados Unidos en forma de <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetados</GlossaryTermRef> para la insuficiencia pancreática <Reference refidx="4"/> o como suplementos alimentarios <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de venta libre</GlossaryTermRef> (OTC). Desde 2004, las enzimas en venta como medicamentos recetados deben contar con la aprobación de una solicitud de medicamento nuevo por parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) para su comercialización legal en el país. Las enzimas pancreáticas que se venden como suplementos alimentarios OTC se reglamentan como alimentos, no como medicamentos. Por este motivo, los suplementos alimentarios se venden en los Estados Unidos sin requisitos de comercialización de la FDA mientras que no se afirme que sirven para tratar o prevenir una enfermedad o afección determinadas. Según el autor del régimen Gonzalez, la mayoría de los preparados de enzimas pancreáticas OTC u otras enzimas pancreáticas disponibles para su venta comercial no son eficaces contra el cáncer.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_73">De acuerdo con la FDA, la PPE se agrupa en la categoría de nuevo medicamento recetado en fase de investigación. Para llevar a cabo la investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de medicamentos en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">producto en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND) ante la FDA. Hasta la fecha, solo se sabe de un grupo de investigadores que recibió aprobación de IND para estudiar este preparado de enzimas pancreáticas para el tratamiento del cáncer. El proceso de IND es confidencial y el solicitante es el único que puede divulgar la existencia de la solicitud. </Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10368805">Gonzalez NJ, Isaacs LL: Evaluation of pancreatic proteolytic enzyme treatment of adenocarcinoma of the pancreas, with nutrition and detoxification support. Nutr Cancer 33 (2): 117-24, 1999.</Citation><Citation idx="2">Gonzalez N: Dr. Nicholas Gonzalez on nutritional cancer therapy: a Moneychanger interview. The Moneychanger  July 1995. <ExternalRef xref="http://www.sawilsons.com/gonzalez1.htm">Also available online</ExternalRef>.      Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="3">Gonzalez NJ: Pancreatic cancer, proteolytic enzyme therapy and detoxification [excerpts]. Clinical Pearls News  November 1999. <ExternalRef xref="http://www.dr-gonzalez.com/clinical_pearls.htm">Also available online</ExternalRef>.      Last accessed April  11, 2016.</Citation><Citation idx="4">Physician's Desk Reference 2005. 59th ed. Thomson PDR, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_74">El <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> fue creado por el Dr. Nicholas Gonzalez, quien se interesó por el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> y protocolos alimentarios como posible tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> mientras cursaba el segundo año de estudios de medicina. En ese entonces, se enteró acerca de un abordaje de tratamiento del cáncer ideado por un <GlossaryTermRef href="CDR0000389460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">odontólogo</GlossaryTermRef> de Texas, William Donald Kelley, D.D.S. El abordaje del Dr. Kelley respaldaba, entre otras cosas, la administración <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> de enzimas pancreáticas como sustancias anticancerígenas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La idea del uso de las enzimas como tratamiento del cáncer se había originado casi un siglo atrás, <Reference refidx="6"/> y luego resurgió en la labor del Dr. Max Gerson durante la década de 1940.<Reference refidx="7"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> Gonzalez se formuló a partir de estas teorías y abordajes iniciales.
</Para><Para id="_99">El uso de las enzimas pancreáticas para el tratamiento del cáncer se fundamenta en la teoría trofoblástica del cáncer.<Reference refidx="8"/> Cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000257221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espermatozoide</GlossaryTermRef> masculino fecunda el óvulo femenino, las divisiones <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celulares</GlossaryTermRef> tempranas producen una pequeña masa celular que da origen al blastocisto (preimplantación del <GlossaryTermRef href="CDR0000044202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embrión</GlossaryTermRef>). El blastocisto está rodeado por una capa exterior de células conocida como trofectodermo, formado por un conjunto de células trofoblásticas. Las células trofoblásticas dan origen a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placenta</GlossaryTermRef> y protegen los blastocistos en desarrollo y facilitar su implantación en la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>. Durante el proceso de implantación de los blastocistos en la pared del útero, las células trofoblásticas manifiestan características invasivas similares a las que se observan en las células cancerosas. Sin embargo, los trofoblastos cesan la actividad invasiva una vez que la placenta se establece y entra en funcionamiento, transformándose luego en otros tipos de células.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_76">Cuando el embriólogo escocés, Dr. John Beard <Reference refidx="6"/> observó por primera vez la actividad trofoblástica en 1902, supuso que había similitudes entre estas células y las células cancerosas. Además, observó que la infiltración trofoblástica comienza a disminuir casi al mismo tiempo que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> del feto en desarrollo empieza a funcionar. También postuló que las enzimas pancreáticas maternas podrían cumplir una función al contener la actividad trofoblástica invasora en el útero. A partir de estas consideraciones, propuso que las células cancerosas, como los trofoblastos, surgen de <GlossaryTermRef href="CDR0000046382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células germinativas</GlossaryTermRef> primordiales. El Dr. Beard también pensó que algunas de estas células primordiales —con capacidad <GlossaryTermRef href="CDR0000257211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">latente</GlossaryTermRef> de invadir tejidos— se podían escapar y diseminar por el cuerpo del feto en desarrollo. Pensaba que era posible que las enzimas pancreáticas modularan el grado de agresividad trofoblástica en el útero y sugirió que estas mismas enzimas cumplían una función en la limitación o eliminación de células <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> de otras partes del cuerpo.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/> El Dr. Beard llevó a cabo su labor antes del advenimiento de la biología molecular y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef> humana. Aunque en aquel entonces no era posible establecer mediante experimentos si las enzimas pancreáticas tenían efectos antineoplásicos, entre 1902 y 1911 publicó un libro sobre su teoría. Otros científicos de la época expresaron objeciones importantes a la teoría trofoblástica del cáncer y esta nunca tuvo amplia aceptación.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_77">Al igual que el Dr. Beard antes, el Dr. Kelley también afirmó que tanto las células trofoblásticas como las cancerosas se originan en las células germinativas primordiales. Es más, el Dr. Kelley sostenía que el cáncer se iniciaba cuando las células germinativas primordiales migraban a un sitio del cuerpo debilitado por la exposición <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxica</GlossaryTermRef> y el desequilibrio del sistema nervioso. En estos sitios de presunto compromiso, las células germinativas no encontraban oposición del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> e iniciaban una invasión <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresiva</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal, que creaba una <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia maligna</GlossaryTermRef>. El abordaje de tratamiento del Dr. Kelley se basaba en la creencia de que las células germinativas primordiales eran la causa  única de todos los cánceres, sin importar dónde se presentasen y que las enzimas pancreáticas podían suprimir o destruir cánceres.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_78">El Dr. Gonzalez incorporó muchos de los elementos clave del Dr. Beard y el Dr. Kelley a su régimen de tratamiento. Además, el régimen Gonzalez incluye los protocolos alimentarios estrictos, los <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentarios</GlossaryTermRef> y los enemas de café de la labor previa del Dr. Max Gerson.<Reference refidx="7"/> El régimen Gonzalez ahora incluye el uso de enzimas pancreáticas, además de los suplementos alimentarios, los enemas de café y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes alimentarios</GlossaryTermRef> obligatorios que se fundamentan en la teoría de la dominancia del sistema nervioso autónomo.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_79">Por ejemplo, el régimen Gonzalez para un paciente de <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> pancreático sería el siguiente:</Para><OrderedList id="_98" Style="Arabic">
      <ListItem>Alimentación diaria a base de frutas crudas, vegetales crudos y con leve cocción al vapor, y jugo exprimido de vegetales. El protocolo de alimentación consiste en fuentes vegetales como cereales, nueces y semillas, y productos integrales como pan y arroz integrales. El paciente puede comer uno o dos huevos diarios, yogur de leche entera a diario y pescado 2 o 3 veces por semana, pero no puede consumir carnes rojas ni aves de corral.  </ListItem>
      <ListItem>Suplementos alimentarios que incluyan <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoelementos</GlossaryTermRef>. También se recetan ciertos extractos de <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">liofilizados</GlossaryTermRef> como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046616" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">timo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> de origen vacuno u ovino.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ingestión</GlossaryTermRef> de 25 a 40 g de producto de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000446108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">porcino</GlossaryTermRef> liofilizado a diario, en cápsulas, lejos de las comidas y repartido en cantidades iguales durante el día.<Reference refidx="2"/></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_80">Por lo habitual, el número total de cápsulas diarias para cada paciente del régimen Gonzalez varía de 130 a 160, con las comidas y alejadas de estas.<Reference refidx="2"/> Además, para el régimen Gonzalez se emplean enemas de café con la premisa de que la pared <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef> que absorbe el café mejora el funcionamiento del hígado y de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef> para ayudar a eliminar los desechos tóxicos producidos por la lisis <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/> En este momento no hay pruebas científicas de que los enemas de café tengan efectos específicos en el funcionamiento hepático, efectos en la desintoxicación de la descomposición tumoral ni una función en el tratamiento de ningún tipo de cáncer. </Para><Para id="_81">Hay dudas acerca de la eficacia de la administración <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> de las enzimas pancreáticas debido a que no se piensa que las enzimas pancreáticas lleguen intactas desde el intestino al torrente circulatorio. Ahora hay pruebas que indican que el páncreas es capaz de absorber y volver a secretar las enzimas digestivas intactas, de modo similar al que el hígado recicla las sales <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biliares</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Kelley WD: One Answer to Cancer. Cancer Coalition for Alternative Therapies, Inc. 1999. <ExternalRef xref="http://www.drkelley.com/CANLIVER55.html">Also available online</ExternalRef>.                    Last accessed April                          11, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="10368805">Gonzalez NJ, Isaacs LL: Evaluation of pancreatic proteolytic enzyme treatment of adenocarcinoma of the pancreas, with nutrition and detoxification support. Nutr Cancer 33 (2): 117-24, 1999.</Citation><Citation idx="3">Gonzalez N: Dr. Nicholas Gonzalez on nutritional cancer therapy: a Moneychanger interview. The Moneychanger  July 1995. <ExternalRef xref="http://www.sawilsons.com/gonzalez1.htm">Also available online</ExternalRef>.      Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="4">Gonzalez NJ: Pancreatic cancer, proteolytic enzyme therapy and detoxification [excerpts]. Clinical Pearls News  November 1999. <ExternalRef xref="http://www.dr-gonzalez.com/clinical_pearls.htm">Also available online</ExternalRef>.      Last accessed April  11, 2016.</Citation><Citation idx="5">Kelley WD, Rohe F: Cancer: Curing the Incurable without Surgery, Chemotherapy, or Radiation. New World Promotions, 2005.</Citation><Citation idx="6">Beard J: The Enzyme Treatment of Cancer and its Scientific Basis. Chatto &amp; Windus, 1911.</Citation><Citation idx="7" PMID="751079">Gerson M: The cure of advanced cancer by diet therapy: a summary of 30 years of clinical experimentation. Physiol Chem Phys 10 (5): 449-64, 1978.</Citation><Citation idx="8">Krebs ET Jr, Krebs ET Sr, Beard HH: The unitarian or trophoblastic thesis of cancer. Med Rec  163 (7): 149-74, 1950.</Citation><Citation idx="9" PMID="10619368">Cohen LA, Aliaga C, Pittman B, et al.: Oral enzyme therapy and experimental rat mammary tumor metastasis. Life Sci 65 (24): 2603-14, 1999.</Citation><Citation idx="10" PMID="1154022">Leibow C, Rothman SS: Enteropancreatic circulation of digestive enzymes. Science 189 (4201): 472-4, 1975.</Citation><Citation idx="11" PMID="11773607">Rothman S, Liebow C, Isenman L: Conservation of digestive enzymes. Physiol Rev 82 (1): 1-18, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="8547300">Isenman L, Liebow C, Rothman S: Transport of proteins across membranes--a paradigm in transition. Biochim Biophys Acta 1241 (3): 341-70, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_82">Son escasos los datos más pertinentes de laboratorio o sobre animales relacionados con el potencial anticancerígeno del <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef>. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> se examinó la función de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> en el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, pero no se estudió el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> en su totalidad.</Para><Para id="_83">En un estudio con animales publicado en 1999, se midió la capacidad de un preparado pancreático <GlossaryTermRef href="CDR0000446108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">porcino</GlossaryTermRef> (PPP) de administración <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> para disminuir o detener el crecimiento del cáncer e inhibir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Se dividieron 60 ratas Fischer F344 hembras en cinco grupos de 12 ratas cada uno. Se alimentó a todos los grupos con el mismo <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen alimentario</GlossaryTermRef> básico. Después de 5 días, se <GlossaryTermRef href="CDR0000285636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">implantó</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamario</GlossaryTermRef> murino trasplantable R13762 en el tejido adiposo mamario de cada rata. Se mantuvo a los animales con la alimentación asignada durante 40 días. Una vez que los tumores se arraigaron, 2 grupos recibieron una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> alta de PPP (20 % según el peso) y otros 2 grupos recibieron una dosis más baja (2 % según el peso). Un quinto grupo sirvió como grupo de control y no recibió enzimas. Por otra parte, un subgrupo de cada grupo dosificado con PPP recibió también un <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento</GlossaryTermRef> de citrato de <GlossaryTermRef href="CDR0000373087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">magnesio</GlossaryTermRef> ya que es infrecuente el uso del magnesio en la práctica <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_84">Los resultados indicaron que el PPP no tuvo efecto en el crecimiento tumoral y que el PPP solo no tuvo efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">importante</GlossaryTermRef> en la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Sin embargo, al comparar las tasas de metástasis en las ratas que recibieron una dosis de 20 y de 2 %, se observó un aumento en las metástasis en las ratas que recibieron una dosis más alta de PPP. La tasa más baja de metástasis se observó en las ratas que recibieron la dosis de 2 % de enzimas y citrato de magnesio.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_85"> En otro estudio, se examinaron los efectos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de la enzima pancreática porcina (PPE) en la supervivencia y el crecimiento tumoral en ratones machos de 5 a 6 semanas de vida con mutación beige e inmunodeficiencia ligada al cromosoma X. En el estudio de supervivencia, se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectaron</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> ASPc1 en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> de los dos grupos de ratones. El grupo de tratamiento (14 ratones) recibió una solución acuosa de PPE en dosis de 400 mg/kg de peso corporal, equivalente a la dosis del régimen Gonzalez administrada a los pacientes. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> (13 ratones) solo recibió agua. Tras la muerte, se extrajo el páncreas para medir el volumen y el peso. Se observaron tasas de <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> de 43,5 días en el grupo de tratamiento y de 35 días en el grupo de control. En el día 35, se observaron tasas de supervivencia de 79 % en el grupo de tratamiento y de 38 % en el grupo de control. Además, los ratones del grupo de control exhibieron disminución de actividad, en comparación con el grupo de tratamiento, que presentó actividad normal y ausencia de signos de enfermedad. En general, se demostró una correlación entre el tamaño de los tumores y la tasa de diseminación en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peritoneo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_86">En el segmento de crecimiento tumoral de este estudio, se aplicó el mismo procedimiento a un segundo grupo de 30 ratones. En el día 52, se midieron el tamaño y el peso del tumor en 2 ratones de cada grupo; en el día 60, se tomó otra medición a 2 ratones del grupo de control y 5 ratones del grupo de tratamiento. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ascitis</GlossaryTermRef> se manifestó con más claridad en el grupo de control que en el grupo de tratamiento. La actividad física fue mayor en el grupo de tratamiento que en el grupo de control. Los resultados indicaron que los tumores del grupo de tratamiento fueron mucho más pequeños en peso y volumen que los del grupo de control. La <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de peso del tumor fue de 1,2 g en el grupo de control y de 0,75 g en el grupo de tratamiento. El volumen tumoral fue 0,42 cm<Superscript>3</Superscript> en el grupo de tratamiento y de 0,91 cm<Superscript>3</Superscript>  en el grupo de control. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> tempranos del crecimiento tumoral, todos los ratones del grupo de control presentaron esteatorrea, hiperglucosuria, hiperbilirrubinemia y cetonuria; en el grupo de tratamiento; solo unos pocos ratones exhibieron estas anomalías en los últimos estadios. No se observaron diferencias entre los grupos de tratamiento y <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de control</GlossaryTermRef> en la expresión de <GlossaryTermRef href="CDR0000045705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de crecimiento</GlossaryTermRef>, el receptor del <GlossaryTermRef href="CDR0000045680" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento epidérmico</GlossaryTermRef> ni la tasa de apoptosis.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10619368">Cohen LA, Aliaga C, Pittman B, et al.: Oral enzyme therapy and experimental rat mammary tumor metastasis. Life Sci 65 (24): 2603-14, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="15097858">Saruc M, Standop S, Standop J, et al.: Pancreatic enzyme extract improves survival in murine pancreatic cancer. Pancreas 28 (4): 401-12, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_49"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_87">Se ha investigado la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> contra el cáncer en dos estudios con seres humanos (CPMC-IRB-8544 <Reference refidx="1"/>), ambos con pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_88">En el primer estudio, una serie <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectiva</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">casos no consecutivos</GlossaryTermRef> realizado por el promotor y un socio, incluyó a 11 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreático</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045490" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> a <GlossaryTermRef href="CDR0000045511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IV</GlossaryTermRef>). Ninguno de los pacientes había recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, y ninguno se había sometido a <GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección quirúrgica</GlossaryTermRef> con intención curativa. Todos los pacientes presentaban <GlossaryTermRef href="CDR0000044074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreáticos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000390319" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no resecados</GlossaryTermRef> o parcialmente <GlossaryTermRef href="CDR0000045868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resecados</GlossaryTermRef>. El único <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio de valoración</GlossaryTermRef> del estudio fue la supervivencia desde el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>; todos los pacientes (11, inclusive 1 que abandonó el estudio), se tuvieron en cuenta para el <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> de supervivencia.</Para><Para id="_89">Los investigadores notificaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> de 17 meses y una <GlossaryTermRef href="CDR0000285974" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media de supervivencia</GlossaryTermRef> de 25,2 meses para estos pacientes. Nueve pacientes (82 %) sobrevivieron 1 año, 5 pacientes (45 %) sobrevivieron 2 años y 4 pacientes (36 %) sobrevivieron 3 años. En el momento en que se notificó el estudio, 2 pacientes estaban vivos: uno había sobrevivido 3 años y otro 4 años. Los investigadores llegaron a la conclusión de que los porcentajes de supervivencia de 1 y 2 años para este grupo de pacientes fueron superiores a los observados en otros pacientes estadounidenses con diagnóstico de adenocarcinoma de páncreas (1 año de supervivencia, todos los estadios = 25 %; 2 años de supervivencia, todos los estadios = 10 %).<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_90">El número reducido de pacientes del estudio y la falta de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> son limitaciones que ponen en duda la fiabilidad de estos hallazgos. Es posible que no se hayan identificado diferencias importantes entre estos pacientes y otros pacientes con diagnóstico de cáncer de páncreas en estadios II a IV, y que estas diferencias hayan contribuido a la supervivencia relativamente prolongada. Los investigadores informan que atendieron a otros 25 pacientes de cáncer de páncreas, pero que se los excluyó del estudio. Entre estos pacientes, 11 se excluyeron por enfermedades concomitantes, tratamiento previo o demora entre el diagnóstico y el comienzo del programa; otros 14 pacientes aptos se excluyeron porque decidieron no empezar el programa, lo cumplieron solo por un tiempo breve o se predijo la falta de cumplimiento terapéutico.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_91">El segundo estudio es un estudio prospectivo de observación de casos y controles no aleatorizado patrocinado por el Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI), en el que la mediana de supervivencia y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> fue superior en los pacientes que se trataron con quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef> (es decir, se pueden haber incluido otros <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef>) que en los pacientes tratados trataron con el régimen Gonzalez. Al comienzo, este estudio se diseñó con <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorización</GlossaryTermRef> pero se modificó porque pocos pacientes quisieron participar en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo aleatorizado</GlossaryTermRef>. Se emplearon los mismos <GlossaryTermRef href="CDR0000346518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de selección</GlossaryTermRef> para elegir pacientes para ambos grupos de tratamiento. Los resultados del estudio se publicaron en la revista con revisión externa Journal of Clinical Oncology.<Reference refidx="2"/> Según el informe, se evaluó a 70 pacientes para el estudio y se inscribió a 55 pacientes: 23 en el grupo de gemcitabina y 32 en el grupo de terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef>. La terapia con enzimas incluyó la ingestión oral de enzimas proteolíticas, <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos nutricionales</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicación</GlossaryTermRef> y una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> orgánica (según se utilizó en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio piloto</GlossaryTermRef> realizado por Gonzalez e Isaacs).<Reference refidx="1"/> Los pacientes recibieron 3 cápsulas de enzimas <GlossaryTermRef href="CDR0000044074" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pancreáticas</GlossaryTermRef> y 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> de citrato de <GlossaryTermRef href="CDR0000373087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">magnesio</GlossaryTermRef> con cada comida. Los pacientes también ingirieron cierto número de cápsulas con citrato de magnesio y Papaya Plus cada 4 horas en ayunas. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> para los pacientes con enfermedad en estadio II fue de 69 cápsulas enzimáticas diarias; la dosis para pacientes con enfermedad en estadio III o estadio IV fue de 81 cápsulas diarias. Después del día 16, los pacientes descansaron 5 días y retomaron el tratamiento el día 22. Los pacientes del grupo <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimental</GlossaryTermRef> recibieron tratamiento proteolítico bajo la supervisión de un <GlossaryTermRef href="CDR0000463164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">profesional</GlossaryTermRef> familiarizado con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef>; los pacientes del grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> recibieron tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo</GlossaryTermRef> seleccionado por ellos.<Reference refidx="2"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef> podía ajustar el tratamiento y se podía aumentar la dosis en caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer </GlossaryTermRef>. Los pacientes del grupo de terapia con gemcitabina recibieron distintos regímenes con gemcitabina: 19 de los 23 pacientes recibieron una combinación de gemcitabina, <GlossaryTermRef href="CDR0000045565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">capecitabina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef>. Ambos grupos presentaban características clínicas similares. La <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> para los pacientes del grupo de gemcitabina fue de 14 meses y de 4,3 meses para los pacientes del grupo de enzimas. Se observó que la calidad de vida según la medición del FACT-PA también fue mejor en el grupo de quimioterapia. En el informe no se cita como autor al Dr. Gonzalez, y tampoco se lo identifica como participante en el estudio; sin embargo, el Dr. Gonzalez publicó comentarios en su sitio de Internet en los que menciona su participación en el estudio y detalla sus preocupaciones acerca de la forma en que se llevó a cabo el mismo; entre ellas, menciona el cumplimiento con el tratamiento prescrito por parte del grupo que recibió enzimas.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_92">A pesar de las afirmaciones de que se puede tratar una variedad de cánceres, no se notificaron datos sobre la eficacia del régimen Gonzalez para pacientes de otros tipos de cáncer. Además, no se dispone de información sobre inocuidad o eficacia del régimen en los niños. No hay ensayos clínicos de este régimen en niños y la dificultad extrema del régimen tal vez lo haga prohibitivo para niños pequeños.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10368805">Gonzalez NJ, Isaacs LL: Evaluation of pancreatic proteolytic enzyme treatment of adenocarcinoma of the pancreas, with nutrition and detoxification support. Nutr Cancer 33 (2): 117-24, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="19687327">Chabot JA, Tsai WY, Fine RL, et al.: Pancreatic proteolytic enzyme therapy compared with gemcitabine-based chemotherapy for the treatment of pancreatic cancer. J Clin Oncol 28 (12): 2058-63, 2010.</Citation><Citation idx="3">Gonzalez Nicholas: Journal of Clinical Oncology Article Rebuttal. New York, NY, 2009. <ExternalRef xref="http://www.dr-gonzalez.com/jco_rebuttal.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_55"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_93">El autor del <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> notificó los siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> relacionados con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef>: gases <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinales</GlossaryTermRef>; distensión abdominal e indigestión ocasionales aparentemente relacionadas con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima pancreática</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000446108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">porcina</GlossaryTermRef>; y <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes</GlossaryTermRef> pseudogripales con vínculo presunto a la desintoxicación que se presentan con fiebre de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mialgia</GlossaryTermRef> (dolores musculares) inespecífica y erupciones cutáneas inespecíficas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los casos encontrados en la bibliografía sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000446111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas de café</GlossaryTermRef> no respaldan de forma adecuada los efectos adversos de los enemas por sí solos. Con poca frecuencia, se notifican efectos adversos en pacientes que los reciben, pero que no se relacionan con los enemas de café. Es importante recordar que se producen cambios clínicos <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">importantes</GlossaryTermRef> en la composición química de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> debido al uso excesivo de enemas de cualquier tipo.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10368805">Gonzalez NJ, Isaacs LL: Evaluation of pancreatic proteolytic enzyme treatment of adenocarcinoma of the pancreas, with nutrition and detoxification support. Nutr Cancer 33 (2): 117-24, 1999.</Citation><Citation idx="2">Gonzalez NJ: Pancreatic cancer, proteolytic enzyme therapy and detoxification [excerpts]. Clinical Pearls News  November 1999. <ExternalRef xref="http://www.dr-gonzalez.com/clinical_pearls.htm">Also available online</ExternalRef>.      Last accessed April  11, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="1433763">Green S: A critique of the rationale for cancer treatment with coffee enemas and diet. JAMA 268 (22): 3224-7, 1992.</Citation><Citation idx="4" PMID="6710988">Margolin KA, Green MR: Polymicrobial enteric septicemia from coffee enemas. West J Med 140 (3): 460, 1984.</Citation><Citation idx="5" PMID="8455291">Brown BT: Treating cancer with coffee enemas and diet. JAMA 269 (13): 1635-6, 1993.</Citation><Citation idx="6" PMID="7420666">Eisele JW, Reay DT: Deaths related to coffee enemas. JAMA 244 (14): 1608-9, 1980.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_58"><Title>Resumen de evidencia del régimen Gonzalez</Title><Para id="_94">Se dispone de datos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> limitados sobre la eficacia del <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef> como tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y los resultados son contradictorios. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio clínico</GlossaryTermRef>, se notificó una <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef> de 11 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> En agosto de 2009, se publicó otro estudio clínico de 55 pacientes de cáncer de páncreas en la revista con revisión externa Journal of Clinical Oncology.<Reference refidx="2"/> No se notificaron datos sobre la eficacia del <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> Gonzalez para tratar a pacientes de otros tipos de cáncer.</Para><Para id="_95">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos de los tratamientos integrales, alternativos y complementarios del cáncer se informa, siempre que sea posible, sobre la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento. Para cumplir con los requisitos de un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> sobre evidencia, el estudio debe:    </Para><ItemizedList id="_97" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Notificar los desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora mensurable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos clínicos con detalles suficientes como para poder realizar una evaluación coherente.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_96">Para calificar los estudios con humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados mensurables del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>), se asignan puntajes de niveles de evidencia científica. Los 2 puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los tratamientos de MCA para el cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10368805">Gonzalez NJ, Isaacs LL: Evaluation of pancreatic proteolytic enzyme treatment of adenocarcinoma of the pancreas, with nutrition and detoxification support. Nutr Cancer 33 (2): 117-24, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="19687327">Chabot JA, Tsai WY, Fine RL, et al.: Pancreatic proteolytic enzyme therapy compared with gemcitabine-based chemotherapy for the treatment of pancreatic cancer. J Clin Oncol 28 (12): 2058-63, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_129"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/09/2022)</Title><Para id="_130">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_131">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000787816#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gonzalez-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre the use of Gonzalez Regimen in the treatment of people with cancer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Régimen Gonzalez. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gonzalez-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gonzalez-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000410719"/><DateFirstPublished>2017-03-24</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-06-09</DateLastModified></Summary>
