<Summary id="CDR0000788705"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso del 714-X como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/714-x-pdq">714-X  (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/714-x-pdq">714-X  (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000257609">714-X</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_66">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of 714-X in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_67">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>714-X</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>714-X (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">714-X - Medicina complementaria y alternativa (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">714-X - Medicina complementaria y alternativa</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_62">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta. </Strong>
    </Para><Para id="_2">En este sumario sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso del 714-X para el tratamiento de las personas con cáncer. El sumario incluye una historia breve de los antecedentes del origen del 714-X; una revisión de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef>, además de la investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El ingrediente principal del 714-X es un derivado del <GlossaryTermRef href="CDR0000044001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcanfor</GlossaryTermRef>, producto de una reacción <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> con el <GlossaryTermRef href="CDR0000691409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amoníaco</GlossaryTermRef> y el cloruro de <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se afirma que el 714-X protege y estabiliza el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, y restaura su capacidad para combatir el cáncer. </ListItem>
      <ListItem>No se ha publicado ningún estudio del 714-X en una revista científica revisada por expertos que compruebe su inocuidad o eficacia para tratar el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>El uso del 714-X no está aprobado en los Estados Unidos.</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) impuso una prohibición a la importación del 714-X.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_36">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.
</Para><Para id="_37">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general</Title><Para id="_6">El 714-X se elaboró hace más de 30 años en un laboratorio con financiación privada en Quebec (Canadá), donde aún se fabrica. El componente principal del 714-X es el <GlossaryTermRef href="CDR0000044001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcanfor</GlossaryTermRef>, un derivado natural, que se modifica de forma química al introducir una fracción de cloruro de <GlossaryTermRef href="CDR0000691409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">amoníaco</GlossaryTermRef>. También se encontraron numerosos <GlossaryTermRef href="CDR0000044573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oligoelementos</GlossaryTermRef> en lotes de 714-X.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_7">El laboratorio privado tiene su propia empresa distribuidora que comercializa el 714-X en todo el mundo.<Reference refidx="1"/> En Canadá, solo se dispone legalmente de este <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> para su uso compasivo y se debe solicitar a un <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Debido a que la producción del 714-X no se regula, no hay garantía de que se sigan procedimientos de calidad rigurosos para asegurar la uniformidad en la fabricación o la inocuidad del producto. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no ha aprobado el uso del 714-X como tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> o de cualquier otra afección. Además, la FDA impuso una <ExternalRef xref="http://www.accessdata.fda.gov/cms_ia/importalert_149.html">prohibición</ExternalRef> a la importación del 714-X.</Para><Para id="_8">Antes de que los investigadores puedan realizar investigaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> en los Estados Unidos, deben presentar una solicitud de <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">producto en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND) ante la FDA. El proceso de solicitud de IND es confidencial y la información sobre el IND solo la pueden revelar los solicitantes. Hasta la fecha, ningún investigador ha anunciado que presentó una solicitud de IND para el estudio del 714-X como tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_9">En general, el 714-X se administra por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> cerca de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046375" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingle</GlossaryTermRef>. También es posible la administración por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044061" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nasal</GlossaryTermRef>con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nebulizador</GlossaryTermRef>. La administración nasal se utiliza durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> y para tratar a los pacientes de cánceres de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o cánceres <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orales</GlossaryTermRef>. Los fabricantes del 714-X no recomiendan la administración por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> ni oral. En general, el ciclo terapéutico es de una inyección diaria durante 21 días, seguida por un período de descanso de 2 a 3 días. También recomiendan entre 6 y 12 ciclos terapéuticos. Los fabricantes del 714-X aconsejan una reducción de 50 % de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> para los pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátricos</GlossaryTermRef> que pesan menos de 30 <GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef> (66 lb).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_10">Se sugiere que el 714-X es más eficaz cuando se administra al comienzo de la enfermedad y antes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. No obstante, los fabricantes afirman que también es posible utilizar el 714-X junto con <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos convencionales</GlossaryTermRef>. Por otra parte, se sugiere evitar el consumo de <GlossaryTermRef href="CDR0000463134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bebidas alcohólicas</GlossaryTermRef> y el uso de tratamientos no convencionales como los de <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> de tiburón o de cartílago bovino (es decir, vacuno) y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la angiogénesis</GlossaryTermRef>, los suplementos de <GlossaryTermRef href="CDR0000390323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina</GlossaryTermRef> B<Subscript>12</Subscript> y los suplementos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef> durante la terapia con el 714-X.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">714X Technical Data. Rock Forest, Canada:  CERBE Distribution, Inc. <ExternalRef xref="https://www.cerbe.com/714X">Available online</ExternalRef>.  Last accessed April 7, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="9645177" MedlineID="98309047">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 6. 714-X. Task Force on Alternative Therapeutic of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (12): 1621-4, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_12">Hay poca documentación sobre el descubrimiento del 714-X y su mecanismo de acción. Según parece, se descubrió en la década de 1960 a partir de estudios anteriores en los que se utilizó un <GlossaryTermRef href="CDR0000044021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio de campo oscuro</GlossaryTermRef> de gran aumento, que se llamó «somatoscopio».<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Mediante el uso de microscopios de campo oscuro, los investigadores examinan las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> vivas en muestras recientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> extraídas de personas sanas y personas con enfermedades graves, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_13">El inventor del 714-X señala que el estudio de las células vivas (en vez de las células muertas que se examinan con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio óptico</GlossaryTermRef> convencional o un <GlossaryTermRef href="CDR0000044025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio electrónico</GlossaryTermRef>) llevó a la teoría de que hay otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microorganismos</GlossaryTermRef> además de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus</GlossaryTermRef>y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongos</GlossaryTermRef> que suelen encontrarse en la sangre, y que cumplen una función en la formación del cáncer. Estos microorganismos, que llamó «somátides», ocurren bajo múltiples formas y algunas solo aparecen en personas <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afectadas</GlossaryTermRef> por enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000044138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">degenerativas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef>. Se supone que las formas asociadas con enfermedades degenerativas o cáncer secretan <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> de crecimiento y sustancias <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicas</GlossaryTermRef> que interrumpen el <GlossaryTermRef href="CDR0000044126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo celular</GlossaryTermRef> normal y dañan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>. Este entorno de inmunodepresión habilita la <GlossaryTermRef href="CDR0000044572" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proliferación</GlossaryTermRef> de las células que se vuelven <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>. También se sugirió que las células cancerosas atrapan nitrógeno y esto causa la privación en el resto del cuerpo del nitrógeno necesario para el metabolismo celular normal. Además, se postuló que las células cancerosas secretan una sustancia tóxica, el factor K cocarcinogénico, que inhibe aún más el sistema inmunitario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_14">Los fabricantes del 714-X señalan que es posible <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el cáncer y predecir su formación y diseminación al examinar las muestras sanguíneas con el somatoscopio. No se ha publicado evidencia en revistas científicas con revisión externa que sustenten estas propuestas, y la teoría de las somátides para la evolución del cáncer no es de aceptación amplia. </Para><Para id="_15">Se supone que el 714-X actúa al proteger, estabilizar y reactivar el sistema inmunitario del paciente para que el cuerpo se defienda contra la proliferación de células cancerosas y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Se cree que el 714-X logra esto, en parte, porque aumenta la fluidez de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfa</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> Además, se sugiere que el componente de <GlossaryTermRef href="CDR0000044001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcanfor</GlossaryTermRef> del 714-X se adhiere a las células cancerosas que liberan el nitrógeno adicional, y evita así que las células malignas disminuyan la cantidad de nitrógeno que necesitan las células normales (incluso las células del sistema inmunitario) para su metabolismo y funcionamiento adecuados.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9645177" MedlineID="98309047">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 6. 714-X. Task Force on Alternative Therapeutic of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (12): 1621-4, 1998.</Citation><Citation idx="2">Hess DJ: Germ warfare: the case for bacteria as carcinogen. In: Hess DJ: Can Bacteria Cause Cancer? Alternative Medicine Confronts Big Science. New York University Press, 1997, pp 7-48.</Citation><Citation idx="3">714X Technical Data. Rock Forest, Canada:  CERBE Distribution, Inc. <ExternalRef xref="https://www.cerbe.com/714X">Available online</ExternalRef>.  Last accessed April 7, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_17">No hay publicaciones en la bibliografía científica de ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de laboratorio</GlossaryTermRef> sobre la inocuidad o eficacia del 714-X. Se llevaron a cabo algunos pocos experimentos con animales, pero los resultados de estos experimentos no se publicaron en revistas científicas con revisión externa. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> se emplearon <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos tumorales</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfosarcoma</GlossaryTermRef> murinos y modelos tumorales de <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef> caninos y vacunos. En estos estudios no se demostró la eficacia del 714-X para tratar el cáncer.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_18">En algunos estudios de laboratorio y con animales se indica que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcanfor</GlossaryTermRef> mejora la respuesta del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> cuando se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000045938" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunas</GlossaryTermRef> y aumenta la <GlossaryTermRef href="CDR0000322883" dictionary="Genetics" audience="Health professional">sensibilidad</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En una serie de estudios, los investigadores utilizaron vapores de alcanfor como <GlossaryTermRef href="CDR0000044012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estímulo condicionado</GlossaryTermRef> para promover una <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En estos estudios se demostró que los ratones expuestos a vapores de alcanfor al mismo tiempo que se les administraba una vacuna contra el linfoma tuvieron una disminución del crecimiento de las células de linfoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplantadas</GlossaryTermRef> y un aumento en la supervivencia cuando se los expuso de nuevo a los vapores de alcanfor junto con la vacuna o solo a los vapores de alcanfor, en comparación con los ratones expuestos de nuevo a la vacuna sola.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Estos investigadores también demostraron que la exposición a vapores de alcanfor condujo a un aumento en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> <Reference refidx="4"/> y un aumento en las <GlossaryTermRef href="CDR0000045664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T citotóxicas</GlossaryTermRef>específicas del tumor.<Reference refidx="5"/> En otro estudio se notificó que las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> trasplantadas al tejido subcutáneo de ratones reaccionaron mejor a la radioterapia local cuando se administraron <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> pequeñas de alcanfor por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef> antes de la radioterapia.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_19">Por último, los investigadores examinaron nueve <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef>, entre ellos uno con alcanfor, para analizar la capacidad de inhibir la actividad de la estrona-sulfatasa, una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> que participa en la producción de la estrona, una precursora de varias formas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef>. Se cree que los estrógenos promueven la proliferación de las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> dependientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. En células humanas de cáncer de mama cultivadas <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis>, el compuesto con alcanfor solo exhibió una inhibición moderada de la estrona-sulfatasa.<Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9645177" MedlineID="98309047">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 6. 714-X. Task Force on Alternative Therapeutic of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (12): 1621-4, 1998.</Citation><Citation idx="2" PMID="1774131" MedlineID="92129064">Hiramoto RN, Hiramoto NS, Rish ME, et al.: Role of immune cells in the Pavlovian conditioning of specific resistance to cancer. Int J Neurosci 59 (1-3): 101-17, 1991.</Citation><Citation idx="3" PMID="2364386" MedlineID="90304782">Ghanta VK, Hiramoto NS, Solvason HB, et al.: Conditioning: a new approach to immunotherapy. Cancer Res 50 (14): 4295-9, 1990.</Citation><Citation idx="4" PMID="2824798" MedlineID="88062806">Ghanta VK, Hiramoto NS, Solvason HB, et al.: Conditioned enhancement of natural killer cell activity, but not interferon, with camphor or saccharin-LiCl conditioned stimulus. J Neurosci Res 18 (1): 10-5, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="7617678" MedlineID="95342922">Ghanta VK, Hiramoto NS, Soong SJ, et al.: Conditioning of the secondary cytotoxic T-lymphocyte response to YC8 tumor. Pharmacol Biochem Behav 50 (3): 399-403, 1995.</Citation><Citation idx="6" PMID="3203326" MedlineID="89077439">Goel HC, Roa AR: Radiosensitizing effect of camphor on transplantable mammary adenocarcinoma in mice. Cancer Lett 43 (1-2): 21-7, 1988.</Citation><Citation idx="7" PMID="9090794" MedlineID="97246195">Howarth NM, Purohit A, Reed MJ, et al.: Estrone sulfonates as inhibitors of estrone sulfatase. Steroids 62 (4): 346-50, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_20"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_21">No hay <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> (es decir, ensayos clínicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef>, o <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef>) publicados en revistas científicas con revisión externa que respalden la inocuidad ni la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> del 714-X. Se divulgaron varios <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testimonios</GlossaryTermRef> en periódicos y otras publicaciones no médicas. Los fabricantes del 714-X afirman que trataron de documentar la experiencia a largo plazo de los pacientes tratados con este <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef>, pero que tuvieron dificultades para obtener información de los pacientes y los profesionales médicos.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9645177" MedlineID="98309047">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 6. 714-X. Task Force on Alternative Therapeutic of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (12): 1621-4, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_23">Se afirma que el 714-X <GlossaryTermRef href="CDR0000044509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no es tóxico</GlossaryTermRef> en el intervalo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> recomendado por el fabricante.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los únicos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> descritos del tratamiento con este <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> son: enrojecimiento local, sensibilidad e hinchazón en el sitio de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">714X Technical Data. Rock Forest, Canada:  CERBE Distribution, Inc. <ExternalRef xref="https://www.cerbe.com/714X">Available online</ExternalRef>.  Last accessed April 7, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="9645177" MedlineID="98309047">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 6. 714-X. Task Force on Alternative Therapeutic of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (12): 1621-4, 1998.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Resumen de las pruebas sobre el 714-X</Title><Para id="_25">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con humanos o clínicos de terapias integrales, alternativas y complementarias para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se formuló un sistema de clasificación para jerarquizar los estudios sobre tratamientos específicos según la solidez de las pruebas (es decir, el nivel de evidencia científica). No obstante, no todos los estudios se clasifican según el nivel de evidencia científica científica. Para que esto ocurra, el estudio debe cumplir ciertos requisitos:</Para><ItemizedList id="_42" Style="bullet">
      <ListItem>Evaluar los desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia, o una mejora clara y mensurable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem> Estar publicado en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Incluir hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> publicados con detalles suficientes como para poder realizar una evaluación útil.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_43">Se considera que las pruebas de estudios que no cumplen con estos requisitos son muy deficientes. Además de los puntajes asignados a cada estudio, en general se presenta un resumen de las pruebas.</Para><Para id="_26">Debido a que no hay estudios publicados en revistas científicas con revisión externa sobre el uso del 714-X en humanos, no es posible realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> de los niveles de evidencia científica para este tratamiento. Por lo tanto, en estos momentos, no se recomienda el uso del 714-X para tratar el cáncer fuera del entorno de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con diseño adecuado.</Para><Para id="_27"> Para obtener más información sobre el análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>, consultar los <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios de terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_68"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (07/14/2022)</Title><Para id="_69">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_70">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000788705#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/714-x-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso del  714-X como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ 714-X. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/714-x-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/714-x-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062972"/><DateFirstPublished>2017-04-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-07-14</DateLastModified></Summary>
