<Summary id="CDR0000789497"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de Cancell/Entelev como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq">Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000257610">cancell</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_46">This PDQ cancer information summary has current information about the use of Cancell/Cantron/Protocel in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_47">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Cancell</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cancell/Cantron/Protocel (español)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cancell/Cantron/Protocel</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_45">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta. </Strong>
    </Para><ItemizedList id="_2" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell</GlossaryTermRef> es una marca registrada de una mezcla líquida que se promociona desde hace mucho tiempo como tratamiento para las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otras enfermedades. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_18" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos (FDA) indica que los ingredientes de Cancell son las siguientes sustancias <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicas</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000044134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inositol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido nítrico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulfito de sodio</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hidróxido de potasio</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido sulfúrico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catecol</GlossaryTermRef>. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_25" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 3</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Se dice que <GlossaryTermRef href="CDR0000457987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cantron</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000572363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Protocel</GlossaryTermRef> son productos similares a Cancell.</ListItem>
      <ListItem>Ninguna de las sustancias químicas comunes en estos productos se conoce por su eficacia para tratar ningún tipo de cáncer.</ListItem>
      <ListItem>A comienzos de la década de 1990, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) probó estos ingredientes contra <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el laboratorio y, debido a los resultados, decidió no continuar con los estudios de Cancell. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_21" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 5</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>No se publicaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revistas científicas con revisión externa</GlossaryTermRef>. Solo se han dado a conocer <GlossaryTermRef href="CDR0000044096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testimonios</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef>. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_22" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 6</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) no aprobó el uso de Cancell para el tratamiento del cáncer o ninguna otra enfermedad en los Estados Unidos. En 1989, la FDA solicitó y obtuvo una orden judicial que establece que es ilegal el envío de Cancell de un estado a otro. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 8</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Preguntas y respuestas sobre Cancell</Title><QandASet id="_4">
      <QandAEntry id="_18">
        <Question>¿Qué es Cancell?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_5"><GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell</GlossaryTermRef> se conoce también como fórmula de Sheridan, jugo de Jim, JS–114, JS–101, 126–F, y productos "tipo Cancell" (<GlossaryTermRef href="CDR0000457987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cantron</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000572363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Protocel</GlossaryTermRef>). Es un líquido que se promocionó como tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otras enfermedades. Dos compañías fabricaban Cancell desde fines de la década de 1930, con distintas combinaciones de ingredientes.     
</Para>
          <Para id="_44">Ninguna de las <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sustancias químicas</GlossaryTermRef> comunes en estos productos se conoce por su eficacia para tratar ningún tipo de cáncer.</Para>
          <Para id="_35">Desde 1989, es ilegal fabricar, vender o administrar Cancell para tratar cualquier enfermedad en los Estados Unidos. Hay mezclas similares a Cancell, como Cantron y Protocel, que se venden como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef>. (Vea la <SummaryRef href="CDR0000789497#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Pregunta 8</SummaryRef>).</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_19">
        <Question>¿Cuáles son los antecedentes del descubrimiento y el uso de Cancell como tratamiento complementario o alternativo para el cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_6">A fines de la década de 1930, James V. Sheridan, un <GlossaryTermRef href="CDR0000462667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bioquímico</GlossaryTermRef>, elaboró por primera vez Cancell. Llamó a la mezcla Entelev y la entregó gratis a pacientes de cáncer. En 1984, otra compañía comenzó a elaborar Entelev con el nombre Cancell. La compañía lo distribuyó gratis a pacientes de cáncer, <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef> (síndrome de inmunodeficiencia adquirida) y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_25">
        <Question>¿Cuál es la teoría detrás de la afirmación de que Cancell es útil para tratar el cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_28">Se desconocen los ingredientes exactos para elaborar Cancell. En una muestra de la mezcla líquida de Cancell se encontraron 12 ingredientes distintos, pero ninguno se conoce por su utilidad para tratar ningún tipo de cáncer. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> de los Estados Unidos (FDA) informa que los ingredientes de Cancell son los siguientes: </Para>
          <ItemizedList id="_30" Style="bullet">
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inositol</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ácido nítrico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sulfito de sodio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hidróxido de potasio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ácido sulfúrico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Catecol</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_34">El primer fabricante de Cancell dijo que los ingredientes de Cancell actúan juntos para cambiar la forma de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y que el cuerpo las perciba como <GlossaryTermRef href="CDR0000698772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extrañas</GlossaryTermRef> y las destruya. El segundo fabricante señaló que Cancell cambia las células cancerosas para que se auto<GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digieran</GlossaryTermRef> y sean reemplazadas por células normales. Se suponía que el material de desecho creado por la autodigestión se eliminaba del cuerpo por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>, el sudor y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquidos</GlossaryTermRef> del cuerpo.

</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_20">
        <Question>¿Cómo se administra Cancell?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_8">Cancell se ha administrado por la boca, introducido en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> o aplicado en la piel de la muñeca o el talón del pie. Los fabricantes de Cancell indicaban a los pacientes que tomaran <GlossaryTermRef href="CDR0000044125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bromelaína</GlossaryTermRef> para facilitar la digestión y que evitaran las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina C</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina E</GlossaryTermRef>. Los fabricantes de Cancell señalaban que las <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> aumentaban la energía de la célula, mientras que Cancell la disminuía.  </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_21">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio preclínico (de laboratorio o con animales) sobre Cancell?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_33">La investigación en un laboratorio o con animales se realiza para determinar si es probable que un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento sea útil para los seres humanos. Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef> se llevan a cabo antes de iniciar cualquier prueba en seres humanos. Algunos estudios de investigación se publican en revistas <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicas</GlossaryTermRef>. La mayoría de las revistas científicas tienen expertos que revisan los informes de investigación antes de su publicación, para asegurarse de que las pruebas y conclusiones son sólidas. Esto se conoce como revisión externa. Se considera que los estudios publicados en <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revistas científicas con revisión externa</GlossaryTermRef> contienen mejores pruebas.</Para>
          <Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) realizó <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> de Cancell en 1978 y 1980, y <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios en laboratorio</GlossaryTermRef> en 1990 y 1991. Después de los estudios en laboratorio en los que se usaron células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> humanos, se llegó a la conclusión de que no era posible consumir dosis suficientemente altas como para destruir las células cancerosas del cuerpo. El NCI decidió que Cancell no demostró suficiente actividad contra el cáncer como para continuar con los estudios. Para obtener detalles sobre los resultados de estos estudios, consulte el resumen del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> para profesionales de la salud <SummaryRef href="CDR0000789496#_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq">Cancell/Cantron/Protocel</SummaryRef>.</Para>
        </Answer>
        <Answer>
          <Para id="_10">Los fabricantes de Cancell informaron sobre estudios con animales que usaron las mezclas de líquidos del producto, pero no se publicó ningún estudio en revistas científicas con revisión externa. No hay información sobre estos estudios y solo hay afirmaciones de que en algunos experimentos se probaron los <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tóxicos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> dañinos y no deseados) de Cancell. </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_22">
        <Question>¿Se han llevado a cabo ensayos clínicos (estudios de investigación con seres humanos) sobre el uso de Cancell?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_11">No se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de Cancell. Los fabricantes de Cancell han indicado que más de 15 000 pacientes utilizaron la mezcla, y que esta es segura y eficaz para tratar entre 50 y 80 % de todos los cánceres. Sus hallazgos no se publicaron en revistas científicas con revisión externa. Los fabricantes han dado a conocer <GlossaryTermRef href="CDR0000044096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testimonios</GlossaryTermRef> (información de personas que dicen que cierto tratamiento o producto les ayudó) e <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> (descripciones incompletas de los antecedentes médicos y de tratamiento de uno o más pacientes).
</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_23">
        <Question>¿Se notificaron efectos secundarios o riesgos relacionados con el uso de Cancell?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_12">Los fabricantes de Cancell señalaron que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la mezcla incluyen sentir cansancio durante las primeras semanas del tratamiento. También notificaron que otro efecto secundario son las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>. Un paciente que consumió una dosis mayor a la recomendada por el fabricante notificó <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> que duró unas horas.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_24">
        <Question>¿La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el uso de Cancell para el tratamiento del cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_13">El uso de Cancell no está aprobado en los Estados Unidos. En 1989, la FDA declaró que Cancell era un medicamento nuevo no aprobado. La FDA solicitó y obtuvo una orden judicial que hizo ilegal que los fabricantes de Cancell lo enviaran de un estado a otro. Se prohíbe la fabricación, venta o distribución de la mezcla a los pacientes para tratar el cáncer u otras enfermedades.   </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de Cancell/Cantron/Protocel como tratamiento para personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Cancell/Cantron/Protocel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000446184"/><PatientVersionOf ref="CDR0000789496"/><DateFirstPublished>2017-06-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2017-06-16</DateLastModified></Summary>
