<Summary id="CDR0000789496"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de Cancell/Cantron/Protocel como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq">Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cancell-pdq">Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000257610">cancell</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1024">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of Cancell/Cantron/Protocel in the treatment of people with cancer in situ. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1025">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Cancell</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cancell/Cantron/Protocel (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cancell/Cantron/Protocel - MCA (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cancell/Cantron/Protocel - MCA</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_1020">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong>
    </Para><Para id="_2">En este sumario sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe el uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> como tratamiento para las personas con cáncer. La descripción en este sumario se limita a la presentación original de Cancell/Cantron/Protocel. No se describe el agua destilada con "vibración calibrada" que se distribuye con el nombre Cancell.</Para><Para id="_1003">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Los fabricantes de Cancell/Cantron/Protocel han promocionado el producto como un tratamiento eficaz contra el cáncer y varias otras enfermedades.</ListItem>
      <ListItem>Cancell/Cantron/Protocel es una mezcla de sustancias químicas comunes, ninguna de las cuales se conoce por su eficacia para tratar ningún tipo de cáncer.</ListItem>
      <ListItem>No se han publicado <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con seres humanos</GlossaryTermRef> de Cancell/Cantron/Protocel en revistas científicas con revisión externa que demuestren su inocuidad o eficacia para tratar el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no ha aprobado el uso de Cancell/Cantron/Protocel para tratar ninguna enfermedad. Hay una prohibición permanente contra la distribución del producto.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_25">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_26">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general</Title><Para id="_1006"><GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> también se conoce por otros nombres: fórmula de Sheridan, jugo de Jim, JS-114, JS-101, 126-F, y productos "tipo Cancell" (<GlossaryTermRef href="CDR0000457987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cantron</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000572363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Protocel</GlossaryTermRef>). Es un producto líquido que dos fabricantes principales elaboran en distintas presentaciones desde fines de la década de 1930.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Se promociona su uso como tratamiento eficaz del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y una amplia variedad de enfermedades, entre otras: <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad del colágeno</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045477" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lupus</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044142" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerodermia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibrosis quística</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerosis múltiple</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044129" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes mellitus</GlossaryTermRef> del adulto, <GlossaryTermRef href="CDR0000044130" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfisema</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Parkinson</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemofilia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotensión</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044038" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipertensión</GlossaryTermRef> y algunas formas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044028" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epilepsia</GlossaryTermRef> y enfermedades mentales.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_7">Se desconoce la composición exacta de Cancell/Cantron/Protocel. La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) indica que los compuestos son: <GlossaryTermRef href="CDR0000044134" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inositol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido nítrico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulfito de sodio</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hidróxido de potasio</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044143" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido sulfúrico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catecol</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El fabricante original también identificó un componente que llamó "ácido crocínico";<Reference refidx="1"/> sin embargo, no ofreció información sobre la naturaleza ni el origen de esta sustancia química que, al parecer, es un compuesto desconocido. En un análisis independiente de una de las fórmulas de Cancell/Cantron/Protocel se encontraron 12 compuestos, ninguno de los cuales se conoce por su eficacia para tratar ningún tipo de cáncer.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_8">Antes de que los investigadores puedan realizar investigaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicas</GlossaryTermRef> de medicamentos en los Estados Unidos, deben presentar una solicitud de producto en fase de investigación clínica (IND) ante la FDA. En 1982 la FDA le asignó un número de IND (#20258) al Entelev, el nombre original de la mezcla.<Reference refidx="4"/> Hasta la fecha este IND permanece inactivo porque la FDA no ha recibido información sobre la composición del producto ni estudios que demuestren su eficacia <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> en animales.<Reference refidx="1"/> En 1989, la FDA obtuvo una medida cautelar permanente contra los principales fabricantes de Cancell/Cantron/Protocel para prohibir que ellos o sus representantes distribuyeran la mezcla, declarada como medicamento no aprobado.</Para><Para id="_9">Cancell/Cantron/Protocel se administra por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rectal</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Para la aplicación tópica se humedece un trozo de algodón con el líquido y se adhiere la compresa en la muñeca o el talón del pie que se trata antes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dimetil sulfóxido</GlossaryTermRef>. También se aconseja a los pacientes de cáncer que tomen <GlossaryTermRef href="CDR0000044125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bromelaína</GlossaryTermRef>, un digestivo, y evitar el consumo de dosis altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">C</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">E</GlossaryTermRef> durante el tratamiento con Cancell/Cantron/Protocel.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8422607" MedlineID="93137113">Questionable methods of cancer management: Cancell/Entelev. CA Cancer J Clin 43 (1): 57-62, 1993 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Cassileth BR, ed.: The Alternative Medicine Handbook: The Complete Reference Guide to Alternative and Complementary Therapies. WW Norton &amp; Company, 1998.</Citation><Citation idx="3">Cancell Alternative Cancer Treatment. Cottonwood, Ariz: Winter Works, 2002. <ExternalRef xref="http://alternativecancer.us/cancell.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation><Citation idx="4">U.S. District Court for the Eastern District of Michigan: Complaint for Permanent Injunction: United States of America, Plaintiff, v. James V. Sheridan and Edmund J. Sopcak, Defendants. 21st February, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_11"><GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> fue elaborado por un farmacéutico en la década de 1950 que lo llamó Entelev y lo suministró gratis a los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000044178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terminal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En 1984, la producción quedó a cargo de un segundo fabricante que distribuyó la mezcla gratis con la marca registrada Cancell a las personas con cáncer, <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef> y otras afecciones.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_12">Los dos fabricantes principales de Cancell/Cantron/Protocel ofrecieron explicaciones algo diferentes de la evolución del cáncer, pero las teorías sobre el funcionamiento del producto guardan gran similitud. El fabricante original sostiene que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> humanas son normales, cancerosas o primitivas.<Reference refidx="1"/> Cada una de estas células se distingue por el grado de utilización de oxígeno en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044126" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo celular</GlossaryTermRef>. Las células normales emplean el <GlossaryTermRef href="CDR0000043992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo oxidativo</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044131" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucólisis</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones bioquímicas</GlossaryTermRef> que necesitan oxígeno) que produce la energía necesaria para su crecimiento y mantenimiento. Las células primitivas solo emplean la glucólisis, que es una forma mucho menos eficiente de producir energía. Se propuso que las células normales se vuelven cancerosas cuando, en respuesta a ciertas situaciones perjudiciales como la tensión energética crónica (una demanda de energía que supera la capacidad de producción celular), alcanzan un punto crítico y pasan a depender principalmente de la glucólisis para producir energía. Según esta teoría, las células cancerosas conservan muchas características de las células normales y, por lo tanto, el cuerpo no logra reconocerlas como ajenas. De acuerdo con el fabricante original, Cancell/Cantron/Protocel hace que las células cancerosas se vuelvan primitivas por completo; es decir, se inhibe el metabolismo oxidativo residual y producen energía solo por glucólisis. El cuerpo rechaza las células primitivas resultantes por considerarlas extrañas y las destruye. Aunque Cancell/Cantron/Protocel también inhibe el metabolismo oxidativo de las células normales, estas se encuentran muy lejos del punto crítico como para volverse cancerosas o primitivas por completo.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_13">El segundo fabricante propuso que una <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacteria</GlossaryTermRef> que se llama <ScientificName>Progenitor cryptocides</ScientificName> interviene en la evolución del cáncer.<Reference refidx="1"/> Según esta teoría, el  <ScientificName>P. cryptocides</ScientificName> se activa en las personas cuyo cuerpo está dañado por una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> inadecuada. Al activarse, esta bacteria hace que las células normales pasen a producir energía por glucólisis en vez de utilizar el metabolismo oxidativo. Cuando la demanda de energía excede la capacidad de producción energética de la célula normal, esta hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000044133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutación</GlossaryTermRef> y se convierte en cancerosa. De nuevo, Cancell/Cantron/Protocel hace que las células cancerosas reviertan por completo a un estado primitivo en el que se produce la autólisis y son reemplazadas por células normales. El material de desecho que genera la autólisis se elimina del cuerpo por distintas vías: la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heces</GlossaryTermRef>, las secreciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginales</GlossaryTermRef> o el sudor; o incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómito</GlossaryTermRef> o la tos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_14">Es de amplia aceptación que las células cancerosas exhiben un aumento del grado de glucólisis en comparación con las células normales; pero no se considera que este cambio <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólico</GlossaryTermRef> sea un motivo fundamental de la aparición del cáncer.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Además, no hay pruebas científicas de que Cancell/Cantron/Protocel ni ninguno de sus compuestos logren que las células produzcan energía solo por glucólisis o que sirvan para tratar el cáncer con eficacia.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/> Es más, no hay datos que comprueben la existencia de la bacteria  <ScientificName>P. cryptocides</ScientificName>.<Reference refidx="7"/> </Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8422607" MedlineID="93137113">Questionable methods of cancer management: Cancell/Entelev. CA Cancer J Clin 43 (1): 57-62, 1993 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Cancell Alternative Cancer Treatment. Cottonwood, Ariz: Winter Works, 2002. <ExternalRef xref="http://alternativecancer.us/cancell.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="9387094" MedlineID="98048335">Mathupala SP, Rempel A, Pedersen PL: Aberrant glycolytic metabolism of cancer cells: a remarkable coordination of genetic, transcriptional, post-translational, and mutational events that lead to a critical role for type II hexokinase. J Bioenerg Biomembr 29 (4): 339-43, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="10098401" MedlineID="99198474">Dang CV, Semenza GL: Oncogenic alterations of metabolism. Trends Biochem Sci 24 (2): 68-72, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="8115182" MedlineID="94159380">Dills WL: Nutritional and physiological consequences of tumour glycolysis. Parasitology 107 (Suppl): S177-86, 1993.</Citation><Citation idx="6">Cassileth BR, ed.: The Alternative Medicine Handbook: The Complete Reference Guide to Alternative and Complementary Therapies. WW Norton &amp; Company, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="1902135" MedlineID="91208577">Unproven methods of cancer management. Livingston-Wheeler therapy. CA Cancer J Clin 41 (3): A7-12, 1991 May-Jun.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_16">En 1978 y 1980, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) probó <GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> para <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> y determinó que la mezcla no exhibía una actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> apreciable.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_17">En 1990 y 1991, se evaluaron muestras <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> de Cancell/Cantron/Protocel en el <ExternalRef xref="https://dtp.cancer.gov/discovery_development/nci-60/">NCI-60 DTP Human Tumor Cell Line Screen</ExternalRef> del NCI. En este análisis se cultivan <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> en medios artificiales en circunstancias que no reproducen por completo las condiciones <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> de los animales o los seres humanos. Entre la información importante que se utiliza para evaluar la eficacia de un fármaco en el análisis <Emphasis>in vitro</Emphasis> del NCI, se encuentran las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológicas</GlossaryTermRef> necesarias para obtener los siguientes resultados:</Para><OrderedList id="_1018" Style="Arabic">
      <ListItem>50 % de inhibición del crecimiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> (GI50; la concentración necesaria para reducir a la mitad el crecimiento de las células tratadas, con respecto al crecimiento de las células sin tratar [es decir, las células de control]).</ListItem>
      <ListItem>100 % de inhibición (total) del crecimiento (TGI; la concentración necesaria para detener por completo el crecimiento de las células tratadas).</ListItem>
      <ListItem>50 % de muerte celular o concentración letal (LC50; la concentración que destruye 50 % de las células tratadas).</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_1011">Los valores del logaritmo<Subscript>10</Subscript> para GI50, TGI y LC50 para las 60 líneas celulares se pueden consultar <ExternalRef xref="https://dtp.cancer.gov/databases_tools/docs/compare/compare_methodology.htm">en línea</ExternalRef>.</Para><Para id="_1012">Las variaciones en los valores del logaritmo<Subscript>10</Subscript> para GI50 son de 0,4 a 1,8 (<GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> = 1,15), equivalentes a concentraciones de 2,5 a 63 <GlossaryTermRef href="CDR0000306521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">μg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> (media = 14); las variaciones en los valores del logaritmo<Subscript>10</Subscript>  para TGI son de 1,0 a 2,5 (media = 1,62), equivalentes a concentraciones de 10 a 320 μg/ml (media = 41); y las variaciones en los valores del logaritmo <Subscript>10</Subscript>  para LC50 son de 1,6 a 3,9 (media = 3,17), equivalentes a concentraciones de 39 a 7943 μg/ml (media = 1479). </Para><Table id="_1013">
      <Title>Resultados del examen de líneas celulares tumorales tratadas con Cancell/Cantron/Protocel</Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="46.33%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.73%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="22.93%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Parámetro utilizado</entry>
            <entry Align="Center">Valores de las 60 líneas celulares (μg/ml)</entry>
            <entry Align="Center">Media (μg/ml)</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>Inhibición de 50 % del crecimiento (GI50) </entry>
            <entry Align="Center">2,5–63 </entry>
            <entry Align="Center">14</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Inhibición total del crecimiento (TGI) </entry>
            <entry Align="Center">10–320 </entry>
            <entry Align="Center">41</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Concentración para 50 % de letalidad (LC50) </entry>
            <entry Align="Center">39–7943 </entry>
            <entry Align="Center">1479</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Máxima concentración teórica de <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef> humano (uso comparativo) </entry>
            <entry Align="Center">— </entry>
            <entry Align="Center">29 (calculada)</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_1014">A partir de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> recomendadas del fabricante de una marca comercializada de Cancell/Cantron/Protocel se ha calculado que tras su <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> al paciente en condiciones ideales en las que no hay pérdida en absoluto de los componentes (una situación improbable que implica un 100 % de <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef>: sin pérdida por degradación, por <GlossaryTermRef href="CDR0000463702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">absorción</GlossaryTermRef> en el cuerpo ni por eliminación rápida), se podría lograr una concentración plasmática máxima de 29 μg/ml (antilogaritmo de 1,46) en un varón con un peso promedio de 154 lb. Por ende, en estas condiciones tan ideales, es posible que Cancell/Cantron/Protocel exhibiera un efecto leve de inhibición del crecimiento de algunas células cancerosas, pero no se esperaría que produzca la inhibición completa ni la destrucción de estas células. Hay pocas pruebas de la existencia de los elementos constitutivos de Cancell/Cantron/Protocel en el torrente sanguíneo de un paciente. </Para><Para id="_1015">Se observó cierta actividad en dos tercios de las líneas celulares, aunque se trataba de concentraciones que eran alrededor de 275 veces más altas que la concentración máxima teórica alcanzable en <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suero</GlossaryTermRef>. Por lo tanto, es probable que los efectos <Emphasis>in vitro</Emphasis> se deban a efectos no específicos relacionados con cambios en la concentración salina. Es más, para las células del NCI Tumor Cell Line Screen se utilizan medios de cultivo artificiales en un entorno que no reproduce con fidelidad las condiciones <Emphasis>in vivo</Emphasis> de animales o seres humanos y, por ende, los resultados del análisis no reflejan con precisión los efectos en las personas. Para examinar los hallazgos relacionados con Cancell/Cantron/Protocel en perspectiva, hay que considerar que cualquier medicamento convencional que exhibe un grado tan bajo de actividad <Emphasis>in vitro</Emphasis> en el análisis de las líneas celulares cancerosas humanas del NCI, en general no se somete a más investigación.</Para><Para id="_18">Los fabricantes principales de Cancell/Cantron/Protocel señalaron que probaron la mezcla en cuantiosos experimentos con decenas de miles de ratones.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Sin embargo, los resultados de estos experimentos no se publicaron en revistas científicas con revisión externa y la información disponible se limita a declaraciones de que en algunos de estos experimentos se estudiaron los efectos tóxicos de Cancell/Cantron/Protocel.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8422607" MedlineID="93137113">Questionable methods of cancer management: Cancell/Entelev. CA Cancer J Clin 43 (1): 57-62, 1993 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Cancell Alternative Cancer Treatment. Cottonwood, Ariz: Winter Works, 2002. <ExternalRef xref="http://alternativecancer.us/cancell.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_20">Los fabricantes principales de <GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> indicaron que miles de pacientes utilizaron la mezcla, y que esta es inocua y eficaz para tratar entre 50 y 80 % de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cánceres</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Dicen que el grado de eficacia depende del tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia maligna</GlossaryTermRef>. No obstante, no hubo divulgación de estos hallazgos en revistas científicas con revisión externa y solo se ofrecen <GlossaryTermRef href="CDR0000044096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testimonios</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef>. No se informa acerca de ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de Cancell/Cantron/Protocel.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8422607" MedlineID="93137113">Questionable methods of cancer management: Cancell/Entelev. CA Cancer J Clin 43 (1): 57-62, 1993 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Cancell Alternative Cancer Treatment. Cottonwood, Ariz: Winter Works, 2002. <ExternalRef xref="http://alternativecancer.us/cancell.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_22">Entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> se notificaron <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef> temporaria y moderada durante las primeras semanas del tratamiento, y <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Uno de los pacientes que se excedió en el consumo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> recomendada por el fabricante, tuvo <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> por unas horas, pero se informó que al día siguiente estaba bien.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8422607" MedlineID="93137113">Questionable methods of cancer management: Cancell/Entelev. CA Cancer J Clin 43 (1): 57-62, 1993 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2">Cancell Alternative Cancer Treatment. Cottonwood, Ariz: Winter Works, 2002. <ExternalRef xref="http://alternativecancer.us/cancell.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Resumen de las pruebas para Cancell/Cantron/Protocel</Title><Para id="_24">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con seres humanos</GlossaryTermRef> de las terapias integrales, alternativas y complementarias para el cáncer, en lo posible, se informa sobre la solidez de las pruebas (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento. A fin de cumplir con los requisitos de un análisis sobre la evidencia, el estudio debe:</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Notificar los desenlaces terapéuticos, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> tumoral, una mejora de la supervivencia o una mejora mensurable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos con detalles suficientes que permitan llevar a cabo una evaluación de trascendencia clínica.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_42">No se pudieron analizar los niveles de evidencia para <GlossaryTermRef href="CDR0000446542" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cancell/Cantron/Protocel</GlossaryTermRef> porque no hay publicaciones en revistas científicas con revisión externa de ningún estudio sobre su uso en seres humanos. Para obtener más información en inglés sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar los <SummaryRef href="CDR0000256874" url="/publications/pdq/levels-evidence/cam">Niveles de evidencia científica de los estudios en humanos sobre terapias integrales, alternativas y complementarias para el cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1026"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/15/2022)</Title><Para id="_1027">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1028">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000789496#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre the use of Cancell/Cantron/Protocel in the treatment of people with cancer in situ. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Cancell/Cantron/Protocel. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cancell-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062973"/><DateFirstPublished>2017-06-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-04-15</DateLastModified></Summary>
