<Summary id="CDR0000789591"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de cartílago bovino y de tiburón como tratamiento para personas con cáncer. Nota: la información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Cartílago (bovino y de tiburón) (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cartilago-pdq">Cartílago (bovino y de tiburón) (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000042021">shark cartilage extract AE-941</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_164">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of cartilage (bovine and shark) in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_165">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bovine cartilage</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>shark cartilage</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>shark cartilage extract AE-941</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cartílago (bovino y de tiburón) (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cartílago (bovino y de tiburón) (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cartílago (bovino y de tiburón)</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_160">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong>
    </Para><Para id="_2">En este sumario de información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se proporciona una descripción general del uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> como tratamiento para personas con cáncer. El sumario incluye antecedentes breves de la investigación sobre el cartílago, los resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El cartílago bovino (vacuno) y el cartílago de tiburón se han estudiado como tratamiento para personas con cáncer y otras afecciones durante más de 30 años.</ListItem>
      <ListItem>Hay numerosos productos de cartílago que se venden en los comercios de los Estados Unidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se propusieron tres mecanismos principales para explicar el potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> del cartílago: 1) destruye de forma directa las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas; 2) estimula el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>; 3) impide la formación de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> nuevos (<GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef>) que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> necesitan para crecer sin restricciones.</ListItem>
      <ListItem>En el cartílago bovino se identificaron por lo menos tres inhibidores diferentes de la angiogénesis y en el cartílago de tiburón se purificaron dos <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la angiogénesis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Hasta la fecha, se realizaron pocos estudios del cartílago como tratamiento para personas con cáncer; además, los resultados no son concluyentes.</ListItem>
      <ListItem>En la actualidad, se están realizando otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con cartílago como tratamiento para personas con cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_61">Muchos de los términos médicos y científicos utilizados en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_62">Las referencias bibliográficas citadas en algunos sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden incluir enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de esos sitios ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general</Title><Para id="_6">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> bovino (vacuno) y el cartílago de tiburón se han investigado para el tratamiento de personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoriasis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">artritis</GlossaryTermRef> y otras afecciones durante más de 30 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> Por lo menos parte del interés en el cartílago para el tratamiento de personas con cáncer surgió de la creencia errónea de que los tiburones, cuyos <GlossaryTermRef href="CDR0000044221" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esqueletos</GlossaryTermRef> se componen principalmente de cartílago, no se ven afectados por esta enfermedad.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> Aunque es infrecuente que se informe sobre tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en los tiburones, se ha detectado una variedad de tumores en estos animales.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> No obstante, se han identificado varias sustancias en el cartílago que tienen actividad antitumoral.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="49"/> Ya se llevaron a cabo más de media docena de <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de cartílago para el tratamiento de personas con cáncer.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="49"/><Reference refidx="50"/> Los estudios clínicos  <ProtocolRef nct_id="NCT00005838">MDA-ID-99303</ProtocolRef> y  <ProtocolRef nct_id="NCT00022282">AETERNA-AE-MM-00-02 </ProtocolRef> ya se completaron.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="50"/></Para><Para id="_7">La ausencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> en el cartílago condujo a la <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> de que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del cartílago (también conocidas como <GlossaryTermRef href="CDR0000044191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">condrocitos</GlossaryTermRef>) producen una o más sustancias que inhiben la formación de vasos sanguíneos.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="48"/> La formación de vasos sanguíneos nuevos o <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef> es necesaria para que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> crezcan más de unos pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000044215" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">milímetros</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044224" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diámetro</GlossaryTermRef> (es decir, que contengan más de alrededor de 100 000 a 1 000 000 de células) porque los tumores, como los tejidos normales, deben obtener la mayor parte de su oxígeno y nutrientes de la sangre.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="41"/><Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/> En consecuencia, un tumor en desarrollo no puede continuar creciendo a menos que establezca conexiones con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema circulatorio</GlossaryTermRef> de su huésped. Se notificó que los tumores pueden iniciar el proceso de angiogénesis con tan solo 100 células.<Reference refidx="53"/> En algunos casos, es posible que la inhibición de la angiogénesis en este <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano lleve a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> completa del tumor.<Reference refidx="53"/> La posibilidad de que el cartílago sea una fuente de uno o más tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la angiogénesis</GlossaryTermRef> para el tratamiento del cáncer ha impulsado muchas investigaciones.</Para><Para id="_8">Los principales componentes estructurales del cartílago incluyen varios tipos de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colágeno</GlossaryTermRef> y varios tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044206" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosaminoglucanos</GlossaryTermRef>, que son <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="48"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000044192" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulfato de condroitina</GlossaryTermRef> es el glucosaminoglucano principal en el cartílago.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="54"/> Aunque no hay evidencia de que los colágenos en el cartílago o sus productos de descomposición puedan inhibir la angiogénesis, hay pruebas de que el cartílago de tiburón contiene por lo menos un inhibidor de la angiogénesis con un componente glucosaminoglucano (para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_23" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef>).<Reference refidx="46"/> Otros datos indican que la mayor parte de la actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénica</GlossaryTermRef> del cartílago no se vincula con los componentes estructurales más importantes.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="48"/></Para><Para id="_9">Según se informa, algunos glucosaminoglucanos en el cartílago tienen propiedades <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antinflamatorias</GlossaryTermRef> y estimulantes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/> Asimismo, se indicó que cualesquiera de ellos o algunos de sus productos de descomposición producen efectos tóxicos en las células tumorales.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="24"/> Así, es posible que el potencial antitumoral del cartílago incluya más de un mecanismo de acción.</Para><Para id="_10">Los productos de cartílago se venden en los comercios de los Estados Unidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef>. Hay más de 40 marcas comerciales disponibles para los consumidores.<Reference refidx="17"/> En los Estados Unidos, los suplementos alimentarios se reglamentan como alimentos, no como medicamentos. Por lo tanto, no se exige la evaluación y la aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos  de los Estados Unidos (FDA) antes de la comercialización, a menos que se presente información específica de que sirven para prevenir o tratar una determinada enfermedad. Debido a que no se exige que los fabricantes de productos de cartílago exhiban pruebas de efectos anticancerígenos u otros efectos biológicos, no está claro si alguno de estos productos tiene potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef>. Además, es posible que haya variaciones considerables de cada producto entre un lote y otro porque no hay procesos estándar de fabricación y, a veces, se añaden <GlossaryTermRef href="CDR0000044189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aglutinantes</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">excipientes</GlossaryTermRef> durante la producción.<Reference refidx="17"/> La FDA no ha aprobado el uso del cartílago para el tratamiento de pacientes de cáncer o pacientes de cualquier otra afección médica. La FDA está notificando a los consumidores sobre un programa de rembolso para quienes compraron el producto de cartílago de tiburón BeneFin de Lane Labs-USA, Inc. Los consumidores que compraron este producto entre el 22 de septiembre y el 12 de julio de 2004 pueden solicitar un rembolso parcial del precio de compra y cualquier costo de envío y manipulación.</Para><Para id="_11">Para llevar a cabo una investigación clínica de medicamentos en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de un nuevo <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">producto en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND) a la FDA. Hasta la fecha, se aprobaron las solicitudes de IND de por lo menos cuatro grupos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef>, uno de los cuales corresponde al ensayo MDA-ID-99303, ya concluido, para estudiar el cartílago como tratamiento para personas con cáncer.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="58"/> Debido a que el proceso de solicitud del IND es confidencial y porque la existencia de un IND solo la pueden revelar los solicitantes, no se sabe si se presentaron otras solicitudes.</Para><Para id="_12">En <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, los productos de cartílago se administraron en varias formas. En algunos estudios, se administraron por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> en líquido o en polvo.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="59"/> <Reference refidx="15"/><Reference refidx="47"/> En otros estudios, los productos de cartílago se administraron por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef>), por aplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> o implantación <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quirúrgica</GlossaryTermRef> de gránulos de plástico de liberación lenta.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="48"/> En la mayoría de estos últimos estudios, se investigaron los efectos de los productos de cartílago en la formación de vasos sanguíneos en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana corioalantoica</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embriones</GlossaryTermRef> de pollo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">córnea</GlossaryTermRef> de conejos o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conjuntiva</GlossaryTermRef> de ratones.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="42"/><Reference refidx="44"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="48"/></Para><Para id="_13">En estudios con seres humanos (MDA-ID-99303, AETERNA-AE-MM-00-02 y <ProtocolRef nct_id="NCT00026117">NCCTG-971151</ProtocolRef>), los productos de cartílago se administraron en forma oral o tópica, o mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enema</GlossaryTermRef> o inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutánea</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="60"/> Para la administración oral, se usaron formas líquidas, en polvo o pastillas, como se describen en los siguientes ensayos finalizados: MDA-ID-99303, NCCTG-971151, <ProtocolRef nct_id="NCT00005995">AETERNA-AE-RC-99-02</ProtocolRef> y AETERNA-AE-MM-00-02.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="18"/> En los estudios con seres humanos, hubo variaciones en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y la duración del tratamiento con cartílago; en parte, porque se probaron distintos tipos de productos.</Para><Para id="_14">En este sumario y siempre que sea posible, se identificará el nombre de la marca (es decir, el nombre comercial o registrado) de los productos de cartílago usados en cada estudio.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4275322" MedlineID="74168980">Prudden JF, Balassa LL: The biological activity of bovine cartilage preparations. Clinical demonstration of their potent anti-inflammatory capacity with supplementary notes on certain relevant fundamental supportive studies. Semin Arthritis Rheum 3 (4): 287-321, 1974 Summer.</Citation><Citation idx="2" PMID="4087031" MedlineID="86114123">Prudden JF: The treatment of human cancer with agents prepared from bovine cartilage. J Biol Response Mod 4 (6): 551-84, 1985.</Citation><Citation idx="3" PMID="3878861" MedlineID="86114124">Romano CF, Lipton A, Harvey HA, et al.: A phase II study of Catrix-S in solid tumors. J Biol Response Mod 4 (6): 585-9, 1985.</Citation><Citation idx="4">Puccio C, Mittelman A, Chun P, et al.: Treatment of metastatic renal cell carcinoma with Catrix. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  13: A-769, 246, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="9479080" MedlineID="98148130">Dupont E, Savard PE, Jourdain C, et al.: Antiangiogenic properties of a novel shark cartilage extract: potential role in the treatment of psoriasis. J Cutan Med Surg 2 (3): 146-52, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="11740820" MedlineID="21605587">Falardeau P, Champagne P, Poyet P, et al.: Neovastat, a naturally occurring multifunctional antiangiogenic drug, in phase III clinical trials. Semin Oncol 28 (6): 620-5, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="9817287" MedlineID="99032199">Miller DR, Anderson GT, Stark JJ, et al.: Phase I/II trial of the safety and efficacy of shark cartilage in the treatment of advanced cancer. J Clin Oncol 16 (11): 3649-55, 1998.</Citation><Citation idx="8">Leitner SP, Rothkopf MM, Haverstick L, et al.: Two phase II studies of oral dry shark cartilage powder (SCP) with either metastatic breast or prostate cancer refractory to standard treatment. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  17: A-240, 1998.</Citation><Citation idx="9">Rosenbluth RJ, Jennis AA, Cantwell S, et al.: Oral shark cartilage in the treatment of patients with advanced primary brain tumors. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  18: A-554, 1999.</Citation><Citation idx="10">Iandoli R: Shark cartilage in the treatment of psoriasis. Dermatologia Clinica  21 (part 1): 39-42, 2001.</Citation><Citation idx="11">Milner M: A guide to the use of shark cartilage in the treatment of arthritis and other inflammatory joint diseases. American Chiropractor  21 (4): 40-2, 1999.</Citation><Citation idx="12">Himmel PB, Seligman TM: Treatment of systemic sclerosis with shark cartilage extract. Journal of Orthomolecular Medicine   14 (2): 73-7, 1999. <ExternalRef xref="http://orthomolecular.org/library/jom/1999/pdf/1999-v14n02-p073.pdf">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 8, 2016.</Citation><Citation idx="13">Sorbera LA, Castañer RM, Leeson PA: AE-941. Oncolytic, antipsoriatic, treatment of age-related macular degeneration, angiogenesis inhibitor. Drugs Future  25 (6): 551-7, 2000.</Citation><Citation idx="14" PMID="5441746" MedlineID="70176561">Prudden JF, Migel P, Hanson P, et al.: The discovery of a potent pure chemical wound-healing accelerator. Am J Surg 119 (5): 560-4, 1970.</Citation><Citation idx="15" PMID="10566006" MedlineID="20032440">AE 941--Neovastat. Drugs R D 1 (2): 135-6, 1999.</Citation><Citation idx="16">Cassileth BR: Shark and bovine cartilage therapies. In: Cassileth BR, ed.: The Alternative Medicine Handbook: The Complete Reference Guide to Alternative and Complementary Therapies. WW Norton &amp; Company, 1998, pp 197-200.</Citation><Citation idx="17">Holt S: Shark cartilage and nutriceutical update. Altern Complement Ther  1 (6): 414-16, 1995.</Citation><Citation idx="18" PMID="8528831" MedlineID="96020108">Hunt TJ, Connelly JF: Shark cartilage for cancer treatment. Am J Health Syst Pharm 52 (16): 1756, 1760, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="9401722" MedlineID="98065244">Fontenele JB, Araújo GB, de Alencar JW, et al.: The analgesic and anti-inflammatory effects of shark cartilage are due to a peptide molecule and are nitric oxide (NO) system dependent. Biol Pharm Bull 20 (11): 1151-4, 1997.</Citation><Citation idx="20" PMID="15574750">Ostrander GK, Cheng KC, Wolf JC, et al.: Shark cartilage, cancer and the growing threat of pseudoscience. Cancer Res 64 (23): 8485-91, 2004.</Citation><Citation idx="21" PMID="16264172">Finkelstein JB: Sharks do get cancer: few surprises in cartilage research. J Natl Cancer Inst 97 (21): 1562-3, 2005.</Citation><Citation idx="22">Schlumberger HG, Lucke B: Tumors of fishes, amphibians, and reptiles. Cancer Res  8 (12): 657-754, 1948.</Citation><Citation idx="23" PMID="4315900" MedlineID="70202853">Wellings SR: Neoplasia and primitive vertebrate phylogeny: echinoderms, prevertebrates, and fishes--A review. Natl Cancer Inst Monogr 31: 59-128, 1969.</Citation><Citation idx="24" PMID="4087032" MedlineID="86114125">Durie BG, Soehnlen B, Prudden JF: Antitumor activity of bovine cartilage extract (Catrix-S) in the human tumor stem cell assay. J Biol Response Mod 4 (6): 590-5, 1985.</Citation><Citation idx="25" PMID="3005321" MedlineID="86140235">Murray JB, Allison K, Sudhalter J, et al.: Purification and partial amino acid sequence of a bovine cartilage-derived collagenase inhibitor. J Biol Chem 261 (9): 4154-9, 1986.</Citation><Citation idx="26" PMID="1694043" MedlineID="90288433">Moses MA, Sudhalter J, Langer R: Identification of an inhibitor of neovascularization from cartilage. Science 248 (4961): 1408-10, 1990.</Citation><Citation idx="27" PMID="1383232" MedlineID="93016260">Moses MA, Sudhalter J, Langer R: Isolation and characterization of an inhibitor of neovascularization from scapular chondrocytes. J Cell Biol 119 (2): 475-82, 1992.</Citation><Citation idx="28" PMID="7686834" MedlineID="93314154">Moses MA: A cartilage-derived inhibitor of neovascularization and metalloproteinases. Clin Exp Rheumatol 11 (Suppl 8): S67-9, 1993 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="29" PMID="1693264" MedlineID="90267068">Takigawa M, Pan HO, Enomoto M, et al.: A clonal human chondrosarcoma cell line produces an anti-angiogenic antitumor factor. Anticancer Res 10 (2A): 311-5, 1990 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="30" PMID="7544625" MedlineID="95383380">Ohba Y, Goto Y, Kimura Y, et al.: Purification of an angiogenesis inhibitor from culture medium conditioned by a human chondrosarcoma-derived chondrocytic cell line, HCS-2/8. Biochim Biophys Acta 1245 (1): 1-8, 1995.</Citation><Citation idx="31" PMID="214885" MedlineID="79077230">Sadove AM, Kuettner KE: Inhibition of mammary carcinoma invasiveness with cartilage-derived inhibitor. Surg Forum 28: 499-501, 1977.</Citation><Citation idx="32" PMID="935859" MedlineID="76224366">Langer R, Brem H, Falterman K, et al.: Isolations of a cartilage factor that inhibits tumor neovascularization. Science 193 (4247): 70-2, 1976.</Citation><Citation idx="33" PMID="6159628" MedlineID="81054771">Langer R, Conn H, Vacanti J, et al.: Control of tumor growth in animals by infusion of an angiogenesis inhibitor. Proc Natl Acad Sci U S A 77 (7): 4331-5, 1980.</Citation><Citation idx="34" PMID="4028190" MedlineID="85282718">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: Cartilage-derived anti-tumor factor (CATF) inhibits the proliferation of endothelial cells in culture. Cell Biol Int Rep 9 (7): 619-25, 1985.</Citation><Citation idx="35" PMID="2437926" MedlineID="87213348">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: A factor in conditioned medium of rabbit costal chondrocytes inhibits the proliferation of cultured endothelial cells and angiogenesis induced by B16 melanoma: its relation with cartilage-derived anti-tumor factor (CATF). Biochem Int 14 (2): 357-63, 1987.</Citation><Citation idx="36" PMID="9405451" MedlineID="98070417">Hiraki Y, Inoue H, Iyama K, et al.: Identification of chondromodulin I as a novel endothelial cell growth inhibitor. Purification and its localization in the avascular zone of epiphyseal cartilage. J Biol Chem 272 (51): 32419-26, 1997.</Citation><Citation idx="37" PMID="7019530" MedlineID="81243081">Pauli BU, Memoli VA, Kuettner KE: Regulation of tumor invasion by cartilage-derived anti-invasion factor in vitro. J Natl Cancer Inst 67 (1): 65-73, 1981.</Citation><Citation idx="38" PMID="6193581" MedlineID="83302057">Lee A, Langer R: Shark cartilage contains inhibitors of tumor angiogenesis. Science 221 (4616): 1185-7, 1983.</Citation><Citation idx="39" PMID="9327389" MedlineID="97468302">Davis PF, He Y, Furneaux RH, et al.: Inhibition of angiogenesis by oral ingestion of powdered shark cartilage in a rat model. Microvasc Res 54 (2): 178-82, 1997.</Citation><Citation idx="40" PMID="9891506" MedlineID="99108655">Sheu JR, Fu CC, Tsai ML, et al.: Effect of U-995, a potent shark cartilage-derived angiogenesis inhibitor, on anti-angiogenesis and anti-tumor activities. Anticancer Res 18 (6A): 4435-41, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="41" PMID="8820467" MedlineID="96417676">McGuire TR, Kazakoff PW, Hoie EB, et al.: Antiproliferative activity of shark cartilage with and without tumor necrosis factor-alpha in human umbilical vein endothelium. Pharmacotherapy 16 (2): 237-44, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="42" PMID="1693543" MedlineID="90275557">Oikawa T, Ashino-Fuse H, Shimamura M, et al.: A novel angiogenic inhibitor derived from Japanese shark cartilage (I). Extraction and estimation of inhibitory activities toward tumor and embryonic angiogenesis. Cancer Lett 51 (3): 181-6, 1990.</Citation><Citation idx="43" PMID="10844870" MedlineID="20303289">Morris GM, Coderre JA, Micca PL, et al.: Boron neutron capture therapy of the rat 9L gliosarcoma: evaluation of the effects of shark cartilage. Br J Radiol 73 (868): 429-34, 2000.</Citation><Citation idx="44" PMID="11964078" MedlineID="21960020">Dupont E, Falardeau P, Mousa SA, et al.: Antiangiogenic and antimetastatic properties of Neovastat (AE-941), an orally active extract derived from cartilage tissue. Clin Exp Metastasis 19 (2): 145-53, 2002.</Citation><Citation idx="45" PMID="11948139" MedlineID="21942420">Béliveau R, Gingras D, Kruger EA, et al.: The antiangiogenic agent neovastat (AE-941) inhibits vascular endothelial growth factor-mediated biological effects. Clin Cancer Res 8 (4): 1242-50, 2002.</Citation><Citation idx="46" PMID="10949667" MedlineID="20406215">Liang JH, Wong KP: The characterization of angiogenesis inhibitor from shark cartilage. Adv Exp Med Biol 476: 209-23, 2000.</Citation><Citation idx="47" PMID="10566004" MedlineID="20032438">Wojtowicz-Praga S: Clinical potential of matrix metalloprotease inhibitors. Drugs R D 1 (2): 117-29, 1999.</Citation><Citation idx="48" PMID="10334906" MedlineID="99268788">Suzuki F: Cartilage-derived growth factor and antitumor factor: past, present, and future studies. Biochem Biophys Res Commun 259 (1): 1-7, 1999.</Citation><Citation idx="49">Batist G, Champagne P, Hariton C, et al.: Dose-survival relationship in a phase II study of Neovastat in refractory renal cell carcinoma patients. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  21: A-1907, 2002.</Citation><Citation idx="50" PMID="15912493">Loprinzi CL, Levitt R, Barton DL, et al.: Evaluation of shark cartilage in patients with advanced cancer: a North Central Cancer Treatment Group trial. Cancer 104 (1): 176-82, 2005.</Citation><Citation idx="51" PMID="1378311" MedlineID="92329736">Folkman J: The role of angiogenesis in tumor growth. Semin Cancer Biol 3 (2): 65-71, 1992.</Citation><Citation idx="52" PMID="7526758" MedlineID="95069499">Sipos EP, Tamargo RJ, Weingart JD, et al.: Inhibition of tumor angiogenesis. Ann N Y Acad Sci 732: 263-72, 1994.</Citation><Citation idx="53" PMID="10639516" MedlineID="20119433">Li CY, Shan S, Huang Q, et al.: Initial stages of tumor cell-induced angiogenesis: evaluation via skin window chambers in rodent models. J Natl Cancer Inst 92 (2): 143-7, 2000.</Citation><Citation idx="54">Alberts B, Bray D, Lewis J, et al.: Molecular Biology of the Cell. 3rd ed. Garland Publishing, 1994.</Citation><Citation idx="55" PMID="9535561" MedlineID="98195239">Cremer MA, Rosloniec EF, Kang AH: The cartilage collagens: a review of their structure, organization, and role in the pathogenesis of experimental arthritis in animals and in human rheumatic disease. J Mol Med 76 (3-4): 275-88, 1998.</Citation><Citation idx="56" PMID="2846789" MedlineID="89036285">Rosen J, Sherman WT, Prudden JF, et al.: Immunoregulatory effects of catrix. J Biol Response Mod 7 (5): 498-512, 1988.</Citation><Citation idx="57" PMID="14449250">Houck JC, Jacob RA, Deangelo L, et al.: The inhibition of inflammation and the acceleration of tissue repair by cartilage powder. Surgery 51: 632-8, 1962.</Citation><Citation idx="58" PMID="9593449" MedlineID="98254281">Simone CB, Simone NL, Simone CB: Shark cartilage for cancer. Lancet 351 (9113): 1440, 1998.</Citation><Citation idx="59" PMID="9831372" MedlineID="99047267">Horsman MR, Alsner J, Overgaard J: The effect of shark cartilage extracts on the growth and metastatic spread of the SCCVII carcinoma. Acta Oncol 37 (5): 441-5, 1998.</Citation><Citation idx="60" PMID="12113101">Gingras D, Batist G, Béliveau R: AE-941 (Neovastat): a novel multifunctional antiangiogenic compound. Expert Rev Anticancer Ther 1 (3): 341-7, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_16">El potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> se ha investigado durante más de 30 años. Como se indica más arriba (para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_5" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Información general</SummaryRef>), los productos de cartílago se han sometido a prueba como tratamientos para personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psoriasis</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">artritis</GlossaryTermRef>. Los productos de cartílago también se han estudiado como potenciadores de la reparación de <GlossaryTermRef href="CDR0000441269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heridas</GlossaryTermRef> y para tratar a personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteoporosis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045493" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colitis ulcerosa</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enteritis regional</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acné</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044142" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esclerodermia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemorroides</GlossaryTermRef>, picazón <GlossaryTermRef href="CDR0000044185" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anal</GlossaryTermRef> grave y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045667" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis</GlossaryTermRef> causada por el roble venenoso y la hiedra venenosa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_17">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> iniciales del potencial terapéutico del cartílago, se utilizaron extractos de cartílago bovino (vacuno). La capacidad de estos extractos para suprimir la <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> se describió por primera vez a principios de la década de 1960.<Reference refidx="1"/> El primer informe que indicó que el cartílago bovino contiene por lo menos un <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la angiogénesis</GlossaryTermRef> se publicó a mediados de la década de 1970.<Reference refidx="6"/> El uso de extractos de cartílago bovino para tratar a pacientes de cáncer y la capacidad de estos extractos para destruir de forma directa las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas y estimular el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> de los animales se describieron por primera vez entre mediados y fines de la década de 1980.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_18">El primer informe en el que se indicó que el cartílago de tiburón contiene por lo menos un inhibidor de la angiogénesis se publicó a principios de la década de 1980.<Reference refidx="11"/> Sin embargo, el único informe sobre un ensayo clínico de cartílago de tiburón como tratamiento para personas con cáncer se publicó a fines de la década de 1990.<Reference refidx="12"/> El interés más reciente por el cartílago de tiburón se debe, en parte, a la mayor abundancia de cartílago en este animal y, según parece, su nivel más alto de actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénica</GlossaryTermRef>. Alrededor del 6 % del peso corporal de un tiburón se compone de cartílago, en comparación con menos del 1 % del peso corporal de una vaca.<Reference refidx="13"/> Además, al considerar solo el peso, el cartílago de tiburón contiene cerca de 1000 veces más de actividad antiangiogénica que el cartílago bovino.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_19">Como se indicara más arriba (consultar las secciones de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Aspectos generales</SummaryRef> e <SummaryRef href="CDR0000789591#_5" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Información general</SummaryRef>) se propusieron por lo menos tres mecanismos de acción diferentes para explicar el potencial anticancerígeno del cartílago: 1) es <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxico</GlossaryTermRef> para las células cancerosas; 2) estimula el sistema inmunitario; 3) inhibe la <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef>.   Solo se dispone de pruebas limitadas para apoyar los dos primeros mecanismos de acción; sin embargo, hay pruebas de mayor peso para el tercer mecanismo (consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_23" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef>).</Para><Para id="_20">El proceso de angiogénesis exige por lo menos cuatro etapas coordinadas, cada una de las cuales puede ser un objetivo para la inhibición. En primer lugar, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> se deben comunicar con las <GlossaryTermRef href="CDR0000044203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células endoteliales</GlossaryTermRef> que revisten el interior de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> cercanos. Esta comunicación tiene lugar, en parte, a través de la secreción de factores angiogénicos como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En segundo lugar, las células endoteliales activadas se deben multiplicar para producir células endoteliales nuevas que se utilizarán para producir nuevos vasos sanguíneos.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> En tercer lugar, las células endoteliales que se multiplican deben migrar hacia el tumor.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> Para lograr esto, deben producir <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000044211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metaloproteinasas de matriz</GlossaryTermRef>, que las ayudan a labrar un camino a través de los elementos de tejido que las separan del tumor.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> En cuarto lugar, las nuevas células endoteliales deben formar tubos huecos que se convertirán en vasos sanguíneos nuevos.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Es posible que algunos inhibidores de la angiogénesis logren bloquear más de un paso en este proceso.</Para><Para id="_21">El cartílago es relativamente resistente a la invasión de células tumorales <Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> y las células tumorales utilizan metaloproteinasas de matriz cuando migran durante el proceso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> Por lo tanto, si los inhibidores de la angiogénesis en el cartílago son también inhibidores de las metaloproteinasas de matriz, es posible que las mismas <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> bloqueen tanto la angiogénesis como la metástasis. También se ha informado que otros tejidos de tiburón, además del cartílago, producen sustancias <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumorales</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14449250">Houck JC, Jacob RA, Deangelo L, et al.: The inhibition of inflammation and the acceleration of tissue repair by cartilage powder. Surgery 51: 632-8, 1962.</Citation><Citation idx="2" PMID="4275322" MedlineID="74168980">Prudden JF, Balassa LL: The biological activity of bovine cartilage preparations. Clinical demonstration of their potent anti-inflammatory capacity with supplementary notes on certain relevant fundamental supportive studies. Semin Arthritis Rheum 3 (4): 287-321, 1974 Summer.</Citation><Citation idx="3" PMID="5441746" MedlineID="70176561">Prudden JF, Migel P, Hanson P, et al.: The discovery of a potent pure chemical wound-healing accelerator. Am J Surg 119 (5): 560-4, 1970.</Citation><Citation idx="4">Cassileth BR: Shark and bovine cartilage therapies. In: Cassileth BR, ed.: The Alternative Medicine Handbook: The Complete Reference Guide to Alternative and Complementary Therapies. WW Norton &amp; Company, 1998, pp 197-200.</Citation><Citation idx="5" PMID="9401722" MedlineID="98065244">Fontenele JB, Araújo GB, de Alencar JW, et al.: The analgesic and anti-inflammatory effects of shark cartilage are due to a peptide molecule and are nitric oxide (NO) system dependent. Biol Pharm Bull 20 (11): 1151-4, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="935859" MedlineID="76224366">Langer R, Brem H, Falterman K, et al.: Isolations of a cartilage factor that inhibits tumor neovascularization. Science 193 (4247): 70-2, 1976.</Citation><Citation idx="7" PMID="4087031" MedlineID="86114123">Prudden JF: The treatment of human cancer with agents prepared from bovine cartilage. J Biol Response Mod 4 (6): 551-84, 1985.</Citation><Citation idx="8" PMID="3878861" MedlineID="86114124">Romano CF, Lipton A, Harvey HA, et al.: A phase II study of Catrix-S in solid tumors. J Biol Response Mod 4 (6): 585-9, 1985.</Citation><Citation idx="9" PMID="4087032" MedlineID="86114125">Durie BG, Soehnlen B, Prudden JF: Antitumor activity of bovine cartilage extract (Catrix-S) in the human tumor stem cell assay. J Biol Response Mod 4 (6): 590-5, 1985.</Citation><Citation idx="10" PMID="2846789" MedlineID="89036285">Rosen J, Sherman WT, Prudden JF, et al.: Immunoregulatory effects of catrix. J Biol Response Mod 7 (5): 498-512, 1988.</Citation><Citation idx="11" PMID="6193581" MedlineID="83302057">Lee A, Langer R: Shark cartilage contains inhibitors of tumor angiogenesis. Science 221 (4616): 1185-7, 1983.</Citation><Citation idx="12" PMID="9817287" MedlineID="99032199">Miller DR, Anderson GT, Stark JJ, et al.: Phase I/II trial of the safety and efficacy of shark cartilage in the treatment of advanced cancer. J Clin Oncol 16 (11): 3649-55, 1998.</Citation><Citation idx="13" PMID="8528831" MedlineID="96020108">Hunt TJ, Connelly JF: Shark cartilage for cancer treatment. Am J Health Syst Pharm 52 (16): 1756, 1760, 1995.</Citation><Citation idx="14" PMID="1378311" MedlineID="92329736">Folkman J: The role of angiogenesis in tumor growth. Semin Cancer Biol 3 (2): 65-71, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="7526758" MedlineID="95069499">Sipos EP, Tamargo RJ, Weingart JD, et al.: Inhibition of tumor angiogenesis. Ann N Y Acad Sci 732: 263-72, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="10639516" MedlineID="20119433">Li CY, Shan S, Huang Q, et al.: Initial stages of tumor cell-induced angiogenesis: evaluation via skin window chambers in rodent models. J Natl Cancer Inst 92 (2): 143-7, 2000.</Citation><Citation idx="17">Alberts B, Bray D, Lewis J, et al.: Molecular Biology of the Cell. 3rd ed. Garland Publishing, 1994.</Citation><Citation idx="18" PMID="9170209" MedlineID="97313808">Moses MA: The regulation of neovascularization of matrix metalloproteinases and their inhibitors. Stem Cells 15 (3): 180-9, 1997.</Citation><Citation idx="19" PMID="10225966" MedlineID="99242620">Stetler-Stevenson WG: Matrix metalloproteinases in angiogenesis: a moving target for therapeutic intervention. J Clin Invest 103 (9): 1237-41, 1999.</Citation><Citation idx="20" PMID="10578520" MedlineID="20045482">Haas TL, Madri JA: Extracellular matrix-driven matrix metalloproteinase production in endothelial cells: implications for angiogenesis. Trends Cardiovasc Med 9 (3-4): 70-7, 1999 Apr-May.</Citation><Citation idx="21" PMID="10740253" MedlineID="20207104">McCawley LJ, Matrisian LM: Matrix metalloproteinases: multifunctional contributors to tumor progression. Mol Med Today 6 (4): 149-56, 2000.</Citation><Citation idx="22" PMID="14577606">Mandal M, Mandal A, Das S, et al.: Clinical implications of matrix metalloproteinases. Mol Cell Biochem 252 (1-2): 305-29, 2003.</Citation><Citation idx="23" PMID="1693264" MedlineID="90267068">Takigawa M, Pan HO, Enomoto M, et al.: A clonal human chondrosarcoma cell line produces an anti-angiogenic antitumor factor. Anticancer Res 10 (2A): 311-5, 1990 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="24" PMID="7544625" MedlineID="95383380">Ohba Y, Goto Y, Kimura Y, et al.: Purification of an angiogenesis inhibitor from culture medium conditioned by a human chondrosarcoma-derived chondrocytic cell line, HCS-2/8. Biochim Biophys Acta 1245 (1): 1-8, 1995.</Citation><Citation idx="25" PMID="214885" MedlineID="79077230">Sadove AM, Kuettner KE: Inhibition of mammary carcinoma invasiveness with cartilage-derived inhibitor. Surg Forum 28: 499-501, 1977.</Citation><Citation idx="26" PMID="4028190" MedlineID="85282718">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: Cartilage-derived anti-tumor factor (CATF) inhibits the proliferation of endothelial cells in culture. Cell Biol Int Rep 9 (7): 619-25, 1985.</Citation><Citation idx="27" PMID="2437926" MedlineID="87213348">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: A factor in conditioned medium of rabbit costal chondrocytes inhibits the proliferation of cultured endothelial cells and angiogenesis induced by B16 melanoma: its relation with cartilage-derived anti-tumor factor (CATF). Biochem Int 14 (2): 357-63, 1987.</Citation><Citation idx="28" PMID="7019530" MedlineID="81243081">Pauli BU, Memoli VA, Kuettner KE: Regulation of tumor invasion by cartilage-derived anti-invasion factor in vitro. J Natl Cancer Inst 67 (1): 65-73, 1981.</Citation><Citation idx="29" PMID="10949667" MedlineID="20406215">Liang JH, Wong KP: The characterization of angiogenesis inhibitor from shark cartilage. Adv Exp Med Biol 476: 209-23, 2000.</Citation><Citation idx="30" PMID="10334906" MedlineID="99268788">Suzuki F: Cartilage-derived growth factor and antitumor factor: past, present, and future studies. Biochem Biophys Res Commun 259 (1): 1-7, 1999.</Citation><Citation idx="31" PMID="3005321" MedlineID="86140235">Murray JB, Allison K, Sudhalter J, et al.: Purification and partial amino acid sequence of a bovine cartilage-derived collagenase inhibitor. J Biol Chem 261 (9): 4154-9, 1986.</Citation><Citation idx="32" PMID="10566004" MedlineID="20032438">Wojtowicz-Praga S: Clinical potential of matrix metalloprotease inhibitors. Drugs R D 1 (2): 117-29, 1999.</Citation><Citation idx="33" PMID="874772" MedlineID="77209536">Pettit GR, Ode RH: Antineoplastic agents L: isolation and characterization of sphyrnastatins 1 and 2 from the hammerhead shark Sphyrna lewini. J Pharm Sci 66 (5): 757-8, 1977.</Citation><Citation idx="34" PMID="4174343" MedlineID="68358157">Sigel MM, Fugmann RA: Studies on immunoglobulins reactive with tumor cells and antigens. Cancer Res 28 (7): 1457-9, 1968.</Citation><Citation idx="35" PMID="994208" MedlineID="77053861">Snodgrass MJ, Burke JD, Meetz GD: Inhibitory effect of shark serum on the Lewis lung carcinoma. J Natl Cancer Inst 56 (5): 981-4, 1976.</Citation><Citation idx="36">Pugliese PT, Heinerman J: Devour Disease with Shark Liver Oil. Impakt Communications, 1999.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_24"> El potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> se investigó de forma exhaustiva en estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef>. En algunos de estos estudios, se evaluaron los efectos tóxicos de los productos de cartílago en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> analizadas <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><SummarySection id="_142"><Title>Productos de cartílago en polvo</Title><Para id="_25">En un estudio, se trataron con Catrix (en venta como preparación en polvo de cartílago bovino [vacuno]), células de 22 <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> humanos recién aisladas (9 de <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovario</GlossaryTermRef>, 3 de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, 2 de encéfalo, 2 de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> y 1 de <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef>, de <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>, de <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, de <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, de <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello del útero</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000367406" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">testículo</GlossaryTermRef>) y 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares cultivadas</GlossaryTermRef> en seres humanos (<GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045795" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="1"/> <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En el estudio, se inhibió el crecimiento de las 3 líneas celulares cultivadas de cerca del 70 % de las muestras tumorales en un 50 % o más cuando se usaron concentraciones altas de Catrix (1–5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> del líquido de cultivo). Sin embargo, no está claro si el efecto inhibidor de Catrix en este estudio fue específico para el crecimiento de células cancerosas porque no se sometió a prueba el efecto de la preparación sobre el crecimiento de células normales. Además, no se ha identificado el componente <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxico</GlossaryTermRef> de Catrix y no se ha demostrado que se puedan lograr concentraciones inhibitorias equivalentes de este componente en la corriente sanguínea de pacientes que se puedan tratar con formulaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectables</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orales</GlossaryTermRef> de este producto. (Para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_36" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>).</Para><Para id="_27"> Se notificó que una preparación comercializada de cartílago de tiburón en polvo (no se identificó la marca) no tiene efecto sobre el crecimiento de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitoma</GlossaryTermRef> humano <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="2"/> No obstante, el producto de cartílago de tiburón evaluado en este estudio solo se examinó en una sola concentración (0,75 mg/ml).<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_28">El potencial estimulante del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> también se investigó en estudios de laboratorio y con animales.<Reference refidx="6"/> En un estudio, se observó que Catrix estimula la producción de <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef> de ratón (<GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> B) tanto <Emphasis>in vitro</Emphasis> como <Emphasis>in vivo</Emphasis>. Pero solo se observó un aumento de la producción de anticuerpos <Emphasis>in vivo</Emphasis> cuando Catrix se administró por inyección <GlossaryTermRef href="CDR0000046339" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraperitoneal</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>. Esto no se observó cuando se usaron formulaciones orales de Catrix.<Reference refidx="6"/> En la mayoría de los experimentos, la proliferación de células B de ratón (es decir, células normales, <GlossaryTermRef href="CDR0000044217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no malignas</GlossaryTermRef>) <Emphasis>in vitro</Emphasis> se inhibió cada vez más a medida que se aumentaba la concentración de Catrix (rango de concentración probado, 1–20 mg/ml). Si bien se notificó que Catrix estimula la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">macrófagos</GlossaryTermRef> de ratón <Emphasis>in vivo</Emphasis>,<Reference refidx="3"/>  los resultados que demuestran este efecto no se publicaron.</Para><Para id="_115">Los efectos del cartílago de tiburón en el sistema inmunitario también se notificaron en dos estudios en los que se usó la misma fracción de proteína purificada que había mostrado los mayores efectos inmunoestimulantes cuando se probaron.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> En un estudio se exploraron los efectos de esta fracción sobre la respuesta inmunitaria tumoral mediante la observación de la infiltración de esta fracción en los linfocitos CD4 y CD8 en un modelo de tumor murino. Aunque se observó un aumento en la proporción de linfocitos CD4/CD8 en linfocitos tumorales infiltrantes de tumores, esto no se observó en los linfocitos de sangre periférica.<Reference refidx="8"/> En el segundo estudio se exploró la respuesta del sistema inmunitario medida por la respuesta de anticuerpos, un ensayo citotóxico, la transformación de linfocitos y la proporción de células T intratumorales en ratones. La fracción exhibió la capacidad de aumentar la respuesta de hipersensibilidad diferida contra células sanguíneas de oveja en ratones y de disminuir la actividad citotóxica de linfocitos citolíticos naturales. Además, esta fracción mostró un fuerte efecto inhibidor sobre la proliferación y migración de células endoteliales microvasculares del encéfalo humano en la matriz de fibrina.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_35">Se publicaron otros estudios <Emphasis>in vivo</Emphasis> del potencial antitumoral del cartílago de tiburón en publicaciones científicas revisadas por expertos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> En un estudio, se demostró que la administración oral de cartílago de tiburón en polvo (no se identificó la marca) inhibe la angiogénesis inducida químicamente en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana mesentérica</GlossaryTermRef> de ratas.<Reference refidx="9"/>  En otro estudio, se demostró que la administración oral de cartílago de tiburón en polvo (no se identificó la marca) reduce el crecimiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gliosarcomas</GlossaryTermRef> GS-9L en ratas.<Reference refidx="10"/> En un tercer estudio, se notificó que la administración oral de dos productos de cartílago de tiburón en polvo, Sharkilage y MIA Shark Powder, no inhibió el crecimiento o la metástasis de <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinomas de células escamosas</GlossaryTermRef> SCCVII en ratones.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_29">Se publicó un gran número de estudios de laboratorio y con animales sobre el potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénico</GlossaryTermRef> del cartílago.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> En general, en estos estudios se reveló la presencia de por lo menos tres <GlossaryTermRef href="CDR0000046739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores</GlossaryTermRef> de la angiogénesis en el cartílago bovino <Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="33"/> y por lo menos dos de estos en cartílago de tiburón.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>Extractos acuosos de cartílago</Title><Para id="_147">También se notificó que un extracto líquido (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef>) de cartílago de tiburón llamado AE-941/Neovastat inhibe el crecimiento de varios tipos de células cancerosas <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="5"/> Estos resultados no se publicaron en una revista científica revisada por expertos y no guardan coherencia con otros resultados obtenidos por el mismo grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="27"/><Reference refidx="34"/></Para><Para id="_148">Hay tres inhibidores de la angiogénesis en el cartílago bovino que fueron muy bien caracterizados.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="33"/> Se trata de <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> relativamente pequeñas cuya <GlossaryTermRef href="CDR0000044216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa molecular</GlossaryTermRef> oscila entre 23 000 y 28 000.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="23"/> Estas proteínas, que fueron llamadas inhibidor derivado del cartílago (CDI), factor antitumoral derivado del cartílago (CATF) e inhibidor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colagenasa</GlossaryTermRef> derivado del cartílago (CDCI) por los investigadores que las purificaron,<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="21"/> han demostrado bloquear la proliferación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células endoteliales</GlossaryTermRef> <Emphasis>in vitro</Emphasis> y la formación de nuevos <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membrana corioalantoica</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embriones</GlossaryTermRef> de pollo.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="33"/> Se observó que dos de las proteínas (CDI y CDCI) inhiben la actividad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metaloproteinasa de matriz</GlossaryTermRef> <Emphasis>in vitro</Emphasis> <Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="18"/> y que una (CDI) inhibe la migración de células endoteliales <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/> Estas proteínas no bloquean la proliferación de células normales o células tumorales <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="33"/> Cuando se determinaron las <GlossaryTermRef href="CDR0000044184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secuencias de aminoácidos</GlossaryTermRef> de CDI, CATF y CDCI, se descubrió que eran las mismas que las de proteínas conocidas como inhibidores tisulares de las metaloproteinasas de matriz 1 (TIMP-1), condromodulina I y TIMP-2, respectivamente.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="33"/></Para><Para id="_149">Se purificó un cuarto inhibidor posible de la angiogénesis en el cartílago bovino; no a partir del cartílago, sino a partir del líquido de cultivo de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044191" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">condrocitos</GlossaryTermRef> bovinos cultivados en el laboratorio.<Reference refidx="15"/> Este inhibidor, que se denominó inhibidor derivado de condrocitos (ChDI), es una proteína que tiene una masa molecular de aproximadamente 36 000. Se ha informado que ChDI y CDI/TIMP-1 exhiben actividades antiangiogénicas similares,<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="33"/> pero la relación entre estas proteínas no es clara porque no se dispone de información sobre la secuencia de aminoácidos para ChDI. Por lo tanto, no se sabe si CDI/TIMP-1 es un producto de descomposición de ChDI o si ChDI es, en realidad, el cuarto inhibidor de la angiogénesis identificado en el cartílago bovino.</Para><Para id="_150">Como se indicó más arriba, el cartílago de tiburón, como el cartílago bovino, contiene más de un tipo de inhibidor de la angiogénesis. Un inhibidor del cartílago de tiburón, denominado U-995, contiene dos proteínas pequeñas: una con una masa molecular de aproximadamente 14 000 y la otra con una masa molecular de aproximadamente 10 000.<Reference refidx="25"/> Ambas proteínas exhibieron actividad antiangiogénica cuando se analizaron por separado. No se conoce la relación exacta entre estas dos proteínas y su relación con los inhibidores más grandes de la angiogénesis bovina porque no se dispone de información sobre la secuencia de aminoácidos para U-995. Se notificó que U-995 inhibe la proliferación de células endoteliales, la migración de células endoteliales, la actividad de la metaloproteinasa de matriz <Emphasis>in vitro</Emphasis> y la formación de nuevos vasos sanguíneos en la membrana corioalantoica de embriones de pollo.<Reference refidx="25"/> No parece inhibir la proliferación de otros tipos de células normales o de células cancerosas <Emphasis>in vitro</Emphasis>. Se observó que la administración intraperitoneal, pero no la oral, de U-995 inhibe el crecimiento de tumores murinos de sarcoma-180 implantados de modo <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneo</GlossaryTermRef> en la espalda de ratones y la formación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045315" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis pulmonares</GlossaryTermRef> de células de melanoma murino B16-F10 inyectadas en las venas de la cola de ratones.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_151">Al parecer, el segundo inhibidor de la angiogénesis identificado en el cartílago de tiburón fue estudiado por tres grupos de investigadores de forma separada.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="35"/> Este inhibidor, que uno de los grupos denominó SCF2,<Reference refidx="35"/> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteoglucano</GlossaryTermRef> con una masa aproximada de 10 000.  Los proteoglucanos son combinaciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000044206" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosaminoglucanos</GlossaryTermRef> y proteínas.<Reference refidx="30"/> El glucosaminoglucano principal en SCF2 es el <GlossaryTermRef href="CDR0000044210" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulfato de queratano</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="35"/>  Se observó que SCF2 bloquea la proliferación de células endoteliales <Emphasis>in vitro</Emphasis>,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="35"/> la formación de vasos sanguíneos nuevos en la membrana corioalantoica de embriones de pollo <Reference refidx="2"/><Reference refidx="26"/> y la angiogénesis inducida por tumores en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044199" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">córneas</GlossaryTermRef> de conejos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="26"/></Para><Para id="_152">Si bien en otros estudios se demostró que el AE-941/Neovastat (el extracto acuoso de cartílago de tiburón mencionado más arriba) tiene actividad antiangiogénica,<Reference refidx="12"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/> no se definió la base molecular de esta actividad. En consecuencia, se desconoce si AE-941/Neovastat contiene U-995, SCF2 o algún otro inhibidor de la angiogénesis. Se notificó que AE-941/Neovastat inhibe la proliferación de células endoteliales y la actividad de metaloproteinasas de matriz <Emphasis>in vitro</Emphasis>, así como la formación de nuevos vasos sanguíneos en la membrana corioalantoica de embriones de pollo.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="31"/> Además, se observó que AE-941/Neovastat induce la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> de células endoteliales al activar las caspasas, que son <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> importantes en la promoción y regulación de la apoptosis.<Reference refidx="32"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="38"/> También parece inhibir la acción del <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> e interfiere así con la comunicación entre las células tumorales y los vasos sanguíneos cercanos.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> Asimismo, es posible que AE-941/Neovastat inhiba la angiogénesis mediante la promoción de la actividad del activador del plasminógeno tisular (tPA). Neovastat estimula la expresión de tPA en las células endoteliales mediante un aumento en la transcripción del gen tPA.<Reference refidx="40"/> Esta activación de la transcripción se relaciona con la activación de las vías de señalización de la cinasa c-Jun N-terminal (JNK) y del factor nuclear-κ B (NF-κ B) en un grado similar al factor de necrosis tumoral α (FNT-α).<Reference refidx="40"/> Además, se notificó que AE-941/Neovastat inhibe el crecimiento de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> DA3 y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> de pulmón de Lewis <Emphasis>in vivo</Emphasis> en ratones.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="41"/> En los experimentos de carcinoma de pulmón de Lewis, AE-941/Neovastat aumentó el efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antimetastásico</GlossaryTermRef> del fármaco de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="41"/> Se revisaron todos los aspectos de la investigación preclínica.<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_153">La sustancia antiangiogénica troponina I (TnI) derivada del cartílago se aisló a partir de cartílago humano y se produjo por la clonación y expresión del ADNc de cartílago humano. Se observó que inhibe específicamente la angiogénesis <Emphasis>in vivo</Emphasis> e <Emphasis>in vitro</Emphasis>, así como la metástasis tumoral <Emphasis>in vivo</Emphasis>.<Reference refidx="43"/> El sitio activo de Tnl se ha localizado en los residuos de 96 a 116 aminoácidos. Se observó que el péptido sintético Glu94-Leu123 (pTnl) es un inhibidor potente de la formación de tubos de células endoteliales y la multiplicación de células endoteliales, y que inhibe las metástasis de cáncer pancreático en un modelo de metástasis hepáticas <Emphasis>in vivo</Emphasis>.<Reference refidx="44"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4087032" MedlineID="86114125">Durie BG, Soehnlen B, Prudden JF: Antitumor activity of bovine cartilage extract (Catrix-S) in the human tumor stem cell assay. J Biol Response Mod 4 (6): 590-5, 1985.</Citation><Citation idx="2" PMID="8820467" MedlineID="96417676">McGuire TR, Kazakoff PW, Hoie EB, et al.: Antiproliferative activity of shark cartilage with and without tumor necrosis factor-alpha in human umbilical vein endothelium. Pharmacotherapy 16 (2): 237-44, 1996 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="3" PMID="4087031" MedlineID="86114123">Prudden JF: The treatment of human cancer with agents prepared from bovine cartilage. J Biol Response Mod 4 (6): 551-84, 1985.</Citation><Citation idx="4" PMID="3878861" MedlineID="86114124">Romano CF, Lipton A, Harvey HA, et al.: A phase II study of Catrix-S in solid tumors. J Biol Response Mod 4 (6): 585-9, 1985.</Citation><Citation idx="5" PMID="10566006" MedlineID="20032440">AE 941--Neovastat. Drugs R D 1 (2): 135-6, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="2846789" MedlineID="89036285">Rosen J, Sherman WT, Prudden JF, et al.: Immunoregulatory effects of catrix. J Biol Response Mod 7 (5): 498-512, 1988.</Citation><Citation idx="7" PMID="15829412">Hassan ZM, Feyzi R, Sheikhian A, et al.: Low molecular weight fraction of shark cartilage can modulate immune responses and abolish angiogenesis. Int Immunopharmacol 5 (6): 961-70, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="12810349">Feyzi R, Hassan ZM, Mostafaie A: Modulation of CD(4)(+) and CD(8)(+) tumor infiltrating lymphocytes by a fraction isolated from shark cartilage: shark cartilage modulates anti-tumor immunity. Int Immunopharmacol 3 (7): 921-6, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="9327389" MedlineID="97468302">Davis PF, He Y, Furneaux RH, et al.: Inhibition of angiogenesis by oral ingestion of powdered shark cartilage in a rat model. Microvasc Res 54 (2): 178-82, 1997.</Citation><Citation idx="10" PMID="10844870" MedlineID="20303289">Morris GM, Coderre JA, Micca PL, et al.: Boron neutron capture therapy of the rat 9L gliosarcoma: evaluation of the effects of shark cartilage. Br J Radiol 73 (868): 429-34, 2000.</Citation><Citation idx="11" PMID="9831372" MedlineID="99047267">Horsman MR, Alsner J, Overgaard J: The effect of shark cartilage extracts on the growth and metastatic spread of the SCCVII carcinoma. Acta Oncol 37 (5): 441-5, 1998.</Citation><Citation idx="12" PMID="9479080" MedlineID="98148130">Dupont E, Savard PE, Jourdain C, et al.: Antiangiogenic properties of a novel shark cartilage extract: potential role in the treatment of psoriasis. J Cutan Med Surg 2 (3): 146-52, 1998.</Citation><Citation idx="13" PMID="3005321" MedlineID="86140235">Murray JB, Allison K, Sudhalter J, et al.: Purification and partial amino acid sequence of a bovine cartilage-derived collagenase inhibitor. J Biol Chem 261 (9): 4154-9, 1986.</Citation><Citation idx="14" PMID="1694043" MedlineID="90288433">Moses MA, Sudhalter J, Langer R: Identification of an inhibitor of neovascularization from cartilage. Science 248 (4961): 1408-10, 1990.</Citation><Citation idx="15" PMID="1383232" MedlineID="93016260">Moses MA, Sudhalter J, Langer R: Isolation and characterization of an inhibitor of neovascularization from scapular chondrocytes. J Cell Biol 119 (2): 475-82, 1992.</Citation><Citation idx="16" PMID="7686834" MedlineID="93314154">Moses MA: A cartilage-derived inhibitor of neovascularization and metalloproteinases. Clin Exp Rheumatol 11 (Suppl 8): S67-9, 1993 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="17" PMID="1693264" MedlineID="90267068">Takigawa M, Pan HO, Enomoto M, et al.: A clonal human chondrosarcoma cell line produces an anti-angiogenic antitumor factor. Anticancer Res 10 (2A): 311-5, 1990 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="18" PMID="7544625" MedlineID="95383380">Ohba Y, Goto Y, Kimura Y, et al.: Purification of an angiogenesis inhibitor from culture medium conditioned by a human chondrosarcoma-derived chondrocytic cell line, HCS-2/8. Biochim Biophys Acta 1245 (1): 1-8, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="935859" MedlineID="76224366">Langer R, Brem H, Falterman K, et al.: Isolations of a cartilage factor that inhibits tumor neovascularization. Science 193 (4247): 70-2, 1976.</Citation><Citation idx="20" PMID="6159628" MedlineID="81054771">Langer R, Conn H, Vacanti J, et al.: Control of tumor growth in animals by infusion of an angiogenesis inhibitor. Proc Natl Acad Sci U S A 77 (7): 4331-5, 1980.</Citation><Citation idx="21" PMID="4028190" MedlineID="85282718">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: Cartilage-derived anti-tumor factor (CATF) inhibits the proliferation of endothelial cells in culture. Cell Biol Int Rep 9 (7): 619-25, 1985.</Citation><Citation idx="22" PMID="2437926" MedlineID="87213348">Takigawa M, Shirai E, Enomoto M, et al.: A factor in conditioned medium of rabbit costal chondrocytes inhibits the proliferation of cultured endothelial cells and angiogenesis induced by B16 melanoma: its relation with cartilage-derived anti-tumor factor (CATF). Biochem Int 14 (2): 357-63, 1987.</Citation><Citation idx="23" PMID="9405451" MedlineID="98070417">Hiraki Y, Inoue H, Iyama K, et al.: Identification of chondromodulin I as a novel endothelial cell growth inhibitor. Purification and its localization in the avascular zone of epiphyseal cartilage. J Biol Chem 272 (51): 32419-26, 1997.</Citation><Citation idx="24" PMID="6193581" MedlineID="83302057">Lee A, Langer R: Shark cartilage contains inhibitors of tumor angiogenesis. Science 221 (4616): 1185-7, 1983.</Citation><Citation idx="25" PMID="9891506" MedlineID="99108655">Sheu JR, Fu CC, Tsai ML, et al.: Effect of U-995, a potent shark cartilage-derived angiogenesis inhibitor, on anti-angiogenesis and anti-tumor activities. Anticancer Res 18 (6A): 4435-41, 1998 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="26" PMID="1693543" MedlineID="90275557">Oikawa T, Ashino-Fuse H, Shimamura M, et al.: A novel angiogenic inhibitor derived from Japanese shark cartilage (I). Extraction and estimation of inhibitory activities toward tumor and embryonic angiogenesis. Cancer Lett 51 (3): 181-6, 1990.</Citation><Citation idx="27" PMID="11964078" MedlineID="21960020">Dupont E, Falardeau P, Mousa SA, et al.: Antiangiogenic and antimetastatic properties of Neovastat (AE-941), an orally active extract derived from cartilage tissue. Clin Exp Metastasis 19 (2): 145-53, 2002.</Citation><Citation idx="28" PMID="11948139" MedlineID="21942420">Béliveau R, Gingras D, Kruger EA, et al.: The antiangiogenic agent neovastat (AE-941) inhibits vascular endothelial growth factor-mediated biological effects. Clin Cancer Res 8 (4): 1242-50, 2002.</Citation><Citation idx="29" PMID="14961226">Cho J, Kim Y: Sharks: a potential source of antiangiogenic factors and tumor treatments. Mar Biotechnol (NY) 4 (6): 521-5, 2002.</Citation><Citation idx="30">Alberts B, Bray D, Lewis J, et al.: Molecular Biology of the Cell. 3rd ed. Garland Publishing, 1994.</Citation><Citation idx="31" PMID="11299728" MedlineID="21194206">Gingras D, Renaud A, Mousseau N, et al.: Matrix proteinase inhibition by AE-941, a multifunctional antiangiogenic compound. Anticancer Res 21 (1A): 145-55, 2001 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="32" PMID="12492112" MedlineID="22379511">Boivin D, Gendron S, Beaulieu E, et al.: The antiangiogenic agent Neovastat (AE-941) induces endothelial cell apoptosis. Mol Cancer Ther 1 (10): 795-802, 2002.</Citation><Citation idx="33" PMID="10334906" MedlineID="99268788">Suzuki F: Cartilage-derived growth factor and antitumor factor: past, present, and future studies. Biochem Biophys Res Commun 259 (1): 1-7, 1999.</Citation><Citation idx="34" PMID="11740820" MedlineID="21605587">Falardeau P, Champagne P, Poyet P, et al.: Neovastat, a naturally occurring multifunctional antiangiogenic drug, in phase III clinical trials. Semin Oncol 28 (6): 620-5, 2001.</Citation><Citation idx="35" PMID="10949667" MedlineID="20406215">Liang JH, Wong KP: The characterization of angiogenesis inhibitor from shark cartilage. Adv Exp Med Biol 476: 209-23, 2000.</Citation><Citation idx="36" PMID="12882625">Bukowski RM: AE-941, a multifunctional antiangiogenic compound: trials in renal cell carcinoma. Expert Opin Investig Drugs 12 (8): 1403-11, 2003.</Citation><Citation idx="37" PMID="12113101">Gingras D, Batist G, Béliveau R: AE-941 (Neovastat): a novel multifunctional antiangiogenic compound. Expert Rev Anticancer Ther 1 (3): 341-7, 2001.</Citation><Citation idx="38" PMID="12569294">Gingras D, Boivin D, Deckers C, et al.: Neovastat--a novel antiangiogenic drug for cancer therapy. Anticancer Drugs 14 (2): 91-6, 2003.</Citation><Citation idx="39" PMID="12163002">Ryoo JJ, Cole CE, Anderson KC: Novel therapies for multiple myeloma. Blood Rev 16 (3): 167-74, 2002.</Citation><Citation idx="40" PMID="15207722">Gingras D, Nyalendo C, Di Tomasso G, et al.: Activation of tissue plasminogen activator gene transcription by Neovastat, a multifunctional antiangiogenic agent. Biochem Biophys Res Commun 320 (1): 205-12, 2004.</Citation><Citation idx="41" PMID="10566004" MedlineID="20032438">Wojtowicz-Praga S: Clinical potential of matrix metalloprotease inhibitors. Drugs R D 1 (2): 117-29, 1999.</Citation><Citation idx="42" PMID="15242256">Dredge K: AE-941 (AEterna). Curr Opin Investig Drugs 5 (6): 668-77, 2004.</Citation><Citation idx="43" PMID="10077564">Moses MA, Wiederschain D, Wu I, et al.: Troponin I is present in human cartilage and inhibits angiogenesis. Proc Natl Acad Sci U S A 96 (6): 2645-50, 1999.</Citation><Citation idx="44" PMID="14675705">Kern BE, Balcom JH, Antoniu BA, et al.: Troponin I peptide (Glu94-Leu123), a cartilage-derived angiogenesis inhibitor: in vitro and in vivo effects on human endothelial cells and on pancreatic cancer. J Gastrointest Surg 7 (8): 961-8; discussion 969, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_96">Desde principios de la década de 1970, se han realizado por lo menos una docena de ensayos clínicos (<GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/><ProtocolRef nct_id="NCT00005838">MDA-ID-99303</ProtocolRef>, <ProtocolRef nct_id="NCT00026117">NCCTG-971151</ProtocolRef>y <ProtocolRef nct_id="NCT00022282">AETERNA-AE-MM-00-02</ProtocolRef>) de <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> como tratamiento para personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> (consultar el <SummaryRef href="CDR0000789591#_82" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Cuadro</SummaryRef> al final de esta sección); sin embargo, solo se publicaron los resultados de siete estudios en revistas científicas con revisión externa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="16"/> No está claro si alguno de los pacientes en estos estudios eran niños. </Para><Para id="_97">En el primer ensayo aleatorizado publicado en una revista científica revisada por pares, 83 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> incurables se asignaron al azar para recibir cartílago de tiburón o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>, además del tratamiento estándar. No se observaron diferencias en la supervivencia o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> entre quienes recibieron cartílago de tiburón y quienes recibieron el placebo.<Reference refidx="8"/> Se están realizando estudios clínicos adicionales; sin embargo, las pruebas acumuladas hasta la fecha no son concluyentes con respecto a la eficacia del cartílago como tratamiento para las personas con cáncer.</Para><SummarySection id="_144"><Title>Productos de cartílago en polvo</Title><Para id="_38">En 2  de los 3 estudios clínicos publicados, se evaluó el uso de Catrix, en la preparación en polvo de cartílago bovino (vacuno) antes mencionada (para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000789591#_23" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef>) como tratamiento para distintos <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Uno de estos estudios fue una <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos</GlossaryTermRef> con 31 pacientes;<Reference refidx="1"/> el otro fue un <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase II</GlossaryTermRef> con 9 pacientes.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_39">En la serie de casos,<Reference refidx="1"/> todos los pacientes se trataron con Catrix <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectado</GlossaryTermRef> por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vía subcutánea</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>; sin embargo, 3 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> de piel y 2 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> de piel) también se trataron con preparaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópicas</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> individual, la dosis total y la duración del tratamiento con Catrix en esta serie variaron de paciente a paciente; no obstante, la duración mínima del tratamiento fue de 7 meses y la duración máxima fue de más de 10 años. Dieciocho pacientes se habían tratado con <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia convencional</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef>) dentro de 1 año del inicio del tratamiento con Catrix; 9 pacientes recibieron terapia convencional al mismo tiempo que el tratamiento con Catrix y 7 pacientes recibieron terapia convencional antes y durante el tratamiento con Catrix. Se informó que 19 pacientes presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta completa</GlossaryTermRef>, 10 pacientes presentaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta parcial</GlossaryTermRef> y 1 paciente presentó <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef> después del tratamiento con Catrix. El paciente restante no respondió a la terapia con cartílago. Ocho de los pacientes con respuesta completa no recibieron terapia convencional previa o simultánea. Cerca de la mitad de los pacientes con respuesta completa eventualmente presentó <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer recidivante</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_40">Este estudio clínico tuvo varias debilidades que podrían haber afectado su resultado, incluso la ausencia de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> y la administración de terapia convencional previa o simultánea a la mayoría de los pacientes.</Para><Para id="_42">Los resultados parciales de un tercer estudio clínico de Catrix se describen en un resumen redactado para una presentación en una conferencia científica,<Reference refidx="3"/> pero los resultados completos de este estudio no se publicaron en una revista científica con revisión externa. En el estudio, se dividió a 35 pacientes de carcinoma de células renales metastásico en 4 grupos; los pacientes de cada grupo se trataron con dosis idénticas de Catrix inyectado por vía subcutánea u oral. Entre 22 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef>, se observaron 3 respuestas parciales y ninguna respuesta completa entre quienes se trataron con Catrix durante más de 3 meses. Después del tratamiento con Catrix, se notificó que 2 de los 22 pacientes evaluables tenían enfermedad estable y 17 presentaban enfermedad progresiva. En este estudio, no se estableció un vínculo entre la dosis de Catrix y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> tumoral.</Para><Para id="_43">El tercer estudio publicado sobre el cartílago como tratamiento para personas con cáncer fue un <GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo de fase I/II</GlossaryTermRef> en el que se probó la inocuidad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de Cartilade (una preparación de cartílago de tiburón en polvo, comercialmente disponible) en 60 pacientes con diversos tipos de tumores sólidos avanzados.<Reference refidx="4"/> Todos los pacientes de este ensayo menos uno se habían tratado antes con terapia convencional. De acuerdo con el diseño del estudio, no se podía administrar ningún tratamiento anticanceroso adicional simultáneamente con la terapia con Cartilade. No se observaron respuestas completas ni respuestas parciales en los 50 pacientes evaluables tratados con Cartilade durante por lo menos 6 semanas. Sin embargo, se informó que la enfermedad se estabilizó durante 12 o más semanas en 10 de los 50 pacientes. Con el tiempo, los 10 pacientes presentaron enfermedad progresiva.</Para><Para id="_44">Los resultados parciales de otros tres estudios clínicos de cartílago de tiburón en polvo se describen en dos resúmenes redactados para presentación en conferencias científicas,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> pero los resultados completos de estos estudios no se publicaron en revistas científicas con revisión externa. Los 3 estudios fueron ensayos clínicos de fase II con pacientes de enfermedad avanzada; el mismo grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> condujo dos de los estudios.<Reference refidx="5"/> En estos 3 participaron 20 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="5"/> 12 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> <Reference refidx="5"/> y 12 pacientes con tumores encefálicos <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primarios</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/> Todos los pacientes se habían tratado antes con terapia convencional. No se permitió administrar ningún tratamiento anticanceroso de forma simultánea con la terapia con cartílago. En dos estudios,<Reference refidx="5"/> No se identificó el nombre del producto de cartílago, pero en el tercer estudio <Reference refidx="6"/> se utilizó el producto comercial BeneFin. De los pacientes en cada estudio, 10 completaron por lo menos 8 semanas de tratamiento y, en consecuencia, se consideraron evaluables para la respuesta. En ninguno de los estudios se observaron respuestas completas o parciales. En el estudio de cáncer de mama, se notificó que 2 pacientes evaluables tuvieron enfermedad estable que se mantuvo durante 8 semanas o más; en el estudio de tumor encefálico, 2 pacientes evaluables tuvieron enfermedad estable que se mantuvo durante 20 semanas o más; en el estudio de cáncer de próstata, 3 pacientes evaluables tuvieron enfermedad estable que también se mantuvo durante 20 semanas o más.</Para></SummarySection><SummarySection id="_145"><Title>Extractos acuosos de cartílago</Title><Para id="_41">En el ensayo de fase II,<Reference refidx="2"/> se administró Catrix solo por inyección subcutánea. Todos los pacientes en este ensayo presentaban <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad progresiva</GlossaryTermRef> después de recibir radioterapia o quimioterapia. Se administraron dosis individuales idénticas de Catrix a cada paciente, pero la duración del tratamiento y la dosis total administrada variaron por la progresión de la enfermedad o la muerte. La duración mínima del tratamiento con Catrix en este estudio fue de 4 semanas. Un paciente (con <GlossaryTermRef href="CDR0000044988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células renales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>) presentó una respuesta completa que duró más de 39 semanas. Los 8 pacientes restantes no respondieron al tratamiento con Catrix. Los investigadores de este ensayo también investigaron si Catrix tenía un efecto sobre el funcionamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> de estos pacientes. No hubo una tendencia o un cambio constante en el número, los porcentajes o las proporciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> (es decir, el recuento total de <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef>, el recuento total de <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>, el recuento total de <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef>, el porcentaje de células T, el porcentaje de células B, y la proporción de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044594" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T auxiliares</GlossaryTermRef> a las <GlossaryTermRef href="CDR0000045664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T citotóxicas</GlossaryTermRef>), aunque se encontró un aumento del número de células T en tres pacientes.</Para><Para id="_46">También se examinaron en estudios clínicos la inocuidad y la eficacia de AE-941/Neovastat (el antes mencionado extracto <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef> de cartílago de tiburón).<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="17"/> Se notificó que AE-941/Neovastat produce pocos efectos tóxicos.<GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="15"/> Además, en un ensayo clínico aleatorizado en el que se examinó el efecto de AE-941/Neovastat en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef> relacionada con la reparación de heridas quirúrgicas, hubo pruebas de que este producto contiene por lo menos un componente <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénico</GlossaryTermRef> que es <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponible</GlossaryTermRef> por vía oral.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_83">AE-941/Neovastat se administró a 331 pacientes con tumores sólidos avanzados (incluso tumores de pulmón, de próstata, de mama y de riñón) en dos ensayos de fase I/II.<Reference refidx="10"/> Sin embargo, los resultados de estos ensayos no se notificaron en su totalidad. En un análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectivo</GlossaryTermRef> de un subgrupo de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> (CPCNP) en estadio avanzado, se indica que AE-941/Neovastat puede alargar la supervivencia de los pacientes con esta enfermedad.<Reference refidx="10"/> Más aún, en un análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivo</GlossaryTermRef> de 22 pacientes con carcinoma de células renales <GlossaryTermRef href="CDR0000045863" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistente al tratamiento</GlossaryTermRef>, la supervivencia fue más larga en los pacientes tratados con 240 <GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef>/día de AE-941/Neovastat que en los pacientes tratados con solo 60 ml/día.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_121">En 2003, con los resultados de un ensayo de fase I/II de AE-941 / Neovastat con 80 pacientes de CPCNO en estadio avanzado, se notificó que hubo una ventaja significativa en la supervivencia de los pacientes que recibieron las dosis más altas de AE-941 (2,6 ml /kg /día)/Neovastat. En un análisis de supervivencia de 48 pacientes con CPCNP en estadios IIIA, IIIB o IV no resecable, se observó una ventaja en la mediana de supervivencia de <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0026 en los pacientes que recibieron las dosis más altas. El ensayo se realizó principalmente para explorar la inocuidad y la eficacia de AE-941/Neovastat por vía oral cuando se administra en dosis de aumento gradual (30, 60, 120 y 240 ml/día). No se encontró toxicidad limitante de la dosis y no se observó respuesta tumoral.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_47">En 2001, se inició un ensayo de fase II (AETERNA-AE-MM-00-02) de AE-941/Neovastat con pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> o resistente al tratamiento. Este ensayo se cerró cerca de un año después y no se notificaron los resultados.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_48">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó dos ensayos aleatorizados de fase III de AE-941/Neovastat con pacientes de cáncer en estadio avanzado. En un ensayo (MDA-ID-99303) que se completó, el tratamiento con AE-941/Neovastat oral y quimioterapia, y radioterapia se comparó con el tratamiento con un placebo junto con la misma quimioterapia y radioterapia en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CPCNP en estadio III</GlossaryTermRef>. En el segundo ensayo, que se cerró a la inscripción de pacientes en 2002, el tratamiento con AE-941/Neovastat oral se comparó con el tratamiento con placebo en pacientes de carcinoma de células renales metastásico. Los resultados de este segundo ensayo de fase III no se divulgaron en revistas científicas con revisión externa.<Reference refidx="19"/> Pese a que AE-941/Neovastat AE-941 recibió de la FDA la designación de medicamento sin interés comercial en 2002 para su uso en el tratamiento del carcinoma de células renales, AE-941/ Neovastat Aeterna Laboratories, anunció a comienzos de 2004 que esta solicitud se suspendería para concentrarse en el tratamiento de CPCNP.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/> </Para><Para id="_154">En 2010, los resultados de un ensayo aleatorizado de fase III, con enmascaramiento doble y controlado con placebo dirigido a evaluar el efecto de la adición de AE-941 a la quimioterapia y la radioterapia en la supervivencia general de pacientes con CPCNP en estadio III no resecable. Un total de 379 pacientes elegibles recibieron quimioterapia de inducción seguida de quimioterapia simultánea con radioterapia dirigida al tórax; en los centros participantes se utilizó 1 de 2 regímenes de quimioterapia: carboplatino y paclitaxel, o cisplatino y vinorelbina. No se observaron diferencias estadísticamente significativas en la supervivencia general entre el grupo (n = 188) que recibió quimioterapia, y radioterapia junto con AE-941 (120 ml administrados oralmente 2 veces por día) y el grupo que recibió quimioterapia y radioterapia junto con placebo (n = 191). Tanto el AE-941 como el placebo se toleraron bien.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><Table id="_82">
      <Title>Administración de cartílago para el tratamiento del cáncer Estudios clínicos con criterios de valoración terapéuticos<Superscript>a,b</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="8">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="12.50%"/>
        <ColSpec ColName="col8" ColNum="8" ColWidth="12.50%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia(s) bibliográfica(s) </entry>
            <entry>Tipo de estudio </entry>
            <entry>Tipo(s) de cáncer</entry>
            <entry>Producto de cartílago (fuente)</entry>
            <entry>Número de pacientes Tratados/de control</entry>
            <entry>Beneficio más importante notificado<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry>Tratamiento simultáneo<Superscript>d</Superscript></entry>
            <entry>Puntaje de nivel de evidencia<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1">CPCNP = cáncer de pulmón de células no pequeñas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>. </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>b</Superscript>Se realizaron otros estudios clínicos, pero no se notificaron los resultados.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>c</Superscript>Pruebas más sólidas notificadas de que el tratamiento en estudio es activo contra el cáncer o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes de cáncer. </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>d</Superscript>Se administró o permitió la administración de quimioterapia, radioterapia, terapia hormonal o terapia con citocinas al mismo tiempo que la terapia con cartílago. </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>e</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y una explicación de los puntajes dichos niveles, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>. </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>f</Superscript>Resultados de estudio notificados solo en forma de revisión o resumen; la información presentada para el análisis de los niveles de evidencia científica es insuficiente.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col8" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>La información disponible para describir estos estudios por separado es insuficiente.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="8"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase III aleatorizado, controlado con placebo y de enmascaramiento doble (2 grupos)</entry>
            <entry>Cáncer de mama y colorrectal </entry>
            <entry>BeneFin (tiburón)</entry>
            <entry>42; 41 </entry>
            <entry>Sin diferencia estadísticamente significativa</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry>1i</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="21"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase III aleatorizado y controlado</entry>
            <entry>CPCNP</entry>
            <entry>AE-941 (tiburón)</entry>
            <entry>188; 191</entry>
            <entry>Ninguno</entry>
            <entry>Cisplatino y vinorelbina; carboplatino y paclitaxel </entry>
            <entry>1iA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Varios, en estadio avanzado o recidivante </entry>
            <entry>Catrix (bovino)</entry>
            <entry>31; Ninguno</entry>
            <entry>Respuesta completa,19 pacientes </entry>
            <entry>Sí </entry>
            <entry>3iiiDiii </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase II </entry>
            <entry>Varios metastásicos </entry>
            <entry>Catrix (bovino)</entry>
            <entry>9; Ninguno</entry>
            <entry>Respuesta completa, 1 paciente, carcinoma de células renales metastásico </entry>
            <entry>No </entry>
            <entry>3iiiDiii </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase II </entry>
            <entry>Células renales metastásicas </entry>
            <entry>Catrix (bovino)</entry>
            <entry>35; Ninguno</entry>
            <entry>Respuesta parcial; 3 de 22 pacientes evaluables</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>f</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="10"/>
              <Reference refidx="16"/>
            </entry>
            <entry>Dos ensayos de fase I/II<Superscript>g</Superscript></entry>
            <entry>Varios en estadio avanzado</entry>
            <entry>AE-941/ Neovastat (tiburón) </entry>
            <entry>331; Ninguno </entry>
            <entry>Mejora de la supervivencia, dosis altas versus dosis bajas, pacientes de cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio III/IV (análisis retrospectivo no planificado) y pacientes de carcinoma de células renales resistente al tratamiento (análisis prospectivo)</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>f</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="9"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase I/II</entry>
            <entry>Cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado:</entry>
            <entry>AT-941/Neovastat (tiburón)</entry>
            <entry>80; Ninguno</entry>
            <entry>No se encontraron efectos tóxicos limitantes de la dosis Mejor tiempo de supervivencia en pacientes que recibieron las dosis más altas cuando se realizó el análisis de supervivencia, y enfermedad estable en un número mayor de pacientes que recibieron dosis más altas. No se observó respuesta tumoral.</entry>
            <entry>Sí o rechazaron la terapia estándar</entry>
            <entry>Ninguno</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase I/II </entry>
            <entry>Distintos tumores sólidos en estadio avanzado</entry>
            <entry>Cartilade (tiburón)</entry>
            <entry>60; Ninguno </entry>
            <entry>Enfermedad estable durante 12 semanas o más en 10 de 50 pacientes evaluables</entry>
            <entry>No </entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase II</entry>
            <entry>Cáncer de mama metastásico o resistente al tratamiento </entry>
            <entry>Desconocido (tiburón) </entry>
            <entry>20; Ninguno </entry>
            <entry>Enfermedad estable durante 8 semanas o más, 2 de 10 pacientes evaluables </entry>
            <entry>No </entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>f</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase II </entry>
            <entry>Próstata metastásico, resistente a las hormonas</entry>
            <entry>Desconocido (tiburón)</entry>
            <entry>12; Ninguno </entry>
            <entry>Enfermedad estable durante 20 semanas o más, 3 de 10 pacientes evaluables </entry>
            <entry>No </entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>f</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="6"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase II </entry>
            <entry>Distintos de encéfalo en estadio avanzado </entry>
            <entry>BeneFin (tiburón) </entry>
            <entry>12; Ninguno </entry>
            <entry>Enfermedad estable durante 20 semanas o más, 2 de 10 pacientes evaluables</entry>
            <entry>No </entry>
            <entry>Ninguno<Superscript>f</Superscript></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4087031" MedlineID="86114123">Prudden JF: The treatment of human cancer with agents prepared from bovine cartilage. J Biol Response Mod 4 (6): 551-84, 1985.</Citation><Citation idx="2" PMID="3878861" MedlineID="86114124">Romano CF, Lipton A, Harvey HA, et al.: A phase II study of Catrix-S in solid tumors. J Biol Response Mod 4 (6): 585-9, 1985.</Citation><Citation idx="3">Puccio C, Mittelman A, Chun P, et al.: Treatment of metastatic renal cell carcinoma with Catrix. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  13: A-769, 246, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="9817287" MedlineID="99032199">Miller DR, Anderson GT, Stark JJ, et al.: Phase I/II trial of the safety and efficacy of shark cartilage in the treatment of advanced cancer. J Clin Oncol 16 (11): 3649-55, 1998.</Citation><Citation idx="5">Leitner SP, Rothkopf MM, Haverstick L, et al.: Two phase II studies of oral dry shark cartilage powder (SCP) with either metastatic breast or prostate cancer refractory to standard treatment. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  17: A-240, 1998.</Citation><Citation idx="6">Rosenbluth RJ, Jennis AA, Cantwell S, et al.: Oral shark cartilage in the treatment of patients with advanced primary brain tumors. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  18: A-554, 1999.</Citation><Citation idx="7">Batist G, Champagne P, Hariton C, et al.: Dose-survival relationship in a phase II study of Neovastat in refractory renal cell carcinoma patients. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  21: A-1907, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="15912493">Loprinzi CL, Levitt R, Barton DL, et al.: Evaluation of shark cartilage in patients with advanced cancer: a North Central Cancer Treatment Group trial. Cancer 104 (1): 176-82, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="14624712">Latreille J, Batist G, Laberge F, et al.: Phase I/II trial of the safety and efficacy of AE-941 (Neovastat) in the treatment of non-small-cell lung cancer. Clin Lung Cancer 4 (4): 231-6, 2003.</Citation><Citation idx="10" PMID="11740820" MedlineID="21605587">Falardeau P, Champagne P, Poyet P, et al.: Neovastat, a naturally occurring multifunctional antiangiogenic drug, in phase III clinical trials. Semin Oncol 28 (6): 620-5, 2001.</Citation><Citation idx="11" PMID="10566006" MedlineID="20032440">AE 941--Neovastat. Drugs R D 1 (2): 135-6, 1999.</Citation><Citation idx="12">Cassileth BR: Shark and bovine cartilage therapies. In: Cassileth BR, ed.: The Alternative Medicine Handbook: The Complete Reference Guide to Alternative and Complementary Therapies. WW Norton &amp; Company, 1998, pp 197-200.</Citation><Citation idx="13">Holt S: Shark cartilage and nutriceutical update. Altern Complement Ther  1 (6): 414-16, 1995.</Citation><Citation idx="14" PMID="8528831" MedlineID="96020108">Hunt TJ, Connelly JF: Shark cartilage for cancer treatment. Am J Health Syst Pharm 52 (16): 1756, 1760, 1995.</Citation><Citation idx="15" PMID="15293867">AE 941. Drugs R D 5 (2): 83-9, 2004.</Citation><Citation idx="16" PMID="12181250" MedlineID="22168809">Batist G, Patenaude F, Champagne P, et al.: Neovastat (AE-941) in refractory renal cell carcinoma patients: report of a phase II trial with two dose levels. Ann Oncol 13 (8): 1259-63, 2002.</Citation><Citation idx="17" PMID="10527711" MedlineID="99459017">Berbari P, Thibodeau A, Germain L, et al.: Antiangiogenic effects of the oral administration of liquid cartilage extract in humans. J Surg Res 87 (1): 108-13, 1999.</Citation><Citation idx="18" PMID="12163002">Ryoo JJ, Cole CE, Anderson KC: Novel therapies for multiple myeloma. Blood Rev 16 (3): 167-74, 2002.</Citation><Citation idx="19" PMID="12882625">Bukowski RM: AE-941, a multifunctional antiangiogenic compound: trials in renal cell carcinoma. Expert Opin Investig Drugs 12 (8): 1403-11, 2003.</Citation><Citation idx="20" PMID="12503198">New treatment option for postmenopausal women with early breast cancer. Expert Rev Anticancer Ther 2 (6): 617, 2002.</Citation><Citation idx="21" PMID="20505152">Lu C, Lee JJ, Komaki R, et al.: Chemoradiotherapy with or without AE-941 in stage III non-small cell lung cancer: a randomized phase III trial. J Natl Cancer Inst 102 (12): 859-65, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_58">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con la terapia de <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> por lo general se describen como de gravedad leve a moderada. Se notificó <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> en los sitios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044201" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disgeusia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, náuseas, <GlossaryTermRef href="CDR0000044200" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dispepsia</GlossaryTermRef>, fiebre, mareos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045676" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">edema</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escroto</GlossaryTermRef> después del tratamiento con el producto de cartílago bovino Catrix.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> El uso de cartílago de tiburón en polvo se vinculó con náuseas, vómitos, cólicos <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominales</GlossaryTermRef> o hinchazón, constipación, <GlossaryTermRef href="CDR0000044039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipotensión</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperglucemia</GlossaryTermRef>, debilidad generalizada e <GlossaryTermRef href="CDR0000045363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipercalcemia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>  <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient"/>La concentración alta de calcio en el cartílago de tiburón puede contribuir a la presentación de la hipercalcemia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/> Además, un caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> se relacionó con el uso de cartílago de tiburón en polvo.<Reference refidx="8"/>  Las náuseas, los vómitos y la dispepsia son los efectos secundarios más frecuentes después del tratamiento con AE-941/Neovastat, el extracto <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef> de cartílago de tiburón.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4087031" MedlineID="86114123">Prudden JF: The treatment of human cancer with agents prepared from bovine cartilage. J Biol Response Mod 4 (6): 551-84, 1985.</Citation><Citation idx="2" PMID="3878861" MedlineID="86114124">Romano CF, Lipton A, Harvey HA, et al.: A phase II study of Catrix-S in solid tumors. J Biol Response Mod 4 (6): 585-9, 1985.</Citation><Citation idx="3">Puccio C, Mittelman A, Chun P, et al.: Treatment of metastatic renal cell carcinoma with Catrix. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  13: A-769, 246, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="9817287" MedlineID="99032199">Miller DR, Anderson GT, Stark JJ, et al.: Phase I/II trial of the safety and efficacy of shark cartilage in the treatment of advanced cancer. J Clin Oncol 16 (11): 3649-55, 1998.</Citation><Citation idx="5">Leitner SP, Rothkopf MM, Haverstick L, et al.: Two phase II studies of oral dry shark cartilage powder (SCP) with either metastatic breast or prostate cancer refractory to standard treatment. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  17: A-240, 1998.</Citation><Citation idx="6">Rosenbluth RJ, Jennis AA, Cantwell S, et al.: Oral shark cartilage in the treatment of patients with advanced primary brain tumors. [Abstract] Proceedings of the American Society of Clinical Oncology  18: A-554, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="12673456">Jungi WF: Dangerous nutrition. Support Care Cancer 11 (4): 197-8, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="8929024" MedlineID="97007560">Ashar B, Vargo E: Shark cartilage-induced hepatitis. Ann Intern Med 125 (9): 780-1, 1996.</Citation><Citation idx="9" PMID="11740820" MedlineID="21605587">Falardeau P, Champagne P, Poyet P, et al.: Neovastat, a naturally occurring multifunctional antiangiogenic drug, in phase III clinical trials. Semin Oncol 28 (6): 620-5, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_59"><Title>Resumen de las pruebas sobre el cartílago</Title><Para id="_60">
Aunque se han llevado a cabo por lo menos una docena de <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044190" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cartílago</GlossaryTermRef> como tratamiento para personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> desde principios de la década de 1970, se divulgaron relativamente pocos resultados en la literatura científica con revisión externa. Hay algunos pocos datos notificados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase III</GlossaryTermRef>. Hay estudios clínicos adicionales en curso. En la actualidad, no es posible recomendar el uso de cartílago (bovino [vacuno] o tiburón) como tratamiento para personas con cáncer fuera del contexto de ensayos clínicos bien diseñados.</Para><Para id="_123">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados mensurables del tratamiento, se asignan puntajes de <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>  (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>). Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje general. Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar el sumario <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_166"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/09/2022)</Title><Para id="_167">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_168">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000789591#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de cartílago (bovino y de tiburón) en el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Cartílago (bovino y de tiburón). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cartilago-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. [PMID: 26389205]</Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062974"/><DateFirstPublished>2017-07-10</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-06-09</DateLastModified></Summary>
