<Summary id="CDR0000789759"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de Essiac y Flor Essence como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Essiac y Flor Essence (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Essiac y Flor Essence (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000304440">Essiac</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_108">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of Essiac/Flor Essence in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_109">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Essiac</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Essiac y Flor Essence (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Essiac y Flor Essence (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Essiac y Flor Essence</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_116"><Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong></Para><Para id="_2">Este sumario de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> ofrece una descripción general del uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> y Flor Essence (marcas registradas de mezclas de té de <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef>) para el tratamiento de las personas con cáncer. Este sumario incluye una breve descripción de la historia de Essiac y Flor Essence; una revisión de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> y seres humanos; y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso. </Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Essiac y Flor Essence son mezclas de té de hierbas formuladas originalmente en Canadá. Es posible que haya diferencias en el contenido y los efectos de Essiac y Flor Essence. </ListItem>
      <ListItem>Estos productos se comercializan en todo el mundo como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Sus defensores afirman que Essiac y Flor Essence ayudan a <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicar</GlossaryTermRef> el cuerpo, fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y combatir el cáncer.</ListItem>
      <ListItem>También dicen que Essiac ayuda a aliviar el dolor, reducir los efectos secundarios, mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> y reducir el tamaño del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Se han identificado <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> con actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef>, anticancerígena o <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef> en las hierbas incluidas en las fórmulas de Essiac y Flor Essence.</ListItem>
      <ListItem>No se dispone de datos de estudios controlados en seres humanos que indiquen que Essiac o Flor Essence son eficaces como tratamiento para los pacientes de cáncer. </ListItem>
      <ListItem>Hay evidencia que señala que Flor Essence podría aumentar la formación de tumores en un modelo animal de cáncer de mama.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_5">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados.  Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_6">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general</Title><Para id="_8"><GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> y Flor Essence son marcas registradas de mezclas de té de <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> elaboradas por distintos fabricantes. Se informa que Essiac contiene 4 hierbas: raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bardana</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Arctium lappa</ScientificName> L.), raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ruibarbo de la India</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Rheum palmatum</ScientificName> L., también se llama ruibarbo turco), <GlossaryTermRef href="CDR0000330179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acedera de las ovejas</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Rumex acetosella</ScientificName> L.) y corteza interna del <GlossaryTermRef href="CDR0000330180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olmo resbaladizo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Ulmus fulva</ScientificName> Michx. [sinónimo: <ScientificName>Ulmus rubra</ScientificName>]).<Reference refidx="1"/> <Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Se informa que Flor Essence contiene las mismas 4 hierbas y, además, 4 hierbas de <GlossaryTermRef href="CDR0000330176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potenciación</GlossaryTermRef>: <GlossaryTermRef href="CDR0000330181" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">berro</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Nasturtium officinale</ScientificName> R.Br.), <GlossaryTermRef href="CDR0000330188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo santo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Cnicus benedictus</ScientificName> L.), <GlossaryTermRef href="CDR0000330178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trébol rojo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Trifolium pratense</ScientificName> L.) y <GlossaryTermRef href="CDR0000330171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alga parda</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Laminaria digitata</ScientificName> [Hudson] Lamx.).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_11">Los fabricantes de Essiac y Flor Essence afirman que el producto que venden es la mezcla original de hierbas que promocionaba su descubridora.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/> Aunque solo una empresa fabrica Flor Essence,<Reference refidx="10"/> hay varias empresas que producen y comercializan productos similares al Essiac.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="9"/> Este sumario solo contiene información sobre mezclas de marca registrada y, siempre que sea posible, se describen las diferencias entre ambos productos.  Essiac y Flor Essence varían en cuanto al contenido de la mezcla y sus efectos.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_12">Se dice que Essiac y Flor Essence <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxican</GlossaryTermRef> el cuerpo y fortalecen el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/> Quienes promueven el uso de Essiac también aseguran que ayuda a aliviar el dolor, reducir los efectos secundarios, mejorar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> en general; y que puede reducir el tamaño de los tumores y prolongar la supervivencia de los pacientes con distintos tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En forma individual, se ha observado que las hierbas de las fórmulas de Essiac y Flor Essence contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> que exhiben actividad anticancerígena, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_27" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef>.  Se dice que los efectos beneficiosos de Essiac y Flor Essence dependen de la presencia de las hierbas en las proporciones correctas. En 2004, una mezcla de las hierbas de Essiac produjo una disminución en la proliferación de una línea celular de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="16"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_27" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef>.</Para><Para id="_13">Aunque en general el uso de Essiac y Flor Essence se vincula con el tratamiento del cáncer, ambos productos se han usado para tratar otras afecciones. Al parecer, Essiac se ha empleado para el control de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef> y el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044365" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de inmunodeficiencia adquirida</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="6"/> Según se dice, Flor Essence se estudió en Rusia para tratar enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónicas</GlossaryTermRef> (por ejemplo: <GlossaryTermRef href="CDR0000044947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esofagitis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000330169" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastritis</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000330166" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodenitis</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044318" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colitis</GlossaryTermRef>) y para tratar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/> Sin embargo, no se han publicado datos controlados en revistas científicas con revisión externa que permitan demostrar la inocuidad o la eficacia de Essiac o Flor Essence para los pacientes de cáncer o de otras enfermedades. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_39" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios clínicos en seres humanos</SummaryRef>.</Para><Para id="_14">Essiac y Flor Essence se venden en todo el mundo como tónicos para la salud o <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> de hierbas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/> <Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="9"/> En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran adulterar el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de Essiac ni de Flor Essence para el tratamiento de los pacientes de cáncer ni de ninguna otra afección médica.</Para><Para id="_15">Para llevar a cabo la <GlossaryTermRef href="CDR0000774488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación clínica</GlossaryTermRef> de medicamentos en los Estados Unidos, se debe presentar una solicitud de <GlossaryTermRef href="CDR0000762975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento nuevo en fase de investigación</GlossaryTermRef> (IND) a la FDA. La solicitud de IND también se debe presentar para la evaluación clínica de suplementos alimenticios si son sustancias para tratar o prevenir enfermedades. Este proceso es confidencial y el solicitante es el único que puede divulgar la existencia de la solicitud de IND. Hasta la fecha, ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigador</GlossaryTermRef> ha anunciado que presentó una solicitud de IND para el estudio de Essiac o Flor Essence para el tratamiento de pacientes con cáncer.</Para><Para id="_16">Essiac y Flor Essence se administran por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> en forma de té de hierbas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="17"/> Al principio, se administraba el extracto de una de las hierbas (sin especificar) a los pacientes de cáncer por <GlossaryTermRef href="CDR0000044049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección intramuscular</GlossaryTermRef> en los sitios tumorales o cerca de estos, mientras que las otras hierbas se tomaban como infusiones.</Para><Para id="_17">Los datos sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y el régimen de administración de Essiac que el fabricante pone a disposición del público son muy escasos.<Reference refidx="1"/> Según el fabricante, la dosis varía según el motivo para la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> del producto; los regímenes de administración recomendados se basan en un programa de 12 semanas de uso ininterrumpido.<Reference refidx="1"/> Aunque se menciona que Essiac es inocuo para las mascotas, no se ofrece información sobre su inocuidad para los niños.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_18">El fabricante de Flor Essence indica que los adultos pueden consumir entre 30 y 360 <GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mililitros</GlossaryTermRef> (es decir, 1 a 12 <GlossaryTermRef href="CDR0000330174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">onzas</GlossaryTermRef> líquidas) de té de Flor Essence por día, según las necesidades individuales, y que pueden consumirlo de forma continua.<Reference refidx="10"/> El fabricante también sugiere que los bebés y los niños pueden consumir sin peligro Flor Essence, pero no recomienda el uso por parte de mujeres embarazadas o en período de lactancia.<Reference refidx="10"/> No obstante, debido a que se observó una estimulación de tumores mamarios en un modelo murino de cáncer de mama, en teoría, Flor Essence podría influir en el desarrollo normal de los conductos mamarios durante la infancia, por lo que el uso del producto causa preocupación.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_19">Los fabricantes de Essiac y de Flor Essence afirman que es posible consumir ambos productos al mismo tiempo que se usan otros tratamientos para el cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/> Por otra parte, algunas personas que favorecen el uso de Essiac recomiendan que no se utilice ninguna otra terapia contra el cáncer (como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>) mientras los pacientes se estén tratando con la mezcla.<Reference refidx="7"/> El razonamiento de esta afirmación es que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamientos convencionales</GlossaryTermRef> contra el cáncer pueden alterar el funcionamiento del sistema inmunitario e impedir que Essiac sea eficaz.<Reference refidx="7"/> Como se indica más arriba, no se notificó evidencia en las revistas científicas con revisión externa de que Essiac sea un tratamiento eficaz para los pacientes de cáncer ni que los tratamientos convencionales contra el cáncer interfieran con sus efectos.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Essiac. Kirkland, Canada: Altramed Health Products, 2002. <ExternalRef xref="http://www.essiac-resperin.com/">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="10641040" MedlineID="20109238">Tamayo C, Richardson MA, Diamond S, et al.: The chemistry and biological activity of herbs used in Flor-Essence herbal tonic and Essiac. Phytother Res 14 (1): 1-14, 2000.</Citation><Citation idx="3">Tamayo C: Essiac for cancer. Alternative Therapies in Women's Health  2 (3): 19-23, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="9559016" MedlineID="98219770">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 1. Essiac. The Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (7): 897-902, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="10673970" MedlineID="20138925">Ernst E, Cassileth BR: How useful are unconventional cancer treatments? Eur J Cancer 35 (11): 1608-13, 1999.</Citation><Citation idx="6">Locock RA: Essiac. Can Pharm J  130: 18-9, 1997.</Citation><Citation idx="7">Herbal treatments. In: US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405, pp 71-5. <ExternalRef xref="http://www.princeton.edu/~ota/disk2/1990/9044_n.html">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="8">Essiac. Toronto, Canada: Canadian Breast Cancer Research Alliance, 1996.</Citation><Citation idx="9">The History of Essiac &amp; Rene Caisse, Canada's Cancer Nurse. Kirkland, Canada: Altramed Health Products, 2001. <ExternalRef xref="http://www.essiacinfo.org/">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="10">Flora Flor•Essence®. Burnaby, Canada: Flora Manufacturing &amp; Distributing Ltd. <ExternalRef xref="http://www.florahealth.com/product_categories_usa.cfm"> Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="16211307">Cheung S, Lim KT, Tai J: Antioxidant and anti-inflammatory properties of ESSIAC and Flor-Essence. Oncol Rep 14 (5): 1345-50, 2005.</Citation><Citation idx="12">Franke AA, Cooney RV, Custer LJ, et al.: Inhibition of neoplastic transformation and bioavailability of dietary flavonoid agents. In: Manthey JA, Buslig BS, eds.: Flavonoids in the Living System. Plenum Press, 1998. Advances in Experimental Medicine and Biology, 439, pp 237-48.</Citation><Citation idx="13" PMID="9852292" MedlineID="99074484">Waladkhani AR, Clemens MR: Effect of dietary phytochemicals on cancer development (review) Int J Mol Med 1 (4): 747-53, 1998.</Citation><Citation idx="14" PMID="8234447" MedlineID="94052327">de Witte P: Metabolism and pharmacokinetics of anthranoids. Pharmacology 47 (Suppl 1): 86-97, 1993.</Citation><Citation idx="15" PMID="12553004" MedlineID="22441170">Campbell MJ, Hamilton B, Shoemaker M, et al.: Antiproliferative activity of Chinese medicinal herbs on breast cancer cells in vitro. Anticancer Res 22 (6C): 3843-52, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="16" PMID="15353028">Ottenweller J, Putt K, Blumenthal EJ, et al.: Inhibition of prostate cancer-cell proliferation by Essiac. J Altern Complement Med 10 (4): 687-91, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="9450419" MedlineID="98112218">LeMoine L: Essiac: an historical perspective. Can Oncol Nurs J 7 (4): 216-21, 1997.</Citation><Citation idx="18" PMID="15538049">Bennett LM, Montgomery JL, Steinberg SM, et al.: Flor-Essence herbal tonic does not inhibit mammary tumor development in Sprague Dawley rats. Breast Cancer Res Treat 88 (1): 87-93, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_10"><GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> se popularizó en Canadá durante la década de 1920, cuando su descubridora, una enfermera de Ontario, comenzó a promocionar su uso para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En 1922, la descubridora obtuvo una fórmula de té de hierbas de una paciente de cáncer de mama que afirmó que se había curado al consumir la mezcla.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Según se dice, la paciente había recibido la fórmula de un hechicero indígena americano del pueblo ojibwa de Ontario. Con posterioridad, la descubridora modificó la fórmula, y preparó formas <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectables</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orales</GlossaryTermRef> del producto.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_20">De 1934 a 1942, la descubridora estuvo a cargo de una clínica de cáncer en Bracebridge (Ontario), y dispensaba Essiac de forma gratuita.<Reference refidx="9"/> En 1938, los miembros de la Royal Cancer Commission of Canada visitaron la clínica y escucharon los testimonios de pacientes tratados con la mezcla.<Reference refidx="7"/> Esta comisión llegó a la conclusión de que solo había pruebas limitadas de la eficacia del Essiac. Tras varios años de polémica, la descubridora cerró la clínica en 1942 pero continuó con la entrega de Essiac a los pacientes hasta fines de la década de 1970.<Reference refidx="4"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_39" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>.</Para><Para id="_21">Desde 1959 hasta fines de la década de 1970, la descubridora colaboró con un médico estadounidense para realizar <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> de Essiac y para promover su uso.<Reference refidx="7"/> Esta colaboración condujo a la elaboración de la fórmula de 8 hierbas que ahora se comercializa como Flor Essence. No se divulgó ninguno de los resultados de estos estudios colaborativos en revistas científicas con revisión externa.</Para><Para id="_22">En 1977, la descubridora suministró una receta de 4 hierbas para Essiac a una empresa canadiense.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/> En 1978, la empresa presentó una solicitud de nuevo fármaco preclínico ante la Health Protection Branch del Canadian Department of National Health and Welfare y recibió autorización para realizar estudios clínicos sobre la inocuidad y eficacia de Essiac para los pacientes de cáncer.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> En 1982, se suspendió la autorización a la empresa por incumplimiento de los compromisos para controlar de forma adecuada la fabricación uniforme de Essiac, para aislar y distinguir las sustancias activas en la mezcla, y para diseñar y poner en marcha los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> adecuados.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Durante este período, se impusieron restricciones a la promoción de Essiac como tratamiento del cáncer, pero se autorizó a la empresa a distribuirlo a pacientes de cáncer a través de sus médicos de acuerdo con el Canada's Emergency Drug Release Program, que también se conoce como el Health Canada’s Special Access Programme.<Reference refidx="7"/> Mientras la solicitud de nuevo fármaco preclínico estaba vigente en Canadá, la empresa presentó sin éxito una solicitud de nuevo fármaco (NDA) ante la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) para comercializar Essiac en los Estados Unidos. Se desconocen los detalles de la NDA, que solo la empresa solicitante puede divulgar.<Reference refidx="4"/> Para obtener más información, consultar la sección  <SummaryRef href="CDR0000789759#_39" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>.</Para><Para id="_23">A comienzos de la década de 1980, el Bureau of Human Prescription Drugs del Canadian Department of National Health and Welfare llevó a cabo una revisión <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectiva</GlossaryTermRef> de resúmenes de casos clínicos que enviaron los médicos de pacientes que obtuvieron Essiac a través del Emergency Drug Release Program.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/> El Canadian Department of National Health and Welfare halló pocas pruebas que apuntaran a la eficacia de Essiac como tratamiento del cáncer. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_39" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>.</Para><Para id="_24">También en la década de 1980, los fabricantes de productos similares a Essiac empezaron a comercializar los preparados como tónicos para la salud, sin incluir afirmaciones sobre su eficacia para tratar enfermedades. Por ende, las mezclas dejaron de reglamentarse como fármacos. Essiac ya no se encuentra disponible a través del Canada’s Emergency Drug Release Program.</Para><Para id="_25">En 1955, la empresa que adquirió la receta para Essiac de 4 hierbas de su descubridora se disolvió por voluntad propia.<Reference refidx="1"/> A fines de ese año, se estableció una nueva empresa para fabricar y distribuir esta mezcla comercial de las hierbas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Essiac. Kirkland, Canada: Altramed Health Products, 2002. <ExternalRef xref="http://www.essiac-resperin.com/">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="2">Tamayo C: Essiac for cancer. Alternative Therapies in Women's Health  2 (3): 19-23, 2000.</Citation><Citation idx="3">Locock RA: Essiac. Can Pharm J  130: 18-9, 1997.</Citation><Citation idx="4">Herbal treatments. In: US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405, pp 71-5. <ExternalRef xref="http://www.princeton.edu/~ota/disk2/1990/9044_n.html">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="5" PMID="9450419" MedlineID="98112218">LeMoine L: Essiac: an historical perspective. Can Oncol Nurs J 7 (4): 216-21, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="10641040" MedlineID="20109238">Tamayo C, Richardson MA, Diamond S, et al.: The chemistry and biological activity of herbs used in Flor-Essence herbal tonic and Essiac. Phytother Res 14 (1): 1-14, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="9559016" MedlineID="98219770">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 1. Essiac. The Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (7): 897-902, 1998.</Citation><Citation idx="8">Essiac. Toronto, Canada: Canadian Breast Cancer Research Alliance, 1996.</Citation><Citation idx="9">The History of Essiac &amp; Rene Caisse, Canada's Cancer Nurse. Kirkland, Canada: Altramed Health Products, 2001. <ExternalRef xref="http://www.essiacinfo.org/">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><SummarySection id="_28"><Title>Essiac</Title><Para id="_29">En 2004, una mezcla de hierbas de <GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac </GlossaryTermRef> disminuyó la proliferación en una <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">línea celular</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> Se han notificado resultados de los estudios de laboratorio (<Emphasis>in vitro</Emphasis>) de Essiac.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_30">A mediados de la década de 1970, la descubridora envió muestras de Essiac en su presentación líquida y seca al Memorial Sloan Kettering Cancer Center (MSKCC) en la ciudad de Nueva York para que se evaluara su potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapéutico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapéutico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> No se detectó actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef> ni quimioterapéutica en 8 experimentos con animales en los que se usó el <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo tumoral</GlossaryTermRef> murino S-180 de <GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_55">Al comienzo de la década de 1980, la empresa que adquirió la receta de 4 hierbas para Essiac de la descubridora envió otra muestra al MSKCC para su evaluación en más <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>. En los 17 experimentos separados en los que se utilizaron varios modelos animales tumorales y de <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef>, no se detectó actividad anticancerígena.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_56">En 1983, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> analizó una muestra líquida de Essiac enviada por el fabricante después de que el Canadian Department of National Health and Welfare (Health Protection Branch) solicitó pruebas en animales.<Reference refidx="3"/> En estos estudios no se descubrió actividad anticancerígena en el sistema tumoral de <GlossaryTermRef href="CDR0000330173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia linfocítica</GlossaryTermRef> del ratón P388; se encontró <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> mortal en las concentraciones más elevadas de Essiac que se administraron a los animales del estudio. Sin embargo, no se dispone de datos para comparar las concentraciones utilizadas en estos animales con las concentraciones logradas en seres humanos después del consumo de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> recomendadas por el fabricante. </Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Flor Essence</Title><Para id="_33"> En las revistas científicas con revisión externa se presentan resultados contradictorios. En un estudio se da a entender que Flor Essence realza el crecimiento tumoral <Emphasis>in vitro</Emphasis>, un hallazgo que contradice las pruebas <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anecdóticas</GlossaryTermRef> de que el producto suprime o inhibe el desarrollo tumoral.<Reference refidx="4"/> En otro estudio se indica que el uso de los tónicos de hierbas Flor Essence y Essiac estimulan la proliferación de las células de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> humanas por su efecto en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> (RE) y otros mecanismos de acción independientes del RE.<Reference refidx="5"/> En un tercer estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis> se observaron propiedades antiproliferativas y de diferenciación solo en concentraciones altas de té de hierbas de Essiac y Flor Essence.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_79">En 2004, se estudió Flor Essence <Emphasis>in vivo</Emphasis> en un modelo murino que examinó el desarrollo tumoral <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamario</GlossaryTermRef> tras la administración del compuesto herbario. Se asignó a las ratas Sprague-Dawley (N = 112) a 1 de 3 grupos. El grupo de control (n = 35) solo recibió agua. El segundo grupo (n = 40) recibió un 3 % de Flor Essence con el agua para beber en un intento de suministrar una dosis equivalente a la recomendada en el material publicitario del producto. El tercer grupo (n = 37) recibió un 6 % de Flor Essence con el agua para beber a fin de investigar la relación entre la dosis y la respuesta. Se indujeron tumores mamarios mediante una dosis de 40 mg/kg de peso corporal de 7,12-dimetilbenzo(α)antraceno. A las 19 semanas, la incidencia de tumor mamario palpable fue más alta (65 y 59,4 %) en ambos grupos de Flor Essence, en comparación con el grupo de control (51 %). La necropsia terminal se realizó a las 23 semanas o cuando la carga tumoral ya era excesiva. Los resultados indicaron incidencia de tumor mamario del 82,5 % para los controles, en comparación con el 90 % para las ratas que consumieron un 3 % de Flor Essence y el 97,3 % para las que consumieron un 6 % de Flor Essence.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Hierbas de Essiac y Flor Essence</Title><Para id="_35">En los experimentos de laboratorio y con animales se observó que las sustancias químicas de las hierbas empleadas en la fabricación de Essiac y Flor Essence exhiben actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatoria</GlossaryTermRef>, estrogénica o anticancerígena.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> <Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_36">Entre las hierbas que se emplean para ambas mezclas, la raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bardana</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Arctium lappa</ScientificName> L.) contiene varios <GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">flavonoides</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000256573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polifenoles</GlossaryTermRef> que exhiben actividad antioxidante; la raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ruibarbo de la India</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Rheum palmatum</ScientificName> L.) contiene varias <GlossaryTermRef href="CDR0000045595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antraquinonas</GlossaryTermRef>, entre otras, <GlossaryTermRef href="CDR0000330167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">emodina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000330159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">áloe-emodina</GlossaryTermRef>, con efectos antiinflamatorios y <GlossaryTermRef href="CDR0000044020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos</GlossaryTermRef> comprobados; la <GlossaryTermRef href="CDR0000330179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acedera de las ovejas</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Rumex acetosella</ScientificName> L.) contiene varios tipos de antraquinonas, entre otras, emodina y áloe-emodina, al igual que <GlossaryTermRef href="CDR0000330175" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitoestrógenos</GlossaryTermRef>, que podrían tener propiedades tanto cancerígenas como anticancerígenas; y la corteza del <GlossaryTermRef href="CDR0000330180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">olmo resbaladizo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Ulmus fulva</ScientificName> Michx.) en la que se detectaron antioxidantes.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_37">Entre las hierbas que se encuentran solo en Flor Essence, el <GlossaryTermRef href="CDR0000330181" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">berro</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Nasturtium officinale</ScientificName> R.Br.) contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000044910" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fenetil isotiocianato</GlossaryTermRef> (PEITC), que ha demostrado actividad citotóxica y antitumoral; el <GlossaryTermRef href="CDR0000330162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardo bendito</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Cnicus benedictus</ScientificName> L.) contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000330165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cnicina</GlossaryTermRef>, una <GlossaryTermRef href="CDR0000330182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactona sesquiterpena</GlossaryTermRef> que ha demostrado efectos citotóxicos, antitumorales y antiinflamatorios, así como <GlossaryTermRef href="CDR0000330161" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arctiina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000330160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arctigenina</GlossaryTermRef>, que son <GlossaryTermRef href="CDR0000330172" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lignanos</GlossaryTermRef> que exhibieron actividad anticancerígena; el <GlossaryTermRef href="CDR0000330178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trébol rojo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Trifolium pratense</ScientificName> L.) contiene una mezcla compleja de fitoestrógenos, entre estos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genisteína</GlossaryTermRef>, que demostró efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044186" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiangiogénicos</GlossaryTermRef>, estrogénicos y efectos cancerígenos y anticancerígenos (según la dosis); y extractos de <GlossaryTermRef href="CDR0000330171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alga parda</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Laminaria digitata</ScientificName> [Hudson] Lamx.) que exhibieron actividad inmunoestimulante y antitumoral.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_38">No se ha resuelto si es posible alcanzar concentraciones sanguíneas equivalentes de las <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> correspondientes en las personas que consumen Essiac o Flor Essence en las cantidades recomendadas por los fabricantes. Un producto comercial no descrito de Flor Essence se administró en dosis más bajas que la recomendada por los fabricantes para los seres humanos, y se observó un aumento en la incidencia tumoral en este modelo.<Reference refidx="4"/> </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15353028">Ottenweller J, Putt K, Blumenthal EJ, et al.: Inhibition of prostate cancer-cell proliferation by Essiac. J Altern Complement Med 10 (4): 687-91, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="18225545">Seely D, Kennedy DA, Myers SP, et al.: In vitro analysis of the herbal compound Essiac. Anticancer Res 27 (6B): 3875-82, 2007 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="3">Herbal treatments. In: US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405, pp 71-5. <ExternalRef xref="http://www.princeton.edu/~ota/disk2/1990/9044_n.html">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="15538049">Bennett LM, Montgomery JL, Steinberg SM, et al.: Flor-Essence herbal tonic does not inhibit mammary tumor development in Sprague Dawley rats. Breast Cancer Res Treat 88 (1): 87-93, 2004.</Citation><Citation idx="5" PMID="16541326">Kulp KS, Montgomery JL, Nelson DO, et al.: Essiac and Flor-Essence herbal tonics stimulate the in vitro growth of human breast cancer cells. Breast Cancer Res Treat 98 (3): 249-59, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="14719086">Tai J, Cheung S, Wong S, et al.: In vitro comparison of Essiac and Flor-Essence on human tumor cell lines. Oncol Rep 11 (2): 471-6, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="10641040" MedlineID="20109238">Tamayo C, Richardson MA, Diamond S, et al.: The chemistry and biological activity of herbs used in Flor-Essence herbal tonic and Essiac. Phytother Res 14 (1): 1-14, 2000.</Citation><Citation idx="8">Tamayo C: Essiac for cancer. Alternative Therapies in Women's Health  2 (3): 19-23, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="9559016" MedlineID="98219770">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 1. Essiac. The Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (7): 897-902, 1998.</Citation><Citation idx="10">Essiac. Toronto, Canada: Canadian Breast Cancer Research Alliance, 1996.</Citation><Citation idx="11">Franke AA, Cooney RV, Custer LJ, et al.: Inhibition of neoplastic transformation and bioavailability of dietary flavonoid agents. In: Manthey JA, Buslig BS, eds.: Flavonoids in the Living System. Plenum Press, 1998. Advances in Experimental Medicine and Biology, 439, pp 237-48.</Citation><Citation idx="12" PMID="9852292" MedlineID="99074484">Waladkhani AR, Clemens MR: Effect of dietary phytochemicals on cancer development (review) Int J Mol Med 1 (4): 747-53, 1998.</Citation><Citation idx="13" PMID="8234447" MedlineID="94052327">de Witte P: Metabolism and pharmacokinetics of anthranoids. Pharmacology 47 (Suppl 1): 86-97, 1993.</Citation><Citation idx="14" PMID="12553004" MedlineID="22441170">Campbell MJ, Hamilton B, Shoemaker M, et al.: Antiproliferative activity of Chinese medicinal herbs on breast cancer cells in vitro. Anticancer Res 22 (6C): 3843-52, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="15" PMID="12670155" MedlineID="22557758">Boué SM, Wiese TE, Nehls S, et al.: Evaluation of the estrogenic effects of legume extracts containing phytoestrogens. J Agric Food Chem 51 (8): 2193-9, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_39"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><SummarySection id="_40"><Title>Essiac</Title><Para id="_41">No se ha publicado ningún informe de <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> en revistas científicas con revisión externa. Hay publicaciones breves de un estudio clínico incompleto y una evaluación <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectiva</GlossaryTermRef> de Essiac como tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> No está claro si los grupos de pacientes se conformaban de solo adultos o incluyeron a niños.</Para><Para id="_42">Según se menciona más arriba, la descubridora entregó una receta de 4 hierbas para Essiac a una empresa canadiense en 1977.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="6"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_9" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Antecedentes</SummaryRef>. En 1978, la empresa presentó una solicitud de nuevo fármaco preclínico al Canadian Department of National Health and Welfare (Health Protection Branch) y recibió autorización para realizar estudios clínicos sobre la inocuidad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de Essiac para los pacientes de cáncer.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> <Reference refidx="7"/> En 1982, el Canadian Department of National Health and Welfare retiró la autorización tras decidir que la investigación no se realizaba según se había planificado. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000789759#_9" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Antecedentes</SummaryRef>. En ese momento, se revisaron los datos incompletos disponibles y no había pruebas inequívocas de mejora en la supervivencia para los pacientes que se trataron.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En estos estudios no se evaluaron el control del dolor ni la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>. En la revisión de los datos, sin embargo, se observó que Essiac no tenía efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef>. Dado que no hubo pruebas de efectos perjudiciales, el gobierno canadiense permitió que la empresa distribuyera Essiac a los pacientes de cáncer a través de los médicos de acuerdo con el Emergency Drug Release Program de Canadá. No obstante, se impusieron restricciones relacionadas con la promoción de Essiac como tratamiento para el cáncer.<Reference refidx="2"/> Desde entonces, se suspendió el acceso a Essiac a través del Canada's Emergency Drug Release Program. </Para><Para id="_43">A comienzos de la década de 1980, el Bureau of Human Prescription Drugs del Canadian Department of National Health and Welfare llevó a cabo una revisión retrospectiva de datos presentados de forma voluntaria por los médicos de 86 pacientes de cáncer que obtuvieron Essiac mientras estaba en vigencia el Canada’s Emergency Drug Release Program entre 1978 y 1982.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/> (Nota: En la referencia <Reference refidx="2"/> se indica que se examinaron datos de 87 pacientes). La evaluación del Bureau of Human Prescription Drugs se fundamentó en resúmenes escritos presentados por los médicos y no en la revisión de las historias clínicas de los pacientes.<Reference refidx="4"/> El Bureau of Human Prescription Drugs encontró lo siguiente sobre el uso de Essiac: 47 pacientes no presentaron mejoras; 1 tuvo una <GlossaryTermRef href="CDR0000330183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mejoría subjetiva</GlossaryTermRef>, 5 necesitaron menos <GlossaryTermRef href="CDR0000045590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">analgésicos</GlossaryTermRef>, 4 tuvieron una <GlossaryTermRef href="CDR0000044067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta objetiva</GlossaryTermRef> y 4 se encontraban en condición estable.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/> De los 25 pacientes restantes, 17 habían fallecido y se consideró que los informes de 8 pacientes no eran aptos para evaluación. El Bureau of Human Prescription Drugs solicitó información adicional acerca de los 4 pacientes que tuvieron una respuesta objetiva y de los 4 pacientes en condición estable. La información adicional reveló que de los 8 pacientes: 2 habían fallecido, 3 tenían <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad progresiva</GlossaryTermRef> y 3 se mantuvieron en condición estable.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/> Los 3 pacientes en condición estable habían recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000044950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento convencional</GlossaryTermRef>. Por lo tanto, las ventajas del tratamiento para estos pacientes, de existir, no se podían atribuir con claridad al Essiac.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_113">Se publicó un breve estudio de caso de un paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> que empezó a consumir té Essiac después de presentar un aumento en la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) a pesar de recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/> El paciente notificó una disminución súbita y pronunciada de la concentración del PSA poco después de ingerir Essiac; este efecto se prolongó durante varios meses. Los autores del estudio indicaron que no es posible atribuir la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del PSA de manera inequívoca a Essiac y señalaron la necesidad de estudios clínicos <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><Title>Flor Essence</Title><Para id="_45">No se han divulgado resultados de estudios en seres humanos de Flor Essence de tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anecdótico</GlossaryTermRef> ni se han publicado en revistas científicas con revisión externa.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Tamayo C: Essiac for cancer. Alternative Therapies in Women's Health  2 (3): 19-23, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="9559016" MedlineID="98219770">Kaegi E: Unconventional therapies for cancer: 1. Essiac. The Task Force on Alternative Therapies of the Canadian Breast Cancer Research Initiative. CMAJ 158 (7): 897-902, 1998.</Citation><Citation idx="3">Locock RA: Essiac. Can Pharm J  130: 18-9, 1997.</Citation><Citation idx="4">Herbal treatments. In: US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405, pp 71-5. <ExternalRef xref="http://www.princeton.edu/~ota/disk2/1990/9044_n.html">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="5">Essiac. Toronto, Canada: Canadian Breast Cancer Research Alliance, 1996.</Citation><Citation idx="6" PMID="9450419" MedlineID="98112218">LeMoine L: Essiac: an historical perspective. Can Oncol Nurs J 7 (4): 216-21, 1997.</Citation><Citation idx="7" PMID="12553004" MedlineID="22441170">Campbell MJ, Hamilton B, Shoemaker M, et al.: Antiproliferative activity of Chinese medicinal herbs on breast cancer cells in vitro. Anticancer Res 22 (6C): 3843-52, 2002 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="8" PMID="16274521">Al-Sukhni W, Grunbaum A, Fleshner N: Remission of hormone-refractory prostate cancer attributed to Essiac. Can J Urol 12 (5): 2841-2, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_47">Los únicos <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> que se notificaron por el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> fueron las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> El fabricante de Flor Essence indica que es posible que los usuarios tengan un aumento de deposiciones, micción frecuente, ganglios inflamados, manchas en la piel, síntomas similares a los de la gripe o cefaleas leves.<Reference refidx="2"/> </Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Herbal treatments. In: US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405, pp 71-5. <ExternalRef xref="http://www.princeton.edu/~ota/disk2/1990/9044_n.html">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="2">Flora Flor•Essence®. Burnaby, Canada: Flora Manufacturing &amp; Distributing Ltd. <ExternalRef xref="http://www.florahealth.com/product_categories_usa.cfm"> Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Resumen de las pruebas sobre Essiac y Flor Essence</Title><Para id="_49">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos o <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> de las terapias integrales, alternativas y complementarias para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se formuló un sistema de clasificación para jerarquizar los estudios sobre tratamientos específicos según la solidez de las pruebas (es decir, el <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef>). No obstante, no todos los estudios se clasifican según el nivel de evidencia científica. Para que esto ocurra, el estudio debe cumplir ciertos requisitos:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
      <ListItem>Evaluar los desenlaces o resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del tumor, una mejora de la supervivencia, o una mejora clara y mensurable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Estar publicado en una revista científica con revisión externa.</ListItem>
      <ListItem>Incluir hallazgos clínicos publicados con detalles suficientes como para realizar una evaluación útil.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_66">Se considera que la evidencia de estudios que no cumplen con estos requisitos es muy deficiente. Además de los puntajes asignados a cada estudio, con frecuencia se presenta una evaluación general de la evidencia.</Para><Para id="_50">Debido a que no se ha informado de ningún estudio sobre el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> o Flor Essence en seres humanos publicado en una revista científica con revisión externa, no es posible realizar un análisis de los niveles de evidencia para estas mezclas. Asimismo, los datos disponibles no respaldan las afirmaciones de que Essiac y Flor Essence pueden <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicar</GlossaryTermRef> el cuerpo, fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> o combatir el cáncer. En este momento, la evidencia no respalda el uso de Essiac o de Flor Essence para tratar el cáncer fuera del entorno de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> bien diseñados.</Para><Para id="_51">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados mensurables del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>), se asignan puntajes separados de niveles de evidencia científica. Los 2 puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/10/2025)</Title><Para id="_111">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_117">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000789759#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de Essiac y Flor Essence como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Essiac y Flor Essence. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000301806"/><DateFirstPublished>2017-07-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
