<Summary id="CDR0000789760"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de Essiac o Flor Essence como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este resumen ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Essiac y Flor Essence (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Essiac y Flor Essence (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000304440">Essiac</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_47">This PDQ cancer information summary has current information about the use of Essiac/Flor Essence in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_48">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Essiac</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Essiac y Flor Essence (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Essiac y Flor Essence</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Essiac y Flor Essence</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_54"><Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong></Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> y Flor Essence son mezclas de té de <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> que se venden en todo el mundo como tónicos para la salud o <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> de hierbas (vea la <SummaryRef href="CDR0000789760#_23" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      
      <ListItem>En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> (con seres humanos) no hubo pruebas claras de ningún efecto contra el cáncer (vea la <SummaryRef href="CDR0000789760#_26" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Pregunta 3</SummaryRef> y la <SummaryRef href="CDR0000789760#_27" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Pregunta 4</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no aprobó el uso de Essiac o Flor Essence como tratamiento del cáncer (vea la <SummaryRef href="CDR0000789760#_29" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">Pregunta 6</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2"><Title>Preguntas y respuestas sobre Essiac y Flor Essence</Title><QandASet id="_7">
      <QandAEntry id="_23">
        <Question>¿Qué son Essiac y Flor Essence?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_8"><GlossaryTermRef href="CDR0000446524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Essiac</GlossaryTermRef> y Flor Essence son mezclas de té de <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> que se han utilizado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento contra el cáncer</GlossaryTermRef>. También se han usado para tratar otras <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef> como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">SIDA</GlossaryTermRef> y las enfermedades <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>.</Para>
          <Para id="_44">Se informa que Essiac contiene cuatro hierbas:</Para>
          <ItemizedList id="_36" Style="bullet">
            <ListItem>Raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bardana</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem>Raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000330194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ruibarbo de la India</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330179" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Acedera de las ovejas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330180" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Olmo resbaladizo</GlossaryTermRef> (corteza interna).</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_37">Se informa que Flor Essence contiene las mismas cuatro hierbas de Essiac y otras cuatro:</Para>
          <ItemizedList id="_38" Style="bullet">
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330181" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Berro</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cardo bendito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trébol rojo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Alga parda</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_39">Es posible que cada lote de estas mezclas contenga distintos ingredientes o cantidades, y que los efectos que causan no siempre sean iguales.</Para>
          <Para id="_9">Essiac y Flor Essence se venden en todo el mundo como tónicos para la salud o <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> de hierbas. Hay una empresa que vende Flor Essence y hay varias compañías que fabrican y venden la mezcla que se llama Essiac. En este resumen solo se describen las mezclas de marcas comerciales.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      
      
      <QandAEntry id="_25">
        <Question>¿Cómo se toman o se administran Essiac y Flor Essence?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_14">Essiac y Flor Essence se consumen de forma <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> como té de hierbas.</Para>
          
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_26">
        <Question>¿Qué estudios  de laboratorio o en animales se han llevado a cabo sobre el uso de Essiac o Flor Essence?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_16">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef>, se usan células tumorales para probar sustancias con el fin de averiguar si es probable que tengan efectos anticancerosos. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, las pruebas se realizan para observar si un  <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármaco</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento es inocuo y eficaz  en animales. Los estudios de laboratorio y en animales se realizan antes de que una sustancia se pruebe en las personas.</Para><Para id="_52">En los estudios de laboratorio y con animales se han evaluado los efectos de Essiac y  Flor Essence. 
 Para obtener más información sobre estudios de laboratorio y con animales realizados con Essiac y Flor Essence, consulte <SummaryRef href="CDR0000789759#_27" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/essiac-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef> en la versión para profesionales de la salud de Essiac y Flor Essence.</Para>
          
          
          
          
          
          
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_27">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio con personas sobre Essiac o Flor Essence?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_18">No se han notificado resultados de estudios clínicos con personas sobre Flor Essence. Tampoco se han publicado informes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de Essiac en revistas científicas con revisión externa.</Para><Para id="_53">Se notificó un estudio de caso de un paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> que comenzó a beber té de Essiac después de presentar un aumento  del nivel de <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA) mientras recibía <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia hormonal</GlossaryTermRef>. El paciente notificó una disminución del nivel de  PSA poco después de comenzar a tomar Essiac que duró varios meses. Los autores del estudio notificaron que no se podía relacionar Essiac con la respuesta del PSA.</Para>
          
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_28">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo por el consumo de Essiac o Flor Essence?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_20">Los únicos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que se notificaron por el uso de Essiac son las <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>. El fabricante de Flor Essence indica que es posible que los usuarios tengan efectos secundarios como aumento de defecaciones, necesidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orinar</GlossaryTermRef> con frecuencia, <GlossaryTermRef href="CDR0000046386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas</GlossaryTermRef> inflamadas, manchas en la piel, <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> similares a los de la gripe o los dolores de cabeza leves.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_29">
        <Question>¿Aprobó la FDA el uso de Essiac o Flor Essence para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_21">La FDA no ha aprobado el uso de Essiac o Flor Essence como tratamiento del cáncer o de cualquier otra afección. </Para>
          <Para id="_22">En los Estados Unidos, Essiac y Flor Essence  están disponibles como suplementos alimentarios. La FDA regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor.  Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos,  por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de Essiac y Flor Essence.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de Essiac y Flor Essence como tratamiento para personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Essiac y Flor Essence. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/essiac-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000446303"/><PatientVersionOf ref="CDR0000789759"/><DateFirstPublished>2017-07-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
