<Summary id="CDR0000790183"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso del sulfato de hidracina  como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/sulfato-hidracina-pdq">Sulfato de hidracina (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/sulfato-hidracina-pdq">Sulfato de hidracina (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040141">hydrazine sulfate</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_90">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of hydrazine sulfate in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_91">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>hydrazine sulfate</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Sulfato de hidracina (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Sulfato de hidracina (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Sulfato de hidracina</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_87">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong></Para><Para id="_64">En este sumario sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describen los aspectos generales del uso del sulfato de hidracina para el tratamiento de las personas con cáncer.  El sumario incluye una historia breve de la investigación clínica sobre el sulfato de hidracina, los resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El sulfato de hidracina es una sustancia química que se ha estudiado para el tratamiento del cáncer y la emaciación (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef>) relacionada con esta enfermedad.</ListItem>
      <ListItem>Se afirmó que el sulfato de hidracina limita la capacidad de los tumores para obtener <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>, un tipo de azúcar que utilizan las células para producir energía.</ListItem>
      <ListItem>En estudios con animales, se observó que el sulfato de hidracina aumenta la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>, lo que permite suponer que causa cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Hay muy poca evidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> en la que se concluya que el sulfato de hidracina tiene actividad anticancerígena.</ListItem>
      <ListItem>En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef> de sulfato de hidracina no se ha observado actividad anticancerígena; además, los datos de su eficacia para tratar la caquexia relacionada con el cáncer no son concluyentes.</ListItem>
      <ListItem>Algunas empresas han comercializado el sulfato de hidracina como un <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef> o como un <GlossaryTermRef href="CDR0000269057" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutricéutico</GlossaryTermRef> en los Estados Unidos; sin embargo, la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) no ha aprobado su uso como medicamento contra el cáncer fuera del entorno de ensayos clínicos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_52">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados.  Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_53">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Información general</Title><Para id="_6">Se han hecho investigaciones sobre el sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer durante más de 30 años. Se estudió en combinación con tratamientos establecidos como un fármaco de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>. También se estudió como tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> (pérdida del apetito) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef> (pérdida de masa muscular y peso) relacionadas con el cáncer.  Al igual que otros compuestos de hidracina, el núcleo de su estructura química tiene dos átomos de nitrógeno y cuatro átomos de hidrógeno.</Para><Para id="_7">Algunas empresas comercializan el sulfato de hidracina como un <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000269057" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutricéutico</GlossaryTermRef> en los Estados Unidos. En los Estados Unidos, los suplementos alimentarios se reglamentan como alimentos, no como medicamentos. Por lo tanto, no se exige la evaluación y aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) antes de la comercialización, a menos que se presente información específica de que sirven para prevenir o tratar una enfermedad determinada. No obstante, la FDA tiene la autoridad para retirar del mercado los suplementos alimentarios que considere inseguros. La FDA no ha aprobado el uso del sulfato de hidracina como un tratamiento contra el cáncer fuera del entorno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. La FDA no ha aprobado el uso de sulfato de hidracina para ninguna afección.</Para><Para id="_8">Para llevar a cabo investigación clínica de medicamentos en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de un nuevo <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">producto en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND) a la FDA. Hasta ahora, la FDA ha autorizado la solicitud IND de por lo menos tres grupos de investigadores para que estudien el sulfato de hidracina como tratamiento contra el cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_9">En <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, el sulfato de hidracina se agrega al agua para el consumo o a la ración de alimentos, o se administra por <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef>. En ensayos clínicos en los que participan pacientes de cáncer, el sulfato de hidracina se administra en comprimidos o cápsulas.<Reference refidx="4"/> En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> llevados a cabo hasta el momento, varían la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> y duración de administración del sulfato de hidracina.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1688616" MedlineID="90111801">Chlebowski RT, Bulcavage L, Grosvenor M, et al.: Hydrazine sulfate influence on nutritional status and survival in non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 8 (1): 9-15, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="389477" MedlineID="80067584">Spremulli E, Wampler GL, Regelson W: Clinical study of hydrazine sulfate in advanced cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 3 (2): 121-4, 1979.</Citation><Citation idx="3" PMID="1208024" MedlineID="76101548">Gold J: Use of hydrazine sulfate in terminal and preterminal cancer patients: results of investigational new drug (IND) study in 84 evaluable patients. Oncology 32 (1): 1-10, 1975.</Citation><Citation idx="4" PMID="8726813" MedlineID="96326931">Toth B: A review of the antineoplastic action of certain hydrazines and hydrazine-containing natural products. In Vivo 10 (1): 65-96, 1996 Jan-Feb.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_11"> Durante los últimos 90 años, los compuestos de hidracina se han estudiado en <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de animales que crecen en laboratorio, en animales vivos y en seres humanos.<Reference refidx="1"/> Más de 400 <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogos</GlossaryTermRef> (compuestos relacionados) de la hidracina se han examinado por su capacidad para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>.  En 1996, en una revisión <GlossaryTermRef href="CDR0000044120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retrospectiva</GlossaryTermRef> de estudios científicos en los que se investigó la actividad anticancerígena de los análogos de la hidracina, se encontró que 65 de 82 compuestos presentaron algún tipo de actividad contra el cáncer en modelos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjertos</GlossaryTermRef> (células tumorales de una especie trasplantadas a otra especie).<Reference refidx="1"/> De los 82 compuestos examinados, 7 exhibieron actividad contra células tumorales humanas y, por lo tanto, se seleccionaron para nuevas pruebas en <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios piloto</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase I</GlossaryTermRef>. Entre los 7 compuestos, solo se completaron las pruebas preliminares con seres humanos para la <GlossaryTermRef href="CDR0000635746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">procarbazina</GlossaryTermRef> (un <GlossaryTermRef href="CDR0000044022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivado</GlossaryTermRef> de la metilhidracina, que también se llama ibenzmeticina o Natulan). La procarbazina exhibió actividad anticancerígena en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad de Hodgkin</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef>  de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>; a la larga, se utilizó en varios <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000346494" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de primera línea</GlossaryTermRef> en la década de 1960.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> A partir del éxito inicial de la procarbazina, el sulfato de hidracina, que tiene una estructura química similar, se investigó como tratamiento contra el cáncer a comienzo de la década de 1970. Durante ese periodo, también se inició la investigación sobre el sulfato de hidracina como tratamiento para la <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef> relacionada con el cáncer. La investigación sobre el sulfato de hidracina como monoterapia o en combinación con los regímenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> estándar continuó hasta la mitad de la década de 1990.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_12">Aunque a comienzos de la década de 1900, se planteó que los compuestos de hidracina eran <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicos</GlossaryTermRef> para los animales y los seres humanos; se han administrado como <GlossaryTermRef href="CDR0000044105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antidepresivos</GlossaryTermRef> (por ejemplo, iproniazida), quimioterapia (por ejemplo, procarbazina) y <GlossaryTermRef href="CDR0000044106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antituberculosos</GlossaryTermRef> (por ejemplo, isoniazida). Además de sus usos medicinales, los compuestos de hidracina se emplean en el sector industrial y agricultural como componentes de los combustibles para cohetes, <GlossaryTermRef href="CDR0000044112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbicidas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> en el agua de calderas y torres de refrigeración.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Muchos científicos consideran que el sulfato de hidracina y otros análogos de la hidracina son sustancias cancerígenas y han expresado su preocupación sobre la inocuidad de estos compuestos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> En el 10th Report on Carcinogens del National Toxicology Program del Departamento de Salud y Servicios Humanos de los Estados Unidos, se incluyó la hidracina y el sulfato de hidracina con la siguiente afirmación: “de manera razonable se anticipa que son carcinógenos en seres humanos”.<Reference refidx="22"/> Cuando el antituberculoso isoniazida y los antidepresivos derivados de la hidracina se combinan con <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ADN</GlossaryTermRef> purificado en el laboratorio, producen <GlossaryTermRef href="CDR0000044113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peróxido de hidrógeno</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radicales libres</GlossaryTermRef> que lesionan el ADN.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="23"/>  Se notificó que los compuestos de hidracina producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Genetics" audience="Health professional">mutaciones</GlossaryTermRef> y lesiones <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cromosómicas</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000044123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacterias</GlossaryTermRef> y plantas, así como en células animales.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_13"> Se plantearon dos mecanismos de acción del sulfato de hidracina para explicar el posible efecto antitumoral y sus propiedades <GlossaryTermRef href="CDR0000044104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticaquéxicas</GlossaryTermRef>. Ambos mecanismos entrañan la utilización de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> (azúcar), que los tumores necesitan como fuente principal de energía para su crecimiento. Uno de los mecanismos propuestos es que el sulfato de hidracina interrumpe la <GlossaryTermRef href="CDR0000044111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gluconeogénesis</GlossaryTermRef> mediante la inhibición de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> fosfoenolpiruvato carboxicinasa.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> La gluconeogénesis es un proceso mediante el cual se produce glucosa adicional (además de la que se obtiene de los alimentos) en el hígado y los riñones a partir de la desintegración de carbohidratos, <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lípidos</GlossaryTermRef> (grasas) y <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>. Se indicó que la caquexia se presenta porque el cuerpo debe usar cantidades cada vez más altas de energía a partir de otros recursos, como sus propias proteínas, con el fin de satisfacer la demanda tumoral de glucosa.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> Se propuso que el bloqueo de la gluconeogénesis y la interferencia en el suministro de <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> al tumor es una manera de inhibir el crecimiento tumoral y prevenir la caquexia.</Para><Para id="_14">El segundo mecanismo de acción propuesto es que el sulfato de hidracina inhibe la actividad del <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef> (FNT)-α.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> El FNT-α, que también se conoce como caquectina, es una de muchas sustancias que se producen normalmente en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> del cuerpo como reacción a <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> causadas por <GlossaryTermRef href="CDR0000044059" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microorganismos</GlossaryTermRef> y en respuesta a estímulos como la lesión tisular.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/> Se observó producción mayor que la normal del FNT-α en los glóbulos blandos extraídos de pacientes de cáncer. También se indicó que concentraciones por encima de lo normal del FNT-α causan la <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef>, el aumento del gasto energético y el incremento de la degradación de proteína muscular que se observa en los pacientes de cáncer.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> Algunos de los productos de la degradación de proteína muscular se tornarán disponibles para la gluconeogénesis. Por lo tanto, la inhibición de la actividad del FNT-α inhibe el crecimiento tumoral y previene la caquexia.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8726813" MedlineID="96326931">Toth B: A review of the antineoplastic action of certain hydrazines and hydrazine-containing natural products. In Vivo 10 (1): 65-96, 1996 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="2" PMID="5939977" MedlineID="66154996">DeVita VT, Serpick A, Carbone PP: Preliminary clinical studies with ibenzmethyzin. Clin Pharmacol Ther 7 (4): 542-6, 1966 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="3" PMID="4291633" MedlineID="67203455">Samuels ML, Leary WV, Alexanian R, et al.: Clinical trials with N-isopropyl-alpha-(2-methylhydrazino)-p-toluamide hydrochloride in malignant lymphoma and other disseminated neoplasia. Cancer 20 (8): 1187-94, 1967.</Citation><Citation idx="4" PMID="1688616" MedlineID="90111801">Chlebowski RT, Bulcavage L, Grosvenor M, et al.: Hydrazine sulfate influence on nutritional status and survival in non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 8 (1): 9-15, 1990.</Citation><Citation idx="5" PMID="8201372" MedlineID="94260255">Kosty MP, Fleishman SB, Herndon JE, et al.: Cisplatin, vinblastine, and hydrazine sulfate in advanced, non-small-cell lung cancer: a randomized placebo-controlled, double-blind phase III study of the Cancer and Leukemia Group B. J Clin Oncol 12 (6): 1113-20, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8201373" MedlineID="94260256">Loprinzi CL, Kuross SA, O'Fallon JR, et al.: Randomized placebo-controlled evaluation of hydrazine sulfate in patients with advanced colorectal cancer. J Clin Oncol 12 (6): 1121-5, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="8201374" MedlineID="94260257">Loprinzi CL, Goldberg RM, Su JQ, et al.: Placebo-controlled trial of hydrazine sulfate in patients with newly diagnosed non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 12 (6): 1126-9, 1994.</Citation><Citation idx="8" PMID="7499115" MedlineID="96051642">Filov VA, Gershanovich ML, Danova LA, et al.: Experience of the treatment with Sehydrin (Hydrazine Sulfate, HS) in the advanced cancer patients. Invest New Drugs 13 (1): 89-97, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="7631642" MedlineID="95358157">Tayek JA, Sutter L, Manglik S, et al.: Altered metabolism and mortality in patients with colon cancer receiving chemotherapy. Am J Med Sci 310 (2): 48-55, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="405576" MedlineID="77192134">Kimball RF: The mutagenicity of hydrazine and some of its derivatives. Mutat Res 39 (2): 111-26, 1977.</Citation><Citation idx="11" PMID="7344522" MedlineID="82227114">Nelson SD, Gordon WP: Metabolic activation of hydrazines. Adv Exp Med Biol 136 Pt B: 971-81, 1981.</Citation><Citation idx="12" PMID="3883154" MedlineID="85137668">Vasudeva M, Vashishat RK: Mutagenic and recombinogenic activity of hydrazine sulphate in Saccharomyces cerevisiae. Mutat Res 155 (3): 113-5, 1985.</Citation><Citation idx="13" PMID="1238167" MedlineID="76064166">Toth B: Synthetic and naturally occurring hydrazines as possible cancer causative agents. Cancer Res 35 (12): 3693-7, 1975.</Citation><Citation idx="14" PMID="4103417" MedlineID="71214550">Rosenkranz HS, Carr HS: Hydrazine antidepressants and isoniazid: potential carcinogens. Lancet 1 (7713): 1354-5, 1971.</Citation><Citation idx="15" PMID="7728958" MedlineID="95246238">Douglas GR, Gingerich JD, Soper LM: Evidence for in vivo non-mutagenicity of the carcinogen hydrazine sulfate in target tissues of lacZ transgenic mice. Carcinogenesis 16 (4): 801-4, 1995.</Citation><Citation idx="16" PMID="6168792" MedlineID="82011435">Quintero-Ruiz A, Paz-Neri LL, Villa-Treviño S: Indirect alkylation of CBA mouse liver DNA and RNA by hydrazine in vivo. A possible mechanism of action as a carcinogen. J Natl Cancer Inst 67 (3): 613-8, 1981.</Citation><Citation idx="17" PMID="5727268" MedlineID="69065114">Freese E, Sklarow S, Freese EB: DNA damage caused by antidepressant hydrazines and related drugs. Mutat Res 5 (3): 343-8, 1968 May-Jun.</Citation><Citation idx="18" PMID="977192" MedlineID="77027906">Bhide SV, D'Souza RA, Sawai MM, et al.: Lung tumour incidence in mice treated with hydrazine sulphate. Int J Cancer 18 (4): 530-5, 1976.</Citation><Citation idx="19" PMID="5671284" MedlineID="68393155">Severi L, Biancifiori C: Hepatic carcinogenesis in CBA-Cb-Se mice and Cb-Se rats by isonicotinic acid hydrazide and hydrazine sulfate. J Natl Cancer Inst 41 (2): 331-49, 1968.</Citation><Citation idx="20" PMID="5777492" MedlineID="69155503">Toth B: Lung tumor induction and inhibition of breast adenocarcinomas by hydrazine sulfate in mice. J Natl Cancer Inst 42 (3): 469-75, 1969.</Citation><Citation idx="21" PMID="6853587" MedlineID="83213621">Menon MM, Bhide SV: Perinatal carcinogenicity of isoniazid (INH) in Swiss mice. J Cancer Res Clin Oncol 105 (3): 258-61, 1983.</Citation><Citation idx="22">National Institute of Environmental Health Sciences: 11th Report on Carcinogens. Research Triangle Park, NC: U.S. Department of Health and Human Services, Public Health Service, National Toxicology Program, 2005. <ExternalRef xref="http://ntp.niehs.nih.gov/index.cfm?objectid=06F68E7D-01F3-5C89-2437F0DE870919B1">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation><Citation idx="23" PMID="15326661">National Toxicology Program: Hydrazine and hydrazine sulfate. Rep Carcinog 10: 138-9, 2002.</Citation><Citation idx="24" PMID="5416659" MedlineID="70128533">Ray PD, Hanson RL, Lardy HA: Inhibition by hydrazine of gluconeogenesis in the rat. J Biol Chem 245 (4): 690-6, 1970.</Citation><Citation idx="25" PMID="5090420" MedlineID="71231122">Gold J: Inhibition of Walker 256 intramuscular carcinoma in rats by administration of hydrazine sulfate. Oncology 25 (1): 66-71, 1971.</Citation><Citation idx="26" PMID="4739164" MedlineID="73067270">Gold J: Inhibition by hydrazine sulfate and various hydrazides, of in vivo growth of Walker 256 intramuscular carcinoma, B-16 melanoma, Murphy-Sturm lymphosarcoma and L-1210 solid leukemia. Oncology 27 (1): 69-80, 1973.</Citation><Citation idx="27" PMID="7050921" MedlineID="82274335">Gold J: Anabolic profiles in late-stage cancer patients responsive to hydrazine sulfate. Nutr Cancer 3 (1): 13-9, 1981.</Citation><Citation idx="28" PMID="3104888" MedlineID="87175035">Gold J: Hydrazine sulfate: a current perspective. Nutr Cancer 9 (2-3): 59-66, 1987.</Citation><Citation idx="29" PMID="8115182" MedlineID="94159380">Dills WL: Nutritional and physiological consequences of tumour glycolysis. Parasitology 107 (Suppl): S177-86, 1993.</Citation><Citation idx="30" PMID="5688432" MedlineID="69031130">Gold J: Proposed treatment of cancer by inhibition of gluconeogenesis. Oncology 22 (2): 185-207, 1968.</Citation><Citation idx="31" PMID="2807626" MedlineID="90035628">Hughes TK, Cadet P, Larned CS: Modulation of tumor necrosis factor activities by a potential anticachexia compound, hydrazine sulfate. Int J Immunopharmacol 11 (5): 501-7, 1989.</Citation><Citation idx="32" PMID="1279357" MedlineID="93061966">De SK, Silverstein R, Andrews GK: Hydrazine sulfate protection against endotoxin lethality: analysis of effects on expression of hepatic cytokine genes and an acute-phase gene. Microb Pathog 13 (1): 37-47, 1992.</Citation><Citation idx="33" PMID="7982269" MedlineID="95073276">Johnson DC, Freudenberg MA, Jia F, et al.: Contribution of tumor necrosis factor-alpha and glucocorticoid in hydrazine sulfate-mediated protection against endotoxin lethality. Circ Shock 43 (1): 1-8, 1994.</Citation><Citation idx="34" PMID="8013062" MedlineID="94282866">Jia F, Morrison DC, Silverstein R: Hydrazine sulfate selectively modulates the TNF response to endotoxin in mouse macrophages. Circ Shock 42 (2): 111-4, 1994.</Citation><Citation idx="35" PMID="1418697" MedlineID="93039767">Parnes HL, Aisner J: Protein calorie malnutrition and cancer therapy. Drug Saf 7 (6): 404-16, 1992 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="36">Lowry SF, Moldawer LL: Tumor necrosis factor and other cytokines in the pathogenesis of cancer cachexia. Princ Pract Oncol Updates  4 (8): 1-12, 1990.</Citation><Citation idx="37" PMID="1531597" MedlineID="92162491">Bruera E: Current pharmacological management of anorexia in cancer patients. Oncology (Huntingt) 6 (1): 125-30; discussion 132, 137, 1992.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_16">Los compuestos de hidracina se han estudiado como posibles fármacos anticancerosos y como cancerígenos. Los estudios iniciales de las hidracinas, incluso del sulfato de hidracina, se llevaron a cabo para determinar si estos compuestos podían causar cáncer en animales sanos de laboratorio.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Se observó un aumento considerable en la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en la mayoría de los estudios con ratas, ratones y hámsteres.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> La administración de hidracina se relacionó con aumento de los tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> en ratas,<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/> aumento de tumores de pulmón e hígado en ratones,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/> e incremento de los tumores de hígado en hámsteres.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/> En un estudio, el sulfato de hidracina aumentó la incidencia de tumores de pulmón en ratones de ambos sexos de la estirpe C3H, pero disminuyó la incidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinomas</GlossaryTermRef> de mama en ratas hembras C3H.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_17">En <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> de sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer se investigó este componente en monoterapia o combinado con fármacos establecidos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En estudios realizados en un laboratorio, el sulfato de hidracina solo provocó inhibición <GlossaryTermRef href="CDR0000044110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dependiente de la dosis</GlossaryTermRef> del crecimiento tumoral en ratas portadoras de tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000044003" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinosarcoma</GlossaryTermRef> Walker 256 o <GlossaryTermRef href="CDR0000044115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfosarcoma</GlossaryTermRef> Murphy-Sturm, y en ratones portadores de tumores de <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> B-16.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> El sulfato de hidracina solo no tuvo efecto en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef> formados a partir de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef> L-1210 en ratones.<Reference refidx="13"/> En un proyecto realizado en otro laboratorio, el sulfato de hidracina solo también inhibió el crecimiento de tumores de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> FBCa en uno de dos experimentos con ratas, pero no tuvo efecto en el crecimiento de los adenocarcinomas <GlossaryTermRef href="CDR0000044560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamarios</GlossaryTermRef> 13762NF en ratas.<Reference refidx="17"/> En los resultados de un tercer laboratorio, se demostró que el sulfato de hidracina solo afectó el crecimiento de tumores de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> Dunning en ratas.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_18">Es importante notar que las mejores respuestas tumorales al sulfato de hidracina en monoterapia (es decir, reducciones tumorales de casi 50 % o más) se acompañaron de pérdidas notables del peso corporal del animal.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> Estos resultados parecen contradecir el uso propuesto del sulfato de hidracina como <GlossaryTermRef href="CDR0000044104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticaquéxico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_19">En otros experimentos, el sulfato de hidracina se combinó con fármacos de quimioterapia individuales (<GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000713798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mitomicina C</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000637625" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bleomicina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef> [5-FU], <GlossaryTermRef href="CDR0000045976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carmustina</GlossaryTermRef> [BCNU] o neocarzinostatina) para tratar los tumores de carcinosarcoma Walker 256 en ratas y los tumores sólidos de leucemia L-1210 en ratones.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Para ambos tipos de tumores, se observaron efectos anticancerígenos potenciados. En experimentos con tumores L-1210, la ciclofosfamida y la mitomicina C fueron más eficaces combinadas con el sulfato de hidracina que cuando se usaron solas.<Reference refidx="13"/> Como se indicó antes, el sulfato de hidracina solo no tiene efecto contra los tumores sólidos L-1210.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_20">Se indicó que la adición del fármaco clofibrato al sulfato de hidracina combinado con fármacos de quimioterapia produjo mayores efectos antitumorales.<Reference refidx="15"/> El clofibrato reduce las concentraciones sanguíneas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lípidos</GlossaryTermRef> y tiene potencial para inhibir la <GlossaryTermRef href="CDR0000044111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gluconeogénesis</GlossaryTermRef> al limitar la disponibilidad de los productos de degradación lipídica para la síntesis de <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Sin embargo, estos tres <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regímenes</GlossaryTermRef> de tratamiento farmacológico solo se probaron contra un tipo de tumor (carcinosarcoma Walker 256 en ratas).<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_21"> El sulfato de hidracina también se evaluó en combinación con fármacos que afectan la captación <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> de glucosa. La combinación de sulfato de hidracina y floretina, un fármaco que bloquea la captación de glucosa, demostró mayor actividad contra los tumores de cáncer de vejiga FBCa en ratas que el uso de sulfato de hidracina solo; no obstante, esta combinación no presentó actividad antitumoral potenciada contra los adenocarcinomas mamarios 13762NF en ratas.<Reference refidx="17"/> Cuando se combinó el sulfato de hidracina con el fármaco floridzina, que es similar a la floretina, usando los mismos dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos tumorales</GlossaryTermRef>, no se observó aumento de la actividad anticancerígena.<Reference refidx="17"/> Cuando el sulfato de hidracina se combinó con el fármaco fenformina, que aumenta la captación celular de glucosa (y reduce la glucemia), se observó actividad antitumoral potenciada contra los carcinosarcomas Walker 256 en ratas.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_22"> En la década de 1980, el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) dirigió <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef> de sulfato de hidracina como monoterapia usando muchos de los modelos tumorales en animales ya descritos. Con excepción de una actividad limítrofe contra los carcinosarcomas Walker 256 en ratas, no se encontró evidencia de actividad antitumoral.<Reference refidx="19"/> A la luz de estos resultados, el NCI recomendó interrumpir la evaluación del sulfato de hidracina como sustancia anticancerígena.<Reference refidx="19"/> Sin embargo, la investigación <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de este compuesto continuó, en gran parte debido a su potencial como tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef> relacionadas con el cáncer.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="977192" MedlineID="77027906">Bhide SV, D'Souza RA, Sawai MM, et al.: Lung tumour incidence in mice treated with hydrazine sulphate. Int J Cancer 18 (4): 530-5, 1976.</Citation><Citation idx="2" PMID="5671284" MedlineID="68393155">Severi L, Biancifiori C: Hepatic carcinogenesis in CBA-Cb-Se mice and Cb-Se rats by isonicotinic acid hydrazide and hydrazine sulfate. J Natl Cancer Inst 41 (2): 331-49, 1968.</Citation><Citation idx="3" PMID="5777492" MedlineID="69155503">Toth B: Lung tumor induction and inhibition of breast adenocarcinomas by hydrazine sulfate in mice. J Natl Cancer Inst 42 (3): 469-75, 1969.</Citation><Citation idx="4" PMID="6853587" MedlineID="83213621">Menon MM, Bhide SV: Perinatal carcinogenicity of isoniazid (INH) in Swiss mice. J Cancer Res Clin Oncol 105 (3): 258-61, 1983.</Citation><Citation idx="5" PMID="5970161" MedlineID="67176932">Biancifiori C, Giornelli-Santilli FE, Milia U, et al.: Pulmonary tumours in rats induced by oral hydrazine sulphate. Nature 212 (60): 414-5, 1966.</Citation><Citation idx="6" PMID="4335502" MedlineID="72144164">Toth B: Tumorigenesis studies with 1,2-dimethylhydrazine dihydrochloride, hydrazine sulfate, and isonicotinic acid in golden hamsters. Cancer Res 32 (4): 804-7, 1972.</Citation><Citation idx="7" PMID="4363694" MedlineID="74157955">Shimizu H, Toth B: Effect of lifetime administration of 2-hydroxyethylhydrazine on tumorigenesis in hamsters and mice. J Natl Cancer Inst 52 (3): 903-6, 1974.</Citation><Citation idx="8" PMID="7151054" MedlineID="83102901">Maru GB, Bhide SV: Effect of antioxidants and antitoxicants of isoniazid on the formation of lung tumours in mice by isoniazid and hydrazine sulphate. Cancer Lett 17 (1): 75-80, 1982.</Citation><Citation idx="9" PMID="3815739" MedlineID="87131461">Bosan WS, Shank RC, MacEwen JD, et al.: Methylation of DNA guanine during the course of induction of liver cancer in hamsters by hydrazine or dimethylnitrosamine. Carcinogenesis 8 (3): 439-44, 1987.</Citation><Citation idx="10" PMID="1238167" MedlineID="76064166">Toth B: Synthetic and naturally occurring hydrazines as possible cancer causative agents. Cancer Res 35 (12): 3693-7, 1975.</Citation><Citation idx="11" PMID="15326661">National Toxicology Program: Hydrazine and hydrazine sulfate. Rep Carcinog 10: 138-9, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="5090420" MedlineID="71231122">Gold J: Inhibition of Walker 256 intramuscular carcinoma in rats by administration of hydrazine sulfate. Oncology 25 (1): 66-71, 1971.</Citation><Citation idx="13" PMID="4739164" MedlineID="73067270">Gold J: Inhibition by hydrazine sulfate and various hydrazides, of in vivo growth of Walker 256 intramuscular carcinoma, B-16 melanoma, Murphy-Sturm lymphosarcoma and L-1210 solid leukemia. Oncology 27 (1): 69-80, 1973.</Citation><Citation idx="14" PMID="51492" MedlineID="76011337">Gold J: Enhancement by hydrazine sulfate of antitumor effectiveness of cytoxan, mitomycin C, methotrexate and bleomycin, in walker 256 carcinosarcoma in rats. Oncology 31 (1): 44-53, 1975.</Citation><Citation idx="15" PMID="552898" MedlineID="81064285">Gold J: Potentiation by clofibrate of in-vivo tumor inhibition by hydrazine sulfate and cytotoxic agents, in Walker 256 carcinosarcoma. Cancer Biochem Biophys 3 (1): 41-5, 1978.</Citation><Citation idx="16" PMID="509414" MedlineID="80066978">Dilman VM, Anisimov VN: Potentiation of antitumor effect of cyclophosphamide and hydrazine sulfate by treatment with the antidiabetic agent, 1-phenylethylbiguanide (phenformin). Cancer Lett 7 (6): 357-61, 1979.</Citation><Citation idx="17" PMID="8297148" MedlineID="94127859">Nelson JA, Falk RE: The efficacy of phloridzin and phloretin on tumor cell growth. Anticancer Res 13 (6A): 2287-92, 1993 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="18" PMID="9625846" MedlineID="98290809">Kamradt JM, Pienta KJ: The effect of hydrazine sulfate on prostate cancer growth. Oncol Rep 5 (4): 919-21, 1998 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="19">Henney JE: Unproven methods of cancer treatment. In: DeVita VT, Hellman S, Rosenberg SA, eds.: Cancer: Principles and Practice of Oncology. JB Lippincott Company, 1985, pp 2333-44.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_24">Al final de esta sección se presenta un cuadro que resume la mayoría de la información de la sección.</Para><Para id="_25"> El sulfato de hidracina se estudió de manera extensa en pacientes de cáncer en estadio avanzado. En estos estudios se evaluaron los siguientes aspectos: a) <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> o supervivencia en pacientes con varios tipos de cáncer,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> b) cambios en el peso corporal,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="14"/> c) mediciones minuciosas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/> y d) cambios en el estado nutricional o <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Los patrocinadores de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de sulfato de hidracina son los siguientes: una empresa farmacéutica,<Reference refidx="3"/> el gobierno ruso <Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="18"/> y el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) mediante subvenciones.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> El North Central Cancer Treatment Group (NCCTG) también patrocinó estudios de este tema,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> así como el Cancer and Leukemia Group B (CALGB).<Reference refidx="4"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_26"> Una empresa farmacéutica realizó las primeras pruebas clínicas del sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer a mediados de la década de 1970.<Reference refidx="3"/> En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio no controlado</GlossaryTermRef> de 158 pacientes con enfermedad en estadio avanzado, se encontró que 45 de 84 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef> presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000330183" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mejorías subjetivas</GlossaryTermRef> (es decir, los pacientes informaron aumento del apetito, disminución de la pérdida de peso, aumento de la fortaleza o reducción del dolor) y 14 pacientes presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000335101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mejorías objetivas</GlossaryTermRef> (es decir, se midió <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> tumoral, <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef> o mejoría del trastorno relacionado con el cáncer) en respuesta al tratamiento con sulfato de hidracina. Entre los pacientes con respuestas objetivas, 2 presentaron estabilización de su enfermedad a largo plazo (17 y 18 meses) y 7 presentaron regresión mensurable del tumor, aunque no se describieron el grado y la duración de estas regresiones. Entre las debilidades más grandes de este estudio se encuentran la ausencia de un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> (es decir, comparación) y el hecho de que no se logró evaluar a 74 de los 158 pacientes inscritos al inicio debido a <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> precario, pérdida de documentación, duración insuficiente del tratamiento o <GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia simultánea</GlossaryTermRef> (es decir, terapia que se administra al mismo tiempo) con otro fármaco anticanceroso.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_27">En 1976, <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> rusos notificaron datos sobre 95 pacientes con cáncer en estadio avanzado tratados con sulfato de hidracina después del fracaso de todos los tratamientos previos (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="9"/> Se observaron 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas parciales</GlossaryTermRef> (es decir, reducción de tamaño tumoral de más de 50 % durante un periodo de 4 semanas o más) y ausencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas completas</GlossaryTermRef> después de 1 a 5 meses de tratamiento. Se notificaron regresiones tumorales de 50 % o menos y enfermedad estable (es decir, interrupción del crecimiento tumoral durante un periodo de 1,5 a 2,0 meses o más) en 16 de 30 pacientes, respectivamente.</Para><Para id="_28">En 1981, los mismos investigadores publicaron los resultados de 225 pacientes con enfermedad en estadio avanzado tratados con sulfato de hidracina después del fracaso de todas los tratamientos previos.<Reference refidx="10"/> Parece que los 225 pacientes descritos en este segundo informe <Reference refidx="10"/> incluían a los 95 pacientes descritos en el primer informe.<Reference refidx="9"/> Se notificaron respuestas parciales y enfermedad estable en 4 de 95 pacientes, respectivamente, después de 1 a 6 meses de tratamiento. Ningún paciente presentó respuesta completa. Se notificaron mejoras subjetivas del apetito, estabilización del peso o ganancia de peso, fiebre, respiración y perspectiva mental en 147 pacientes.</Para><Para id="_29">En 1995, los mismos investigadores rusos publicaron los resultados de 740 pacientes con cáncer en estadio avanzado.<Reference refidx="7"/> De nuevo, al parecer los 740 pacientes incluían a los 225 pacientes descritos en los informes previos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Se notificaron respuestas parciales y enfermedad estable en 25 de 263 pacientes, respectivamente. Se notificaron respuestas completas en 6 pacientes. Se notificaron mejoras subjetivas de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer en 344 pacientes.</Para><Para id="_30">En 1994, los mismos investigadores publicaron los resultados de una <GlossaryTermRef href="CDR0000044010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie clínica</GlossaryTermRef> de 46 pacientes con tumores encefálicos <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (38 <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastomas</GlossaryTermRef>, 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000045602" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">astrocitomas</GlossaryTermRef> y 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000045783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">meningiomas</GlossaryTermRef>), y 6 pacientes con tumores encefálicos <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="18"/> Estos pacientes no se describieron en los otros informes.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Al parecer, todos los pacientes de esta serie se trataron con cirugía además de la terapia con sulfato de hidracina, y al menos algunos de los pacientes también recibieron radioterapia. Se informó de regresión completa o parcial de los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológicos</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crisis convulsivas</GlossaryTermRef>, cefaleas, trastornos sensitivos y <GlossaryTermRef href="CDR0000044116" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">motores</GlossaryTermRef> y alucinaciones) en 73 % de los pacientes. Además, se notificó una supervivencia más prolongada que el promedio para la mayoría de los pacientes. Entre los pacientes con glioblastoma, el aumento en el tiempo de supervivencia promedio fue de 6 meses a más de 13 meses.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_31">La evaluación de los resultados de esta serie clínica rusa <Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="18"/> se dificulta por la escasa información publicada sobre los pacientes y sus antecedentes de tratamiento. Además, la información sobre el diseño y la metodología de estudio es insuficiente. Las mayores debilidades del estudio fueron las siguientes: la ausencia de grupos de control, el hecho que todos los pacientes se sometieron a cirugía antes o durante el estudio, recibieron quimioterapia o radioterapia, y que se utilizaron mediciones subjetivas de la calidad de vida. Por consiguiente, es difícil atribuir cualquiera de los resultados positivos al tratamiento con sulfato de hidracina. En contraste con las series clínicas descritas antes, en las 3 series clínicas patrocinadas por el NCI no se encontraron respuestas completas o parciales en los 79 pacientes tratados con sulfato de hidracina.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/> Además, en los pacientes de estas series solo se notificaron mejoras leves y pasajeras en el apetito, dolor y estabilización o ganancia de peso. Una debilidad de estas series clínicas fue la ausencia de grupo de control.</Para><Para id="_32">No obstante, los resultados de cuatro <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef> tampoco permitieron sustentar la eficacia del sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer en seres humanos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/> En estos ensayos, la supervivencia,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/> la repuesta tumoral objetiva <Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="15"/> y las mediciones minuciosas de la calidad de vida <Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="15"/> fueron los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef> principales.</Para><Para id="_33"> En uno de los ensayos participaron 65 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> en estadio avanzado y se evaluaron los efectos del sulfato de hidracina en la supervivencia y el estado nutricional.<Reference refidx="1"/> En este ensayo, los pacientes recibieron sulfato de hidracina o <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> además de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> multifarmacológico de quimioterapia. Cuando se evaluó a todos los pacientes, no se encontró mejoría de la supervivencia con la terapia de sulfato de hidracina. Tampoco se observaron diferencias en la repuesta tumoral objetiva entre el grupo de sulfato de hidracina y el de placebo. En cambio, el estado nutricional de los pacientes del grupo de sulfato de hidracina se valoró como mejor que el de los pacientes del grupo de placebo, a partir de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingesta calórica</GlossaryTermRef> y la estabilización de las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000044122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seroalbúmina</GlossaryTermRef>.  Sin embargo, los aumentos moderados en el peso corporal relacionados con el sulfato de hidracina no alcanzaron a ser <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_34">En un ensayo patrocinado por CALGB también se evaluó el uso de sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="15"/> En este ensayo, 266 pacientes recibieron sulfato de hidracina o placebo además de un régimen multifarmacológico de quimioterapia. No se encontraron diferencias en la supervivencia, repuesta tumoral objetiva, <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef>, pérdida o ganancia de peso, o cambios en el estado nutricional entre el grupo de sulfato de hidracina y el de placebo. Sin embargo, la calidad de vida de los pacientes que recibieron sulfato de hidracina se consideró peor que la de los pacientes que recibieron placebo; la diferencia fue estadísticamente significativa.</Para><Para id="_35">El uso de sulfato de hidracina como tratamiento para los pacientes de cáncer de pulmón de células no pequeñas también se examinó en un ensayo patrocinado por el NCCTG.<Reference refidx="6"/> En este ensayo, se asignó al azar a 243 pacientes para recibir sulfato de hidracina o placebo además de un régimen multifarmacológico de quimioterapia. No se encontraron diferencias estadísticamente significativas entre el grupo de sulfato de hidracina y el grupo de placebo en cuanto a supervivencia o calidad de vida.</Para><Para id="_36">En otro ensayo patrocinado por el NCCTG, se probó el sulfato de hidracina solo versus placebo para el tratamiento de 127 pacientes con cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colorrectal</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="5"/> En este ensayo, los pacientes que recibieron sulfato de hidracina tuvieron, en promedio, una supervivencia más corta que los pacientes que recibieron placebo; resultado que fue estadísticamente significativo. No se hallaron diferencias estadísticamente significativas entre el grupo de sulfato de hidracina y el grupo de placebo en cuanto a la ganancia o pérdida de peso, anorexia y calidad de vida.</Para><Para id="_37">En otros 4 ensayos clínicos se encontró evidencia objetiva del beneficio de la terapia con sulfato de hidracina.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> En estos ensayos el criterio principal de valoración fue el estado nutricional o <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólico</GlossaryTermRef>. En un ensayo aleatorizado controlado con placebo con 38 pacientes de enfermedad avanzada, se encontró que el sulfato de hidracina mejoró el metabolismo anormal de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef> que se presenta en los pacientes de cáncer.<Reference refidx="13"/> En otro ensayo controlado con placebo de 101 pacientes con cáncer en estadio avanzado y pérdida de peso, el uso de sulfato de hidracina se relacionó con mejoras estadísticamente significativas en el apetito, y aumento o estabilización del peso.<Reference refidx="12"/> No obstante, la ingesta calórica más alta que se observó en este estudio para los pacientes tratados con sulfato de hidracina en comparación con los pacientes tratados con placebo no alcanzó significación estadística.<Reference refidx="12"/> En otros 2 estudios clínicos de 34 pacientes con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, se encontró que el sulfato de hidracina logró disminuir la degradación <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteica</GlossaryTermRef> relacionada con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef> ocasionada por el cáncer.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> A la luz la evidencia, no está clara la importancia general de los resultados de estos 4 ensayos clínicos.</Para><Para id="_38">En una búsqueda de la base de datos de ensayos clínicos del PDQ, no se encontraron ensayos clínicos en curso de sulfato de hidracina como tratamiento del cáncer.</Para><Table id="_57">
      <Title>Estudios de sulfato de hidracina en los que se evaluó beneficio terapéutico<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="7">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="14.28%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Cita(s) bibliográfica(s)</entry>
            <entry>Tipo de estudio</entry>
            <entry>Tipo de cáncer </entry>
            <entry>Número de pacientes: Inscritos; tratados; control<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry>Beneficio más importante notificado<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry>Tratamiento simultáneo<Superscript>d</Superscript></entry>
            <entry>Puntaje del nivel de evidencia<Superscript>e</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más detalles, consultar el texto.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; número de pacientes inscritos = número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; número de pacientes tratados = número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio <Strong>Y</Strong> cuyos resultados se notificaron; no se incluyó a los participantes de grupos de control histórico en el número de pacientes inscritos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>c</Superscript>La evidencia más sólida indica que el tratamiento en estudio tiene eficacia antineoplásica o que mejora de alguna forma el bienestar de los pacientes de cáncer. Para las definiciones de los términos, consultar el texto y el glosario.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>d</Superscript>Cirugía, quimioterapia o radioterapia administradas al mismo tiempo que el sulfato de hidracina.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>e</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y una explicación de los puntajes asignados, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>f</Superscript>En este estudio participaron otros seis pacientes con tumores encefálicos benignos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>g</Superscript>La información es insuficiente para permitir un análisis del nivel de evidencia científica.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado </entry>
            <entry>Cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado</entry>
            <entry>65; 32; 33, placebo</entry>
            <entry>Ninguna</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>1iA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/>
              <Reference refidx="15"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado </entry>
            <entry>Cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado</entry>
            <entry>291; 135; 131, placebo</entry>
            <entry>Ninguna </entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>1iA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="5"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado</entry>
            <entry>Cáncer colorrectal en estadio avanzado</entry>
            <entry>128; 63; 64, placebo</entry>
            <entry>Ninguno </entry>
            <entry>No</entry>
            <entry>1iA</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="6"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo clínico aleatorizado </entry>
            <entry>Cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado</entry>
            <entry>243; 119; 118, placebo</entry>
            <entry>Ninguna </entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>1iA </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados</entry>
            <entry>25; 25; ninguno </entry>
            <entry>Leve regresión de algunas lesiones metastásicas, 1 paciente de melanoma</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados </entry>
            <entry>158; 84; ninguno </entry>
            <entry>Regresión tumoral mensurable, 7 pacientes </entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="7"/>
              <Reference refidx="9"/>
              <Reference refidx="10"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados</entry>
            <entry>763; 740; ninguno </entry>
            <entry>Regresión tumoral completa, 6 pacientes</entry>
            <entry>No</entry>
            <entry>3iiiDiii </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="8"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos </entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados </entry>
            <entry>25; 25; ninguno</entry>
            <entry>Ninguno </entry>
            <entry>No</entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="11"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados </entry>
            <entry>32; 29; ninguno </entry>
            <entry>Ninguno </entry>
            <entry>Desconocido</entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="12"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>Varios en estadios avanzados</entry>
            <entry>101; 71; 30, placebo</entry>
            <entry>Mejora de la ganancia o estabilización del peso, 41 tratados con sulfato de hidracina vs. 17 pacientes que recibieron placebo. </entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>3iiiDiii</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="18"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>Glioblastoma, astrocitoma o meningioma<Superscript>f</Superscript></entry>
            <entry>465; 46; ninguno</entry>
            <entry>Mejora de supervivencia, pacientes con glioblastoma </entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>Ninguna<Superscript>g</Superscript></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1688616" MedlineID="90111801">Chlebowski RT, Bulcavage L, Grosvenor M, et al.: Hydrazine sulfate influence on nutritional status and survival in non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 8 (1): 9-15, 1990.</Citation><Citation idx="2" PMID="389477" MedlineID="80067584">Spremulli E, Wampler GL, Regelson W: Clinical study of hydrazine sulfate in advanced cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 3 (2): 121-4, 1979.</Citation><Citation idx="3" PMID="1208024" MedlineID="76101548">Gold J: Use of hydrazine sulfate in terminal and preterminal cancer patients: results of investigational new drug (IND) study in 84 evaluable patients. Oncology 32 (1): 1-10, 1975.</Citation><Citation idx="4" PMID="8201372" MedlineID="94260255">Kosty MP, Fleishman SB, Herndon JE, et al.: Cisplatin, vinblastine, and hydrazine sulfate in advanced, non-small-cell lung cancer: a randomized placebo-controlled, double-blind phase III study of the Cancer and Leukemia Group B. J Clin Oncol 12 (6): 1113-20, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="8201373" MedlineID="94260256">Loprinzi CL, Kuross SA, O'Fallon JR, et al.: Randomized placebo-controlled evaluation of hydrazine sulfate in patients with advanced colorectal cancer. J Clin Oncol 12 (6): 1121-5, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8201374" MedlineID="94260257">Loprinzi CL, Goldberg RM, Su JQ, et al.: Placebo-controlled trial of hydrazine sulfate in patients with newly diagnosed non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 12 (6): 1126-9, 1994.</Citation><Citation idx="7" PMID="7499115" MedlineID="96051642">Filov VA, Gershanovich ML, Danova LA, et al.: Experience of the treatment with Sehydrin (Hydrazine Sulfate, HS) in the advanced cancer patients. Invest New Drugs 13 (1): 89-97, 1995.</Citation><Citation idx="8" PMID="1009529" MedlineID="77089342">Lerner HJ, Regelson W: Clinical trial of hydrazine sulfate in solid tumors. Cancer Treat Rep 60 (7): 959-60, 1976.</Citation><Citation idx="9" PMID="1009524" MedlineID="77089334">Gershanovich ML, Danova LA, Kondratyev VB, et al.: Clinical data on the antitumor activity of hydrazine sulfate. Cancer Treat Rep 60 (7): 933-5, 1976.</Citation><Citation idx="10" PMID="7050922" MedlineID="82274342">Gershanovich ML, Danova LA, Ivin BA, et al.: Results of clinical study antitumor action of hydrazine sulfate. Nutr Cancer 3 (1): 7-12, 1981.</Citation><Citation idx="11" PMID="769954" MedlineID="76163052">Ochoa M, Wittes RE, Krakoff IH: Trial of hydrazine sulfate (NSC-150014) in patients with cancer. Cancer Chemother Rep 59 (6): 1151-4, 1975 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="12" PMID="3791153" MedlineID="87077829">Chlebowski RT, Bulcavage L, Grosvenor M, et al.: Hydrazine sulfate in cancer patients with weight loss. A placebo-controlled clinical experience. Cancer 59 (3): 406-10, 1987.</Citation><Citation idx="13" PMID="6692384" MedlineID="84106541">Chlebowski RT, Heber D, Richardson B, et al.: Influence of hydrazine sulfate on abnormal carbohydrate metabolism in cancer patients with weight loss. Cancer Res 44 (2): 857-61, 1984.</Citation><Citation idx="14" PMID="7050921" MedlineID="82274335">Gold J: Anabolic profiles in late-stage cancer patients responsive to hydrazine sulfate. Nutr Cancer 3 (1): 13-9, 1981.</Citation><Citation idx="15" PMID="9257067" MedlineID="97401261">Herndon JE, Fleishman S, Kosty MP, et al.: A longitudinal study of quality of life in advanced non-small cell lung cancer: Cancer and Leukemia Group B (CALGB) 8931. Control Clin Trials 18 (4): 286-300, 1997.</Citation><Citation idx="16" PMID="7631642" MedlineID="95358157">Tayek JA, Sutter L, Manglik S, et al.: Altered metabolism and mortality in patients with colon cancer receiving chemotherapy. Am J Med Sci 310 (2): 48-55, 1995.</Citation><Citation idx="17" PMID="2886716" MedlineID="87285827">Tayek JA, Heber D, Chlebowski RT: Effect of hydrazine sulphate on whole-body protein breakdown measured by 14C-lysine metabolism in lung cancer patients. Lancet 2 (8553): 241-4, 1987.</Citation><Citation idx="18" PMID="7610631" MedlineID="95335003">Filov VA, Gershanovich ML, Ivin BA, et al.: [Therapy of primary brain tumors with segidrin] Vopr Onkol 40 (7-12): 332-6, 1994.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_48">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con el uso del <GlossaryTermRef href="CDR0000044283" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sulfato de hidracina</GlossaryTermRef> son en su mayoría de tipo <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurológico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> Se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>, mareos, y <GlossaryTermRef href="CDR0000046041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatías</GlossaryTermRef> motoras o sensitivas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>  Las neuropatías sensitivas y motoras incluyen <GlossaryTermRef href="CDR0000044118" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parestesias</GlossaryTermRef> (sensaciones anormales al tacto, como de quemazón o punzadas, sin estímulos externos) en las extremidades superiores e inferiores (es decir, brazos y piernas, incluso manos y pies), <GlossaryTermRef href="CDR0000044119" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polineuritis</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> simultánea de varios nervios periféricos) y compromiso del funcionamiento motor fino (por ejemplo, alteración de la escritura).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Otros efectos secundarios son piel seca o prurito, <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000044114" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipoglucemia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/> El uso de sulfato de hidracina se relacionó con un caso de insuficiencia <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000440109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">renal</GlossaryTermRef>, y un caso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encefalopatía</GlossaryTermRef> grave (lesión encefálica).<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/> El último caso corresponde a un hombre de 55 años con <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas</GlossaryTermRef> del seno maxilar que compró el sulfato de hidracina de una fuente que encontró en la Internet y lo tomó sin asesoría o supervisión médica. Después de 4 meses, el cuadro clínico inicial fueron manifestaciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> renal y hepática, que a la larga fueron mortales. Este caso resalta el peligro de acceder a materiales e información médica en Internet que dan pie a la automedicación sin buscar consejería y supervisión médica adecuada.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_49">Los efectos secundarios del sulfato de hidracina se describen como leves a moderados y, al parecer, de incidencia baja. La mayoría de los efectos secundarios notificados se resolvieron al suspender el tratamiento. No obstante, la poca evidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> permiten indicar que el sulfato de hidracina es muy <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxico</GlossaryTermRef> cuando se combina con bebidas alcohólicas o <GlossaryTermRef href="CDR0000044107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">barbitúricos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="389477" MedlineID="80067584">Spremulli E, Wampler GL, Regelson W: Clinical study of hydrazine sulfate in advanced cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 3 (2): 121-4, 1979.</Citation><Citation idx="2" PMID="1208024" MedlineID="76101548">Gold J: Use of hydrazine sulfate in terminal and preterminal cancer patients: results of investigational new drug (IND) study in 84 evaluable patients. Oncology 32 (1): 1-10, 1975.</Citation><Citation idx="3" PMID="8201372" MedlineID="94260255">Kosty MP, Fleishman SB, Herndon JE, et al.: Cisplatin, vinblastine, and hydrazine sulfate in advanced, non-small-cell lung cancer: a randomized placebo-controlled, double-blind phase III study of the Cancer and Leukemia Group B. J Clin Oncol 12 (6): 1113-20, 1994.</Citation><Citation idx="4" PMID="8201374" MedlineID="94260257">Loprinzi CL, Goldberg RM, Su JQ, et al.: Placebo-controlled trial of hydrazine sulfate in patients with newly diagnosed non-small-cell lung cancer. J Clin Oncol 12 (6): 1126-9, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="7499115" MedlineID="96051642">Filov VA, Gershanovich ML, Danova LA, et al.: Experience of the treatment with Sehydrin (Hydrazine Sulfate, HS) in the advanced cancer patients. Invest New Drugs 13 (1): 89-97, 1995.</Citation><Citation idx="6" PMID="1009529" MedlineID="77089342">Lerner HJ, Regelson W: Clinical trial of hydrazine sulfate in solid tumors. Cancer Treat Rep 60 (7): 959-60, 1976.</Citation><Citation idx="7" PMID="1009524" MedlineID="77089334">Gershanovich ML, Danova LA, Kondratyev VB, et al.: Clinical data on the antitumor activity of hydrazine sulfate. Cancer Treat Rep 60 (7): 933-5, 1976.</Citation><Citation idx="8" PMID="7050922" MedlineID="82274342">Gershanovich ML, Danova LA, Ivin BA, et al.: Results of clinical study antitumor action of hydrazine sulfate. Nutr Cancer 3 (1): 7-12, 1981.</Citation><Citation idx="9" PMID="769954" MedlineID="76163052">Ochoa M, Wittes RE, Krakoff IH: Trial of hydrazine sulfate (NSC-150014) in patients with cancer. Cancer Chemother Rep 59 (6): 1151-4, 1975 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="10" PMID="3791153" MedlineID="87077829">Chlebowski RT, Bulcavage L, Grosvenor M, et al.: Hydrazine sulfate in cancer patients with weight loss. A placebo-controlled clinical experience. Cancer 59 (3): 406-10, 1987.</Citation><Citation idx="11" PMID="6692384" MedlineID="84106541">Chlebowski RT, Heber D, Richardson B, et al.: Influence of hydrazine sulfate on abnormal carbohydrate metabolism in cancer patients with weight loss. Cancer Res 44 (2): 857-61, 1984.</Citation><Citation idx="12" PMID="9257067" MedlineID="97401261">Herndon JE, Fleishman S, Kosty MP, et al.: A longitudinal study of quality of life in advanced non-small cell lung cancer: Cancer and Leukemia Group B (CALGB) 8931. Control Clin Trials 18 (4): 286-300, 1997.</Citation><Citation idx="13" PMID="11103057" MedlineID="20556762">Hainer MI, Tsai N, Komura ST, et al.: Fatal hepatorenal failure associated with hydrazine sulfate. Ann Intern Med 133 (11): 877-80, 2000.</Citation><Citation idx="14" PMID="10890675" MedlineID="20346729">Nagappan R, Riddell T: Pyridoxine therapy in a patient with severe hydrazine sulfate toxicity. Crit Care Med 28 (6): 2116-8, 2000.</Citation><Citation idx="15" PMID="11103062">Black M, Hussain H: Hydrazine, cancer, the Internet, isoniazid, and the liver. Ann Intern Med 133 (11): 911-3, 2000.</Citation><Citation idx="16" PMID="2806836" MedlineID="90034034">Masaki H, Arai H, Torii K: Newly developed animal model with alcoholic liver damage induced by an inhibitor for gluconeogenesis, hydrazine sulfate. Gastroenterol Jpn 24 (5): 584, 1989.</Citation><Citation idx="17" PMID="7908197" MedlineID="94190360">Suzuki H, Tominaga T, Mizuno H, et al.: Ethanol and hydrazine sulfate induced chronic hepatic injury in rats: the curative effect of administration of glucogenic amino acids. Alcohol Alcohol Suppl 1A: 111-7, 1993.</Citation><Citation idx="18">Gold J: Incompatibility of hydrazine sulfate and pentobarbital in the treatment of tumor bearing animals. [Abstract] Proc Am Assoc Cancer Res  18: A-999, 250, 1977.</Citation><Citation idx="19">U.S. General Accounting Office: Cancer Drug Research: Contrary to Allegation, NIH Hydrazine Sulfate Studies Were Not Flawed. U.S. General Accounting Office, 1995, GAO-HEHS-95-141. <ExternalRef xref="http://www.gao.gov/archive/1995/he95141.pdf">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 11, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Resumen de la evidencia de los efectos del sulfato de hidracina</Title><Para id="_51"> En varias <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> clínicos dirigidas por <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> rusos, se indicó que el sulfato de hidracina tiene actividad anticancerígena mínima, pero estos resultados no son concluyentes debido a la falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupos de control</GlossaryTermRef> y la poca información sobre la metodología de estudio. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> bien controlados realizados en los Estados Unidos no ofrecen evidencia de actividad anticancerígena. Además, la evidencia de la eficacia del sulfato de hidracina como tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">caquexia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> no son definitorios. Es más, el sulfato de hidracina aumentó la incidencia de varios tipos de tumores en animales y el National Toxicology Program del Departamento de Salud y Servicios Humanos de los Estados Unidos lo clasificó como <GlossaryTermRef href="CDR0000046486" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinógeno</GlossaryTermRef> potencial. La Administración de Alimentos y medicamentos de los Estados Unidos no ha aprobado el uso del sulfato de hidracina como medicamento contra el cáncer fuera del entorno de ensayos clínicos y, por lo tanto, no se puede recomendar.</Para><Para id="_66">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados mensurables del tratamiento, se asignan puntajes de <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>). Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje general. Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar el sumario <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_92"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/09/2022)</Title><Para id="_93">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_95">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000790183#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/sulfato-hidracina-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de sulfato de hidracina para el tratamiento de personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Sulfato de hidracina. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/sulfato-hidracina-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/sulfato-hidracina-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000062975"/><DateFirstPublished>2017-08-09</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-06-09</DateLastModified></Summary>
