<Summary id="CDR0000790294" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del riesgo de sufrir dificultades financieras durante el tratamiento del cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pdq">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pro-pdq">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000636198">cancer survivor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_221">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of cancer and financial toxicity (financial distress). It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_222">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>financial distress</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>financial toxicity</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer</AltTitle><SummarySection id="_223"><Title>Información general sobre la toxicidad financiera del tratamiento del cáncer</Title><SummarySection id="_389"><KeyPoint id="_390">La toxicidad financiera describe los problemas que enfrenta el paciente por el costo de la atención médica.</KeyPoint><Para id="_391">Los términos <GlossaryTermRef href="CDR0000790159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad financiera</GlossaryTermRef> y sufrimiento económico describen los problemas monetarios que causan los <GlossaryTermRef href="CDR0000789800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastos por cuenta propia</GlossaryTermRef>. Los gastos por cuenta propia son los que su seguro médico no cubre y que usted debe pagar de su propio bolsillo. Estos gastos incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_392" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000783522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Copago</GlossaryTermRef>: monto que paga por cada servicio de salud, como una cita médica o una <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receta</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000783524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Deducible</GlossaryTermRef>: monto que debe pagar por la atención médica antes de que su plan médico comience a contribuir.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000784322" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coseguro</GlossaryTermRef>: porcentaje que paga por un servicio cubierto por el seguro médico después del deducible. Por ejemplo, usted paga 20 % y su seguro cubre 80 %.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_393">Estos costos incluyen las estadías en el hospital, los servicios ambulatorios (procedimientos y pruebas para los que no necesita pasar la noche en el hospital), las citas médicas y los medicamentos con receta.</Para><Para id="_415">En general, los <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer notifican gastos por cuenta propia más altos que las personas que nunca tuvieron cáncer. Algunos sobrevivientes de cáncer informan que gastan más de 20 % de su ingreso anual en la atención médica.</Para><Para id="_394">Hay otros términos que se utilizan para describir la toxicidad financiera, como  sufrimiento financiero, estrés financiero, dificultades económicas o financieras, carga económica o financiera y sufrimiento económico.</Para><Para id="_395">No hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos aleatorizados</GlossaryTermRef> sobre los efectos de la toxicidad financiera en las personas con cáncer. La información de este sumario se basa sobre todo en estudios que solo incluyeron  personas con determinados tipos de cáncer y sobrevivientes de dicha enfermedad; por lo tanto, tal vez no corresponda a todas las personas con cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_396"><KeyPoint id="_397">En varios estudios, se observó que es más probable que las personas con cáncer y los sobrevivientes de dicha enfermedad sufran toxicidad financiera que las personas sin cáncer.</KeyPoint><Para id="_398">En los Estados Unidos, el cáncer es una de las afecciones con el tratamiento más costoso. Las personas con cáncer reciben varios tipos de tratamiento, como    <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia sistémica</GlossaryTermRef>, y quizás se tengan que hospitalizar. Las personas con cáncer que tienen un seguro médico ahora pagan <GlossaryTermRef href="CDR0000784324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">primas</GlossaryTermRef> más altas que antes. También contribuyen más con copagos, deducibles y coseguro.</Para><Para id="_399">En comparación con lo que ocurría hace 10 años, los pacientes reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> y otros tipos de terapias nuevas que son más costosas. Es probable que los copagos para los medicamentos con receta que cubre el seguro médico sean mayores en el caso de los medicamentos más costosos y los que son de marca (comparados con los <GlossaryTermRef href="CDR0000044672" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéricos</GlossaryTermRef>) y es posible que aumenten a lo largo del tiempo. Estos copagos y el coseguro de los medicamentos podrían causar toxicidad financiera incluso en quienes tienen seguro médico.</Para><Para id="_400">Los sobrevivientes de cáncer pueden sufrir problemas económicos muchos años después del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>. Es probable que esto ocurra porque deben pagar por el tratamiento continuo del cáncer o la atención médica de los <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef> causados por el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_401"><KeyPoint id="_402">El grado de toxicidad financiera depende de varios factores en su hogar.</KeyPoint><Para id="_403">En el momento del diagnóstico, los siguientes factores en su hogar influyen en el riesgo de toxicidad financiera:</Para><ItemizedList id="_404" Style="bullet">
        <ListItem>Si usted es quien más gana en su familia.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de dinero que ganan las otras personas en su hogar.</ListItem>
        <ListItem>La deuda anterior al diagnóstico de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Sus <GlossaryTermRef href="CDR0000790150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Los costos relacionados con el cáncer que tiene.</ListItem>
        <ListItem>La forma en que el cáncer y el tratamiento afectan su capacidad de trabajar.</ListItem>
        <ListItem>Si tiene seguro médico y <GlossaryTermRef href="CDR0000790156" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguro de incapacidad</GlossaryTermRef>, y la cobertura que estos ofrecen.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_405">Debido a su diagnóstico de cáncer, es posible que usted y su familia enfrenten los siguientes problemas:</Para><ItemizedList id="_406" Style="bullet">
        <ListItem>Menos ingresos y activos.</ListItem>
        <ListItem>Deuda por la atención médica del cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Problemas para pagar la vivienda, la comida y las cuentas.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000790212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quiebra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_407"><KeyPoint id="_408">El tratamiento del cáncer puede afectar su capacidad de trabajar y pagar cuentas.</KeyPoint><Para id="_410">Es posible que tener cáncer dificulte las tareas físicas y mentales de su trabajo. Tal vez pierda horas de trabajo o ya no pueda trabajar. En un estudio se indicó que los empleados que recibieron tratamiento del cáncer se ausentaron alrededor de 22 días laborables más al año que las personas que no recibieron ningún tratamiento del cáncer. No poder trabajar quizás afecte el tipo de seguro médico que ofrece su empleador, cuando este paga la prima en parte o por completo.</Para><Para id="_414">También es probable que se preocupe y sufra <GlossaryTermRef href="CDR0000450122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrés</GlossaryTermRef> por el pago de las cuentas médicas relacionadas con el cáncer. Las personas con cáncer informan que les preocupa la pérdida de salario cuando se enferman o faltan al trabajo para ir a las citas médicas. Además, descifrar las cuentas médicas complicadas podría causarle estrés.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_247"><Title>Factores de riesgo relacionados con la toxicidad financiera</Title><SummarySection id="_248"><KeyPoint id="_249">El tipo de cáncer, la gravedad de este y el tratamiento influyen en su riesgo de toxicidad financiera.</KeyPoint><Para id="_416">El riesgo de sufrir <GlossaryTermRef href="CDR0000790159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad financiera</GlossaryTermRef> es más alto en los pacientes con los siguientes tipos de enfermedades:</Para><ItemizedList id="_417" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer en estadio avanzado</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer recidivante</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> desfavorable.</ListItem>
        <ListItem>Más de un tipo de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000045641" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crónica</GlossaryTermRef> (como la <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad cardíaca</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044911" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diabetes</GlossaryTermRef>) además del cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_418">Esto se debe, en parte, a que el cáncer y el tratamiento del cáncer a veces no les permite mantener un empleo.</Para><Para id="_419">Es más probable que los pacientes que se trataron con <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> tengan <GlossaryTermRef href="CDR0000789800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastos por cuenta propia</GlossaryTermRef> más altos y sufran peores efectos económicos que quienes no recibieron estas terapias.</Para></SummarySection><SummarySection id="_254"><KeyPoint id="_255">Su edad, raza, etnia, ingresos y situación laboral también influyen en el riesgo de toxicidad financiera.</KeyPoint><Para id="_420">En los estudios se observa que ser más joven en el momento del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> del cáncer aumenta el riesgo de toxicidad financiera. Las personas más jóvenes con cáncer sufren más sus efectos por los motivos siguientes:</Para><ItemizedList id="_421" Style="bullet">
        <ListItem>Falta de ahorros y <GlossaryTermRef href="CDR0000790150" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Otras responsabilidades económicas, como la crianza de los hijos.</ListItem>
        <ListItem>No tener seguro médico (las personas menores de 65 años no acceden a los beneficios de <GlossaryTermRef href="CDR0000640052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicare</GlossaryTermRef>) o contratar un plan de cobertura médica con un <GlossaryTermRef href="CDR0000783524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">deducible</GlossaryTermRef> alto y gastos por cuenta propia elevados.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_440"> Es más probable que los sobrevivientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000728326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer infantil</GlossaryTermRef> tengan problemas financieros. Un diagnóstico de cáncer durante la infancia a veces interrumpe la educación y limita las oportunidades de trabajo. Los sobrevivientes de cáncer quizá tengan más gastos que sus hermanos por el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segundos cánceres</GlossaryTermRef> y los efectos tardíos del tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_423">En algunos estudios se señaló que es más probable que las personas de un grupo <GlossaryTermRef href="CDR0000784947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">racial</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000807091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">étnico</GlossaryTermRef> minoritario  afronten problemas económicos después de un diagnóstico de cáncer. Se necesita más investigación sobre este tema.</Para><Para id="_424">Los pacientes de hogares con ingresos inferiores corren un mayor riesgo de toxicidad financiera que los pacientes de hogares con ingresos superiores. También se observó que la pérdida de empleo es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef> de endeudamiento y quiebra.</Para><Para id="_425">En varios estudios se indicó que las personas con cáncer quizá enfrenten las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_426" Style="bullet">
        <ListItem>Pérdida del empleo.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en la situación laboral, como pasar a trabajar a tiempo parcial o tomarse licencias prolongadas.</ListItem>
        <ListItem>Problemas para volver al trabajo.</ListItem>
        <ListItem>Reducción del salario.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de productividad general.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_356"><KeyPoint id="_357">El tipo de seguro médico o la falta de este influyen en su riesgo de toxicidad financiera.</KeyPoint><Para id="_427">Si no tiene seguro médico, corre un riesgo alto de sufrir toxicidad financiera, en especial, porque los costos del cáncer siguen en aumento. De todas formas, incluso con seguro médico, los gastos por cuenta propia para la atención del cáncer podrían ser altos.</Para><Para id="_428">Si participa en Medicare, también se podrá inscribir en otros planes que le ayudarán a reducir los gastos por cuenta propia. Tendrá la opción de obtener un <GlossaryTermRef href="CDR0000789795" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguro complementario</GlossaryTermRef> para los gastos médicos que su plan de seguro regular no incluya y se podrá inscribir en la <GlossaryTermRef href="CDR0000789797" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Parte D de Medicare</GlossaryTermRef>, un programa para cubrir los medicamentos con <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receta</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_429">En un estudio se observó que el riesgo de toxicidad financiera es más alto para los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000790152" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguro médico público </GlossaryTermRef>(<GlossaryTermRef href="CDR0000640050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Medicaid</GlossaryTermRef> o Medicare) que para los pacientes con cobertura médica privada. Es probable que los pacientes con seguro médico público tengan menos ahorros y bienes, que es un factor de riesgo de la toxicidad financiera.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_273"><Title>Efectos de la toxicidad financiera (dificultad financiera) en las personas con cáncer</Title><SummarySection id="_274"><KeyPoint id="_275">Es posible que los pacientes no sigan las indicaciones para tomar los medicamentos porque pueden ahorrarse los copagos.</KeyPoint><Para id="_430">Algunos pacientes informaron que omiten <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> o toman menos medicamento de lo que se les receta para que dure más, y  de esa manera ahorrar dinero. Los pacientes también señalaron que no compraban medicamentos con receta debido al costo.</Para><Para id="_431">Mientras más alto es el <GlossaryTermRef href="CDR0000783522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">copago</GlossaryTermRef>, menor es la probabilidad de que tomen el medicamento de la forma indicada.</Para></SummarySection><SummarySection id="_279"><KeyPoint id="_280">Los pacientes con toxicidad financiera quizás tengan una calidad de vida más baja.</KeyPoint><Para id="_432">En los estudios se comprobó que los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000790159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad financiera</GlossaryTermRef> mencionan una <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> más baja, más <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> y más dolor. En un estudio se observó que algunos pacientes sentían que la toxicidad financiera era más grave que el <GlossaryTermRef href="CDR0000454701" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sufrimiento</GlossaryTermRef> físico, emocional, social o familiar.</Para><Para id="_361">Además de una calidad de vida más baja, es más probable que los pacientes con toxicidad financiera notifiquen lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_384" Style="bullet">
        <ListItem>Mala salud física.</ListItem>
        <ListItem>Mala <GlossaryTermRef href="CDR0000441253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salud mental</GlossaryTermRef>, incluso sentir <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Falta de satisfacción con las actividades e interacciones sociales.</ListItem>
        <ListItem>Preocupación por que vuelva el cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_283"><KeyPoint id="_284">La toxicidad financiera tal vez conduzca al endeudamiento, la quiebra y otras dificultades económicas.</KeyPoint><Para id="_444">En un estudio se encontró que las personas con cáncer presentaban más dificultades económicas, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_445" Style="bullet">
     <ListItem>Incapacidad de pagar las cuentas.</ListItem><ListItem>Pagos de la hipoteca vencidos.</ListItem><ListItem>Ejecuciones hipotecarias o embargo de bienes.</ListItem></ItemizedList><Para id="_285">En otro estudio, algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer informan sobre los siguientes problemas relacionados con la toxicidad financiera:</Para><ItemizedList id="_385" Style="bullet">
        <ListItem>Preocupación por el pago de cuentas costosas relacionadas con el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Endeudamiento.</ListItem>
        <ListItem>Declaración de <GlossaryTermRef href="CDR0000790212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quiebra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_434">Para ayudar a pagar la atención médica, tal vez deba tomar alguna de las medidas siguientes:</Para><ItemizedList id="_435" Style="bullet">
        <ListItem>Usar sus ahorros.</ListItem>
        <ListItem>Pedir un préstamo.</ListItem>
        <ListItem>Gastar menos en actividades de recreación, alimentos, vestimenta y servicios básicos.</ListItem>
        <ListItem>Vender sus acciones, inversiones, posesiones o propiedades.</ListItem>
        <ListItem>Mudarse a una vivienda menos costosa.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_441"><KeyPoint id="_442">Los cuidadores informales a menudo comparten la experiencia de toxicidad financiera.</KeyPoint><Para id="_443">Es posible que los familiares y amigos proporcionen cuidados informales a las personas con cáncer. A menudo comparten la experiencia de toxicidad financiera cuando gastan dinero en comida, medicinas y otras necesidades del paciente. Además, en ocasiones necesitan tomar tiempo libre del trabajo para brindar atención al paciente. Estas acciones a veces conducen a que el <GlossaryTermRef href="CDR0000648947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidador</GlossaryTermRef> experimente una sensación de carga más alta, una menor calidad de vida y una salud mental más precaria.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_314"><Title>Formas de reducir la toxicidad financiera</Title><SummarySection id="_321"><KeyPoint id="_367">Quizás haya formas de reducir la toxicidad financiera.</KeyPoint><Para id="_322">En la actualidad se estudia la posibilidad de reducir la <GlossaryTermRef href="CDR0000790159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad financiera</GlossaryTermRef> de las formas siguientes:</Para><ItemizedList id="_388" Style="bullet">
        <ListItem>Consultar con un <GlossaryTermRef href="CDR0000789804" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orientador financiero</GlossaryTermRef> que enseñe a los pacientes acerca de los planes de seguro médico y los métodos para ahorrar dinero en los tratamientos.</ListItem>
        <ListItem>Publicar los precios de los hospitales para que los profesionales médicos y los pacientes conozcan los costos cuando deciden sobre pruebas y tratamientos.</ListItem>
        <ListItem>Usar la <GlossaryTermRef href="CDR0000790154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fijación de precios basados en el valor</GlossaryTermRef> que permite a los pacientes elegir los tratamientos de más valor con <GlossaryTermRef href="CDR0000789800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gasto por cuenta propia</GlossaryTermRef> más bajo.</ListItem>
        <ListItem>Reformar los seguros médicos y aprobar normas que ayuden a las personas con cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_436">Para obtener más información sobre formas de controlar los costos de atención relacionados con el cáncer, vea <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos">Manejo de costos y de información clínica</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer y la toxicidad financiera. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000783881"/><PatientVersionOf ref="CDR0000785723"/><DateFirstPublished>2017-08-11</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-02-15</DateLastModified></Summary>
