<Summary id="CDR0000790529"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de  Selected Vegetables y Sun's Soup  como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Selected Vegetables y Sun's Soup  (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/suns-soup-pdq">Selected Vegetables y Sun's Soup  (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000285729">selected vegetables/Sun's soup</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_89">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of selected vegetables/Sun's soup in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_90">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>selected vegetables/Sun's soup</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Selected Vegetables y Sun's Soup (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Selected Vegetables y Sun's Soup (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Selected Vegetables y Sun's Soup</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_86">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</Strong>
    </Para><Para id="_2">En este sumario sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describen los aspectos generales del uso de Selected Vegetables y Sun's Soup para el tratamiento de las personas con cáncer. Este sumario incluye una breve descripción de la historia de Selected Vegetables y Sun's Soup, así como una revisión de los estudios de laboratorio, <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">con animales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seres humanos</GlossaryTermRef>. La información en la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef> se resume en un cuadro al final de esa sección.</Para><Para id="_3">Este sumario contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>"Selected Vegetables" y "Sun's Soup" son nombres de diferentes mezclas de vegetales y hierbas que se han estudiado para el tratamiento del cáncer. Una sola persona formuló estas mezclas.</ListItem>
      <ListItem>Las dos fórmulas de Selected Vegetables y Sun's Soup se comercializan en los Estados Unidos como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se piensa que los vegetales y las hierbas en Selected Vegetables y Sun's Soup tienen propiedades antineoplásicas o estimulantes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Se ha notificado que el tratamiento con Selected Vegetables o Sun's Soup prolongó la supervivencia de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef>. Sin embargo, en cada estudio se pusieron a prueba diferentes fórmulas de Selected Vegetables o Sun's Soup; por lo tanto, la comparación de los resultados entre los estudios resulta difícil. Más aún, las deficiencias en el diseño de los estudios despiertan dudas acerca de la fiabilidad de los resultados.</ListItem>
      <ListItem>El fabricante está conduciendo o contempla realizar estudios clínicos adicionales de Selected Vegetables y Sun's Soup.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_5">Muchos de los términos médicos y científicos en este sumario tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados.  Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada. </Para><Para id="_6">Las referencias bibliográficas citadas en los sumarios de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del Instituto Nacional del Cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Información general</Title><Para id="_8">“Selected Vegetables“ y “Sun’s Soup“ son nombres de diferentes mezclas de vegetales y hierbas que se han estudiado para el tratamiento del cáncer y otras afecciones; por ejemplo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044365" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de inmunodeficiencia adquirida</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La fórmula original contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000285741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo shiitake</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Lentinus edodes</ScientificName> [Berk.] Singer), <GlossaryTermRef href="CDR0000044159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frijoles mungo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Phaseolus radiatus</ScientificName> L., <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000044153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hedyotis diffusa</GlossaryTermRef></ScientificName> Willd. (que también se conoce como la hierba china Bai Hua She She Cao) y casquetes de barbata (<ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000285746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Scutellaria barbata</GlossaryTermRef></ScientificName> D. Don, también conocida como la hierba china Ban Zhi Lian).<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_15">Una segunda fórmula, cuyo nombre específico es “Selected Vegetables” o “SV”, también se sometió a prueba en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase I/II</GlossaryTermRef> en el que participaron pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> en estadio avanzado (para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>).<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_16">Una tercera fórmula, llamada “Frozen SV” o “FSV”, también se ha estudiado en el entorno clínico para pacientes de cáncer de pulmón de células no pequeñas (para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>).<Reference refidx="2"/> FSV, al igual que SV y DSV, se comercializa en los Estados Unidos como suplemento alimentario.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_17">En los Estados Unidos, los suplementos alimentarios se reglamentan como alimentos, no como medicamentos. Por lo tanto, no se exige la evaluación y aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) antes de la comercialización, a menos que se presente información específica de que sirven para prevenir o tratar una enfermedad determinada. No obstante, la FDA tiene la autoridad para retirar del mercado los suplementos alimentarios que considere peligrosos. Cabe señalar que la FDA no ha aprobado ninguna fórmula de Selected Vegetables o de Sun’s Soup para el tratamiento del cáncer o cualquier otra afección.</Para><Para id="_18">Debido a que los suplementos alimentarios no se someten a una revisión formal para uniformar su elaboración, los ingredientes varían mucho en cada lote; tampoco hay garantías de que se incluyan los ingredientes que figuran en las etiquetas del producto ni de que estén presentes en las cantidades indicadas.</Para><Para id="_19">Se informa que SV, DSV y FSV contienen semillas de soja (<ScientificName>Glycine max</ScientificName> [L.] Merr.), hongos shiitake, frijoles de mungo, <GlossaryTermRef href="CDR0000044164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dátiles rojos</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Ziziphus jujuba</ScientificName>  Miller), cebollín o cebollinos chinos (<ScientificName>Allium bakeri</ScientificName> Regel), ajo (<ScientificName>Allium sativum</ScientificName> L.), puerro (<ScientificName>Allium fistulosum</ScientificName> L.), lentejas (<ScientificName>Lens culinaris</ScientificName> Medic.), <GlossaryTermRef href="CDR0000044152" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fruto del espinoalbar</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Crataegus monogyna</ScientificName> Jacquin o <ScientificName>Crataegus oxyacantha</ScientificName> L.), cebolla (<ScientificName>Allium cepa</ScientificName> L.), <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000044151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ginseng</GlossaryTermRef></Emphasis> (<ScientificName>Panax ginseng</ScientificName> C.A. Meyer), <GlossaryTermRef href="CDR0000044145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raíz de angélica</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Angelica sinensis</ScientificName>), regaliz (<ScientificName>Glycyrrhiza glabra </ScientificName>L.), raíz de diente de león (<ScientificName>Taraxacum officinale</ScientificName> Weber), <GlossaryTermRef href="CDR0000044166" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raíz de senega</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Polygala senega</ScientificName> L.), jengibre <ScientificName>(Zingiber officinale</ScientificName> Roscoe), aceituna (<ScientificName>Olea europaea</ScientificName> L.), semillas de sésamo (<ScientificName>Sesamum indicum</ScientificName> L.) y perejil (<ScientificName>Petroselinum crispum</ScientificName> [P. Miller] Nyman ex A.W. Hill).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_20">Muchos de los ingredientes de Selected Vegetables y de Sun’s Soup se eligieron porque la investigación bioquímica previa y la medicina tradicional china indicaron que contienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> con actividad antineoplásica o <GlossaryTermRef href="CDR0000285968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoestimulante</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_21">Selected Vegetables y Sun’s Soup se administran por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> como parte de la alimentación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En los estudios con seres humanos no siempre se especificó una <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> o un cronograma de administración;<Reference refidx="3"/> sin embargo, en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> ya mencionados se usaron dosis diarias de 30 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef> de SV o DSV mezclados con agua u otra sopa, o 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000330174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oz</GlossaryTermRef> (aproximadamente 283 g) de FSV.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_22">Para llevar a cabo investigación clínica de medicamentos en los Estados Unidos, los investigadores deben presentar una solicitud de un nuevo <GlossaryTermRef href="CDR0000044763" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">producto en fase de investigación clínica</GlossaryTermRef> (IND) a la FDA. La solicitud de IND también se debe presentar para la evaluación clínica de suplementos alimentarios si son sustancias para tratar o prevenir enfermedades. Debido a que este proceso es confidencial y el solicitante es el único que puede divulgar la existencia de la solicitud de IND; no se sabe si en el momento hay una solicitud de un IND de Selected Vegetables o de Sun’s Soup para tratar el cáncer o cualquier otra enfermedad.</Para><Para id="_23">En este sumario, se identificarán las fórmulas de Selected Vegetables y Sun’s Soup administradas a pacientes individuales o grupos de pacientes siempre que sea posible.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10453443" MedlineID="99382815">Sun AS, Ostadal O, Ryznar V, et al.: Phase I/II study of stage III and IV non-small cell lung cancer patients taking a specific dietary supplement. Nutr Cancer 34 (1): 62-9, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation><Citation idx="3">Sun AS: Herbal Treatment of Malignancy. US Patent 5437866. August 1, 1995. Washington, DC: US Patent and Trademark Office, 1995. <ExternalRef xref="http://patft.uspto.gov/netahtml/PTO/srchnum.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 15, 2016.</Citation><Citation idx="4">Sun Farm Vegetable Soup (SV). Milford, Conn: Sun Farm Corporation, 2000. <ExternalRef xref="http://www.sunfarmcorp.com/products.htm">Available online</ExternalRef>. Last accessed April 15, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_11">Selected Vegetables y Sun’s Soup se concibieron inicialmente para el tratamiento del cáncer a mediados de la década de 1980. Para ayudar a un familiar diagnosticado con <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio IV</GlossaryTermRef> (con <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000285741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándula suprarrenal</GlossaryTermRef> izquierda), el creador formuló una mezcla que contenía <GlossaryTermRef href="CDR0000045144" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongos shiitake</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Lentinus edodes</ScientificName> [Berk.] Singer), <GlossaryTermRef href="CDR0000044159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frijoles mungo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Phaseolus radiatus</ScientificName> L.), <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000044153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hedyotis diffusa</GlossaryTermRef></ScientificName> Willd. y casquetes de barbata (<ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000285746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Scutellaria barbata</GlossaryTermRef></ScientificName> D. Don) ya que pensaba que esas sustancias de las plantas tenían propiedades antineoplásicas o estimulantes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>. Después de que el pariente pareció beneficiarse de este tratamiento (se notificó que el paciente sobrevivió sin cáncer durante más de 13 años ), otros 3 pacientes (1 con <GlossaryTermRef href="CDR0000046170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón en estadio IV</GlossaryTermRef> con metástasis en los pulmones, 1 con cáncer de riñón en estadio IV con metástasis en el <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y los pulmones, y 1 con <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio IV</GlossaryTermRef> con metástasis en el cerebro) se trataron con una variación de la mezcla original (es decir, una combinación de hongos shiitake y frijoles mungo). (Nota: No se explicó la omisión de <ScientificName>Hedyotis diffusa </ScientificName> y casquetes de barbata para estos pacientes). También se informó que estos 3 pacientes se beneficiaron del tratamiento con vegetales o hierbas. (Para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>).</Para><Para id="_30">En junio de 1992, el creador presentó una solicitud de patente para el “Herbal treatment of malignancy”; se otorgó la patente en agosto de 1995. Además, en junio de 1992 el creador inició un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en la República Checa para probar el efecto de Selected Vegetables y de Sun’s Soup en el tratamiento del cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado.<Reference refidx="1"/> Un segundo estudio clínico (una <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef>) en el que también participaron pacientes de cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado se completó en 1997.<Reference refidx="2"/> No obstante, no queda claro cuándo empezó la inscripción de pacientes para este estudio.<Reference refidx="2"/> En ambos informes de los resultados del estudio clínico, los autores concluyeron que los pacientes que recibieron Selected Vegetables o Sun’s Soup tuvieron una supervivencia prolongada.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> (Para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Estudios clínicos con seres humanos</SummaryRef>).</Para><Para id="_32">Como se indicara más arriba (para obtener más información consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_7" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Información general</SummaryRef>), el mecanismo de acción propuesto para las Selected Vegetables o Sun’s Soup incluye efectos antineoplásicos o estimulantes del sistema inmunitario relacionados con algunos de los ingredientes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Se han investigado los siguientes tipos de compuestos que probablemente se encuentran en Selected Vegetables y Sun’s Soup para producir estos efectos: <GlossaryTermRef href="CDR0000045977" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de la proteasa</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores resistentes al autoclave</GlossaryTermRef>, que se encuentran en la soja (<ScientificName>Glycine max</ScientificName> L. Merr); <GlossaryTermRef href="CDR0000044161" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esteroles vegetales</GlossaryTermRef>; <GlossaryTermRef href="CDR0000044165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saponina</GlossaryTermRef>; <GlossaryTermRef href="CDR0000044155" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hexafosfatos de inositol (IP6</GlossaryTermRef>; <GlossaryTermRef href="CDR0000044147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">beta-glucanos</GlossaryTermRef>; <GlossaryTermRef href="CDR0000044051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lectinas</GlossaryTermRef>; <GlossaryTermRef href="CDR0000285736" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coumestanos</GlossaryTermRef> como el <GlossaryTermRef href="CDR0000285738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coumestrol</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000046660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isoflavonas</GlossaryTermRef> como la <GlossaryTermRef href="CDR0000285740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">daidzeína</GlossaryTermRef>, y <GlossaryTermRef href="CDR0000046107" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genisteína</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biocanina A</GlossaryTermRef> y formononetina.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_33">Un beta-glucano que se encuentra en el hongo shiitake (<GlossaryTermRef href="CDR0000044157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lentinano</GlossaryTermRef>) se ha utilizado en el Japón como <GlossaryTermRef href="CDR0000046770" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> para el cáncer (principalmente el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044144" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástrico</GlossaryTermRef> y el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000046685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colorrectal</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Se ha notificado que el tratamiento con lentinano prolonga la supervivencia de pacientes con cáncer de estómago <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> y mejora su <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> Sin embargo, es posible que el lentinano no sea un componente activo de Selected Vegetables o Sun’s Soup. Este compuesto tiene una <GlossaryTermRef href="CDR0000044216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa molecular</GlossaryTermRef> grande y se cree que solo tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> oral limitada.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Por lo tanto, el lentinano se ha administrado en general como <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef>. No obstante, se ha identificado que otras sustancias del hongo shiitake tienen mayor biodisponibilidad oral y se observó que estas sustancias exhiben actividad antineoplásica en experimentos con animales.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10453443" MedlineID="99382815">Sun AS, Ostadal O, Ryznar V, et al.: Phase I/II study of stage III and IV non-small cell lung cancer patients taking a specific dietary supplement. Nutr Cancer 34 (1): 62-9, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="10522061" MedlineID="99451535">Nakano H, Namatame K, Nemoto H, et al.: A multi-institutional prospective study of lentinan in advanced gastric cancer patients with unresectable and recurrent diseases: effect on prolongation of survival and improvement of quality of life. Kanagawa Lentinan Research Group. Hepatogastroenterology 46 (28): 2662-8, 1999 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="4" PMID="3121179" MedlineID="88080247">Taguchi T: Clinical efficacy of lentinan on patients with stomach cancer: end point results of a four-year follow-up survey. Cancer Detect Prev Suppl 1: 333-49, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="10460691" MedlineID="99390263">Borchers AT, Stern JS, Hackman RM, et al.: Mushrooms, tumors, and immunity. Proc Soc Exp Biol Med 221 (4): 281-93, 1999.</Citation><Citation idx="6" PMID="10696116" MedlineID="20161032">Kidd PM: The use of mushroom glucans and proteoglycans in cancer treatment. Altern Med Rev 5 (1): 4-27, 2000.</Citation><Citation idx="7" PMID="9987601" MedlineID="99142074">Wasser SP, Weis AL: Therapeutic effects of substances occurring in higher Basidiomycetes mushrooms: a modern perspective. Crit Rev Immunol 19 (1): 65-96, 1999.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_14">Solo se dispone de limitada información de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> de Selected Vegetables o Sun’s Soup. En el documento de patente del creador se describen cuatro experimentos con animales para los que se usaron dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos tumorales</GlossaryTermRef> de ratón (<GlossaryTermRef href="CDR0000045562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma</GlossaryTermRef> de ratón S1509a, que se usó en tres de los experimentos, y <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> de ratón Línea 1, que se usó en un experimento); en estos experimentos se evaluaron el <GlossaryTermRef href="CDR0000285741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo shiitake</GlossaryTermRef> <ScientificName>(Lentinus edodes</ScientificName> [Berk.] Singer), los <GlossaryTermRef href="CDR0000044159" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frijoles mungo</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Phaseolus radiatus </ScientificName> L.), la <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000044153" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hedyotis diffusa</GlossaryTermRef></ScientificName> Willd. y los casquetes de barbata (<ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000285746" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Scutellaria barbata</GlossaryTermRef></ScientificName> D. Don).</Para><Para id="_35">En estos experimentos, se alimentó a pequeños grupos de ratones alimentados con comida de laboratorio estándar o comida de laboratorio mezclada con una o más de las cuatro sustancias mencionadas. Los ratones se alimentaron con estas dietas antes y después de recibir <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045914" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">subcutáneas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef>. Los resultados presentados en el documento de la patente muestran que el crecimiento tumoral fue más lento en los ratones alimentados con dietas experimentales (es decir, que contenían las sustancias) que en los ratones alimentados con comida estándar de laboratorio. Sin embargo, se observó la mayor inhibición del crecimiento tumoral (hasta un 85 % de inhibición) en los animales alimentados con dietas que contenían el frijol mungo y el hongo shiitake juntos.</Para><Para id="_36">El creador notificó los resultados de otros dos experimentos con animales adicionales en una revista científica con revisión externa.<Reference refidx="1"/> Un experimento fue una repetición del experimento de carcinoma de pulmón de Línea 1 que se describió en el documento de patente del creador. Los resultados de este experimento fueron similares a los notificados antes: el crecimiento tumoral fue más lento en animales alimentados con dietas experimentales, con la mayor inhibición del crecimiento tumoral (hasta un 82 % de inhibición) observada en animales alimentados con una dieta que contenía frijol mungo y hongo shiitake.</Para><Para id="_37">En el segundo experimento también se utilizó el modelo de tumor de carcinoma de pulmón de Línea 1. En este experimento, se midió el crecimiento tumoral en ratones alimentados con comida estándar de laboratorio o una mezcla del alimento estándar de laboratorio y DSV (es decir, la formulación liofilizada de venta comercial de Selected Vegetables y Sun's Soup). Para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_7" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Información general</SummaryRef>. El crecimiento tumoral fue aproximadamente 2,3 veces más lento (es decir, alrededor del 65 % de inhibición del crecimiento) en ratones alimentados con alimento estándar de laboratorio junto con DSV que en ratones alimentados con comida de laboratorio estándar sola.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_25">Al final de esta sección se presenta un <SummaryRef href="CDR0000790529#_59" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">cuadro</SummaryRef> que resume la siguiente información.</Para><Para id="_38">El uso de Selected Vegetables y Sun’s Soup como tratamiento para el cáncer humano se ha investigado de manera limitada. En todos los recursos disponibles —el documento de patente del creador  y los informes publicados de dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/>— se identificaron menos de 50 pacientes tratados.</Para><Para id="_41">En 1992, el creador inició un <GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase I/II</GlossaryTermRef> en la República Checa para probar la fórmula de Selected Vegetables y Sun's Soup como tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El ensayo incluyó un "grupo de toxicidad" para evaluar la tolerabilidad de la administración a largo plazo de Selected Vegetables y Sun's Soup, y un "grupo de supervivencia" para evaluar la capacidad de la mezcla para mejorar la supervivencia en pacientes de enfermedad avanzada. En el grupo de toxicidad se incluyó a 5 pacientes de cáncer en <GlossaryTermRef href="CDR0000045349" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>. Estos pacientes se trataron con <GlossaryTermRef href="CDR0000044198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia convencional</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y radioterapia, o radioterapia sola), además de Selected Vegetables y Sun’s Soup. En el grupo de supervivencia, se incluyó a 19 pacientes con enfermedad en <GlossaryTermRef href="CDR0000045367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045144" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IV</GlossaryTermRef>. De estos pacientes, 6 se trataron con terapia convencional (radioterapia sola o quimioterapia sola), además de Selected Vegetables y Sun’s Soup, y 13 se trataron con terapia convencional (radioterapia sola, quimioterapia sola, cirugía y radioterapia, o quimioterapia y radioterapia) (12 pacientes) o el mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000046609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidado de apoyo</GlossaryTermRef> (1 paciente), pero sin Selected Vegetables y Sun’s Soup.</Para><Para id="_42">La duración prevista del tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup para todos los pacientes que recibieron la mezcla fue de 24 meses. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> diaria prevista fue de 30 <GlossaryTermRef href="CDR0000373014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">g</GlossaryTermRef> de polvo liofilizado (es decir, DSV) que se mezcló con agua u otra sopa. Para obtener más información, consultar la sección de este sumario sobre <SummaryRef href="CDR0000790529#_7" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Información general</SummaryRef>. En ambos grupos del ensayo se midieron los cambios en el peso corporal y los cambios en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044156" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escala de rendimiento de Karnofsky</GlossaryTermRef> (KPS). La <GlossaryTermRef href="CDR0000655249" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia</GlossaryTermRef> fue el <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio principal de valoración</GlossaryTermRef> del grupo de supervivencia.</Para><Para id="_43">En el grupo de toxicidad, los 5 pacientes aumentaron de peso o no tuvieron ningún cambio en el peso, que se midió dos veces; al ingresar en el estudio y de 4 a 12 meses después. El puntaje de KPS, que también se midió dos veces (al ingresar en el estudio y 3 meses después), mejoró para 4 de los 5 pacientes y se mantuvo estable en el paciente restante. Se informó que las 5 personas estaban vivas y bien 24 meses después del diagnóstico, y que ninguna presentó un <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor recidivante</GlossaryTermRef> durante el seguimiento. La duración real del tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup para estos pacientes osciló entre más de 17 meses y más de 24 meses. A partir de estos datos, los investigadores concluyeron que Selected Vegetables y Sun's Soup eran inocuos, <GlossaryTermRef href="CDR0000044509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no tóxicos</GlossaryTermRef> y bien tolerados.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_44">En el grupo de supervivencia, la duración promedio del tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup fue de 7,3 meses (intervalo, 4–17 meses). La mediana del tiempo de supervivencia desde el diagnóstico de los 6 pacientes que <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingirieron</GlossaryTermRef> Selected Vegetables y Sun’s Soup fue de 15,5 meses (intervalo, 8 a más de 24 meses), en comparación con una mediana de supervivencia desde el diagnóstico de 4 meses (intervalo, 1–12 meses) de los 13 pacientes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef>. Se informó que esta diferencia en la mediana del tiempo de supervivencia fue <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_45">Como en el caso del grupo de toxicidad, el peso corporal y el KPS se midieron dos veces en el grupo de supervivencia. Las mediciones del peso corporal se realizaron al inicio del estudio y en un promedio de 4,8 meses después (intervalo, 3–7 meses) para los 6 pacientes del grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup. Entre los 13 pacientes del grupo de control, 9 se sometieron a mediciones de peso al ingresar en el estudio y en un promedio de 2,6 meses después (intervalo, 1–7 meses); sin embargo, no se dispuso de las mediciones del segundo peso corporal de 4 sujetos control. El porcentaje promedio de pérdida de peso corporal de los 6 pacientes del grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup fue del 2,1 %; el porcentaje promedio de pérdida de peso corporal de los 9 pacientes del grupo de control fue del 11,6  %. Se informó que esta diferencia del 9,5 % en la pérdida de peso corporal fue estadísticamente significativa. Los dos grupos de pacientes tenían peso corporal promedio similar al ingresar al estudio.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_46">El KPS se midió al ingresar en el estudio y de nuevo 3 meses más tarde en los 6 pacientes del grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup. El KPS se midió al ingresar en el estudio y de nuevo de 1 a 3 meses más tarde en los 13 pacientes del grupo de control. No hubo una diferencia considerable entre el primer y segundo puntaje de KPS para los pacientes en el grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup. De hecho, el segundo puntaje fue mayor (indicando una mejora de la afección) para 5 de los 6 pacientes; el primero y el segundo puntaje del sexto paciente fueron los mismos. El segundo puntaje de KPS fue inferior al primero (indicando un empeoramiento de la afección) para los 13 pacientes del grupo de control. Cuando se comparó el puntaje promedio de KPS en el momento de ingresar en el estudio de los sujetos de control con el puntaje promedio medido 1 mes y 3 meses más tarde, se observó una disminución estadísticamente significativa en la KPS. No hubo una diferencia considerable entre el puntaje promedio de la KPS al ingresar en el estudio para los pacientes del grupo de control y el puntaje promedio de la KPS al ingresar en el estudio para los pacientes en el grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_47">Aunque el tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup se relacionó con beneficios importantes en este ensayo, los resultados no se pueden considerar concluyentes. Varias deficiencias importantes en el diseño y la ejecución del ensayo podrían haber afectado el desenlace. Una deficiencia importante es el número pequeño de pacientes inscritos en el grupo de supervivencia (6 pacientes en el grupo de tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup, y 13 en el grupo de control). Es necesario un número mayor de pacientes para obtener resultados confiables. Otra deficiencia es que los pacientes en el grupo de supervivencia no se asignaron <GlossaryTermRef href="CDR0000322881" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">al azar</GlossaryTermRef> al grupo de tratamiento y al grupo de control. El grupo de tratamiento incluyó a pacientes que aceptaron ser tratados con Selected Vegetables y Sun’s Soup; quienes rechazaron el tratamiento se asignaron al grupo de control. Es posible que no se hayan identificado diferencias importantes entre los pacientes de los dos grupos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_48">En 2001, el creador notificó los resultados clínicos de otros 16 pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio III o estadio IV tratados con Selected Vegetables y Sun’s Soup.<Reference refidx="2"/> La formulación ingerida por estos pacientes fue Frozen SV o FSV.<Reference refidx="2"/> De los 16 pacientes, 12 consumieron FSV por un período de 2 meses o más, y se consideraron elegibles para el análisis. La duración del tratamiento con FSV para estos 12 pacientes osciló entre 5 y más de 46 meses. Todos los pacientes se sometieron a terapias convencionales (una o más de las siguientes: cirugía, radioterapia, quimioterapia o <GlossaryTermRef href="CDR0000044294" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pleurodesis</GlossaryTermRef>), además del tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup.</Para><Para id="_49">De estos 12 pacientes, 2 no tenían <GlossaryTermRef href="CDR0000045869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor residual</GlossaryTermRef> después de la cirugía para extirpar el tumor primario (n = 1), o después de la cirugía para extirpar el tumor primario y <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044169" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">contralateral</GlossaryTermRef> (n = 1). El paciente con metástasis en el ganglio linfático consumió FSV durante más de 32 meses y permaneció sin tumores durante más de 30 meses. Este paciente sobrevivió más de 33 meses. El otro paciente ingirió FSV durante 14 meses y sobrevivió 20 meses. No se dispone de información sobre el período sin tumor de este segundo paciente.</Para><Para id="_50">De los otros 10 pacientes elegibles restantes, se informó que 2 habían presentado una <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta completa</GlossaryTermRef> al tratamiento. Uno de los pacientes se sometió a cirugía para extirpar el tumor primario y, luego, quimioterapia, radioterapia y terapia con FSV para tratar un <GlossaryTermRef href="CDR0000045843" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrame pleural</GlossaryTermRef>. Este paciente ingirió FSV durante 5 meses y todavía vivía al final del período de estudio (más de 8 meses después). El otro paciente se sometió a una cirugía para extirpar el tumor primario y, luego, radioterapia y terapia con FSV para tratar las metástasis encefálica y ósea. Este paciente consumió FSV durante 16 meses y sobrevivió 22 meses. No se dispone de información sobre la duración del período sin tumor del paciente restante.</Para><Para id="_51">De los 8 pacientes elegibles restantes, 3 presentaron una <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta parcial</GlossaryTermRef> al tratamiento y 4 tuvieron una enfermedad estable o <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresiva</GlossaryTermRef>. No se dispuso de los datos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> tumoral de un paciente elegible.</Para><Para id="_52">En general, la mediana del tiempo de supervivencia de los 12 pacientes elegibles fue de 33,5 meses, que es mucho más largo que las medianas de supervivencia citadas por el creador sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000044596" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controles históricos</GlossaryTermRef> (intervalo, 4–15 meses).<Reference refidx="2"/> Además, el puntaje de KPS, que se midió al inicio del tratamiento con FSV y, de nuevo, 5 o más meses después, mejoró para todos menos uno de los pacientes elegibles. En promedio, el segundo puntaje de KPS fue un 63 % más alto que el primer puntaje.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_53">Como en el caso del ensayo de fase I/II, los resultados de esta <GlossaryTermRef href="CDR0000044575" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serie de casos no consecutivos</GlossaryTermRef> se deben considerar con cautela. Una vez más, una serie de debilidades importantes en el diseño de este estudio clínico podría haber influido en su resultado. Entre estas debilidades se encuentran las siguientes:</Para><ItemizedList id="_61" Style="bullet">
      <ListItem>El estudio incluyó solo un número pequeño de pacientes.</ListItem>
      <ListItem>El análisis de supervivencia se basó en comparaciones con controles históricos en lugar de un grupo de control real.</ListItem>
      <ListItem>Todos los pacientes en el estudio conocían los beneficios notificados sobre Selected Vegetables y Sun's Soup, y habían buscado activamente el tratamiento con ellos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_62">Con respecto al tercer punto, es importante señalar que los resultados obtenidos con pacientes muy motivados y autoseleccionados podrían no representar los obtenidos por la mayoría de los pacientes diagnosticados con cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado.</Para><Para id="_65">Se condujo un ensayo aleatorizado de fase III (<ProtocolRef nct_id="NCT00246727">NCT00246727</ProtocolRef>) con pacientes con cáncer de pulmón de células no pequeñas en estadio IIIB o estadio IV. El objetivo principal fue comparar la supervivencia de los pacientes que recibieron el <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimentario</GlossaryTermRef> Selected Vegetables y Sun's Soup con los que recibieron un placebo mientras se sometían a tratamiento con el mejor cuidado de apoyo (es decir, radioterapia, cirugía o <GlossaryTermRef href="CDR0000269448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuidados paliativos</GlossaryTermRef>).</Para><Table id="_59">
      <Title> Uso notificado de Selected Vegetables y Sun’s Soup como tratamiento para el cáncer en seres humanos<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="7">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="14.28%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="14.28%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia bibliográfica principal </entry>
            <entry>Tipo de estudio o informe </entry>
            <entry>Tipo de cáncer </entry>
            <entry>Número de pacientes: Inscritos; tratados; controles<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry>Beneficio más importante notificado</entry>
            <entry>Tratamiento simultáneo<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry>Puntaje del nivel de evidencia<Superscript>d</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0">No. = número.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>a</Superscript>Consultar el texto y el glosario para disponer de más detalles sobre definiciones de los términos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; número de pacientes inscritos = número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; número de pacientes tratados = número de pacientes inscritos sometidos al tratamiento en estudio <Strong>Y</Strong> cuyos resultados se notificaron; no se incluyó a los participantes de grupos de control histórico en el número de pacientes inscritos.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>c</Superscript>Cirugía, quimioterapia, radioterapia, <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef>, pleurodesis administradas al mismo tiempo, o que se permitió administrar al mismo tiempo que el tratamiento con Selected Vegetables y Sun’s Soup.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1" RowSep="0"><Superscript>d</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y una explicación de los puntajes asignados, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              
            </entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Informe anecdótico</GlossaryTermRef> (documento de la patente)</entry>
            <entry>De riñón o de células no pequeñas de pulmón metastásicos</entry>
            <entry>4; 4; ninguno </entry>
            <entry>Regresión tumoral completa, 3 pacientes</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>Ninguno</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/>
            </entry>
            <entry>Ensayo de fase I/II </entry>
            <entry>De pulmón de células no pequeñas en estadio temprano (estudio de toxicidad)</entry>
            <entry>5; 5; ninguno</entry>
            <entry>Mejora del estado funcional de Karnofsky, 4 pacientes</entry>
            <entry>Sí</entry>
            <entry>Ninguno</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="2"/>
            </entry>
            <entry>Serie de casos no consecutivos</entry>
            <entry>De pulmón de células no pequeñas en estadio avanzado:</entry>
            <entry>16; 12; ninguno</entry>
            <entry>Mejora de la mediana de supervivencia </entry>
            <entry>Sí, 10 de 12 pacientes evaluados</entry>
            <entry>3iiiA</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10453443" MedlineID="99382815">Sun AS, Ostadal O, Ryznar V, et al.: Phase I/II study of stage III and IV non-small cell lung cancer patients taking a specific dietary supplement. Nutr Cancer 34 (1): 62-9, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_27">El único <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efecto adverso</GlossaryTermRef> notificado por el uso de Selected Vegetables y Sun’s Soup fue una sensación de plenitud o hinchazón cuando Selected Vegetables (SV) liofilizadas se consumieron en la cantidad especificada en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase I/II</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> No se reportaron efectos adversos después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingestión</GlossaryTermRef> de SV congeladas.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10453443" MedlineID="99382815">Sun AS, Ostadal O, Ryznar V, et al.: Phase I/II study of stage III and IV non-small cell lung cancer patients taking a specific dietary supplement. Nutr Cancer 34 (1): 62-9, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Resumen de la evidencia de Selected Vegetables y Sun's Soup</Title><Para id="_29">La evidencia existentes que respalda la eficacia de Selected Vegetables y Sun's Soup como tratamiento para el cáncer son limitados e inconsistentes. Hasta la fecha, solo se notificaron 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> en revistas científicas con revisión externa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En estos estudios se probó la capacidad de Selected Vegetables y Sun's Soup para prolongar la supervivencia de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón de células no pequeñas</GlossaryTermRef> en estadio avanzado. Aunque la <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingesta</GlossaryTermRef> de Selected Vegetables y Sun's Soup se relacionó con una mejora de la supervivencia en ambos estudios, es posible que los resultados no sean confiables debido al número pequeño de pacientes en los estudios (es decir, un total de 18 <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef>) y debido a otras deficiencias importantes en los diseños de los estudios. Como en los 2 estudios se utilizaron diferentes fórmulas de Selected Vegetables y Sun’s Soup, es difícil comparar los resultados. La información sobre la eficacia de Selected Vegetables y Sun's Soup como tratamiento para otros tipos de cáncer solo se encuentra en <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef>. Además, no se dispone de información sobre la inocuidad o la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de este enfoque de tratamiento para pacientes pediátricos. Se necesitan estudios clínicos adicionales más numerosos y bien diseñados en los que se prueben fórmulas idénticas de vegetales y hierbas para determinar con mayor claridad si Selected Vegetables y Sun's Soup pueden ser útiles para tratar el cáncer de pulmón de células no pequeñas y otros tipos de cáncer.</Para><Para id="_75">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados mensurables del tratamiento, se asignan puntajes de <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>). Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje general. Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar el sumario <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10453443" MedlineID="99382815">Sun AS, Ostadal O, Ryznar V, et al.: Phase I/II study of stage III and IV non-small cell lung cancer patients taking a specific dietary supplement. Nutr Cancer 34 (1): 62-9, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="11588907" MedlineID="21473423">Sun AS, Yeh HC, Wang LH, et al.: Pilot study of a specific dietary supplement in tumor-bearing mice and in stage IIIB and IV non-small cell lung cancer patients. Nutr Cancer 39 (1): 85-95, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_91"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/09/2022)</Title><Para id="_92">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_93">Se incorporaron cambios editoriales en este sumario.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000790529#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de  Selected Vegetables y Sun's Soup  como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Selected Vegetables y Sun's Soup. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/suns-soup-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000285728"/><DateFirstPublished>2017-08-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-06-09</DateLastModified></Summary>
