<Summary id="CDR0000790536"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de la terapia Gerson como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información contenida en este sumario ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Terapia Gerson (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gerson-pdq">Terapia Gerson (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000453793">Gerson therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_39">This PDQ cancer information summary has current information about the use of Gerson therapy in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_40">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Gerson therapy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Terapia Gerson (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Terapia Gerson</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Terapia Gerson</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_38">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta. </Strong>
    </Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> complejo que se ha utilizado para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otras enfermedades (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_9" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Los componentes de la terapia Gerson son la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dieta</GlossaryTermRef> estricta, los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_9" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 1</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>En teoría, la enfermedad se <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> al eliminar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef> del cuerpo, fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y reemplazar el exceso de sal en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del cuerpo por <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_24" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 3</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La terapia Gerson exige que se sigan con exactitud los numerosos detalles del plan de tratamiento (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_12" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 4</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Se han publicado muy pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> sobre la terapia Gerson (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_14" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 6</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Hacerse demasiados enemas de cualquier tipo es dañino (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_28" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 7</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) no ha aprobado el uso de la terapia Gerson como tratamiento del cáncer (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_16" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 8</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>Los pacientes de cáncer deben hablar con sus <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> sobre la alimentación adecuada (vea la <SummaryRef href="CDR0000790536#_16" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Pregunta 8</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Preguntas y respuestas sobre la terapia Gerson</Title><QandASet id="_8">
      <QandAEntry id="_9">
        <Question>¿Qué es la terapia Gerson?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_6">Algunas personas han utilizado la <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otras enfermedades. Esta terapia se basa en la función de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> y otros factores <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentarios</GlossaryTermRef>. Hay tres partes esenciales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia</GlossaryTermRef>:</Para>
          <ItemizedList id="_21" Style="bullet">
            <ListItem>Dieta: frutas, vegetales y cereales integrales <GlossaryTermRef href="CDR0000531137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orgánicos</GlossaryTermRef> para darle al cuerpo suficientes <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef>, minerales, enzimas y otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef>. Las frutas y vegetales tienen bajo contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef> (sal) y alto contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de complementos</GlossaryTermRef>: complementación de la alimentación con ciertas sustancias que ayudan a corregir el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> (los cambios químicos que se producen en una célula cuando elabora la energía y los materiales básicos necesarios para los procesos de vida del cuerpo).</ListItem>
            <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Desintoxicación</GlossaryTermRef>: tratamientos, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas</GlossaryTermRef>, para eliminar sustancias <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxicas</GlossaryTermRef> (dañinas) del cuerpo.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_10">
        <Question>¿Cuáles son los antecedentes del descubrimiento y el uso de la terapia Gerson como tratamiento complementario y alternativo del cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_11">La terapia Gerson tomó su nombre del Dr. Max B. Gerson (1881–1959), quien la utilizó por primera vez para tratar sus migrañas. En la década de 1930, la terapia del Dr. Gerson se difundió entre el público debido a su uso para tratar un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000476079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tuberculosis</GlossaryTermRef>. La terapia Gerson se empleó luego para tratar otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>, entre ellas, el cáncer. </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_24">
        <Question>¿Cuál es la teoría detrás de la afirmación de que la terapia Gerson sirve para tratar el cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_25">La terapia Gerson se basa en la idea de que el cáncer surge cuando hay cambios en el metabolismo celular debido a la acumulación de sustancias tóxicas en el cuerpo. El Dr. Gerson decía que el proceso de las enfermedades hace que se produzcan más toxinas y esto sobrecarga el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>. Según el Dr. Gerson, las células del cuerpo de las personas con cáncer, además, tienen demasiado sodio y no tienen suficiente potasio; esto daña los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> y debilita los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>. </Para>
          <Para id="_32">La meta de la terapia Gerson es restaurar la salud del cuerpo mediante la reparación del hígado y que el metabolismo regrese a su estado normal. Según el Dr. Gerson, esto se logra al eliminar las toxinas del cuerpo y fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> mediante la dieta y los suplementos. Se dice que los enemas ensanchan los <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos biliares</GlossaryTermRef> del hígado y esto ayuda a que se expulsen las toxinas. De acuerdo con el Dr. Gerson, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> del tratamiento hace que el hígado se sobrecargue al descomponer las células del cáncer y eliminar las toxinas del cuerpo. Para disminuir la sobrecarga para el hígado debilitado y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, se administran <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> que facilitan la <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestión</GlossaryTermRef>. Una dieta orgánica y los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimentarios</GlossaryTermRef> sirven para reforzar el sistema inmunitario y el cuerpo a medida que el régimen limpia las toxinas del cuerpo. Se dice que los alimentos con poco sodio y mucho potasio ayudan a reparar el daño a los tejidos que causa el exceso de sodio en las células.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_12">
        <Question>¿Cómo se administra la terapia Gerson?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_22">En la terapia Gerson hay que seguir con exactitud los múltiples detalles del plan de tratamiento. Algunos aspectos esenciales del régimen son los siguientes: </Para>
          <ItemizedList id="_23" Style="bullet">
            <ListItem>Tomar 13 vasos de jugo por día. Extraer el jugo fresco de frutas y vegetales orgánicos y tomar 1 vaso por hora.</ListItem>
            <ListItem>Consumir comidas vegetarianas de frutas, vegetales y cereales integrales de origen orgánico.</ListItem>
            <ListItem>Tomar una serie de suplementos, entre ellos:<ItemizedList id="_31" Style="dash"><ListItem>Potasio.</ListItem><ListItem>Solución de Lugol (yoduro de potasio, <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef> y agua).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Coenzima Q10</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectada</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000390323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B12</GlossaryTermRef>. (El régimen original usaba <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de hígado crudo, en vez de la coenzima Q10). </ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitaminas A</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">C</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000629155" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">B3</GlossaryTermRef> (niacina).</ListItem><ListItem>Aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000285920" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semilla de lino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Enzimas pancreáticas.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000689977" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pepsina</GlossaryTermRef> (una enzima del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef>).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>Hacerse enemas de <GlossaryTermRef href="CDR0000446111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">café</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla</GlossaryTermRef> con regularidad para eliminar las toxinas del cuerpo. </ListItem>
            <ListItem>Preparar las comidas sin sal, sin especias ni aceites, y sin usar recipientes o utensilios de <GlossaryTermRef href="CDR0000639941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aluminio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_26">
        <Question>¿Se realizó algún estudio preclínico (de laboratorio o en animales) sobre el uso de la terapia Gerson?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_27">No se ha publicado en las revistas <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicas</GlossaryTermRef> ningún resultado de estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">con animales</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_14">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún ensayo clínico (estudios de investigación con personas) sobre la terapia Gerson?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_33">La mayor parte de la información sobre el uso de la terapia Gerson es de <GlossaryTermRef href="CDR0000044956" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios retrospectivos</GlossaryTermRef> (revisiones de casos anteriores). El Dr. Gerson publicó los <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> (informes detallados del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>, tratamiento y <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> de pacientes individuales) de 50 de sus pacientes. Trató varios tipos distintos de cáncer en su consultorio. En los informes hay notas del Dr. Gerson y algunas <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografías</GlossaryTermRef> de los pacientes tomadas a lo largo del tiempo. El seguimiento de los pacientes se hizo por correo o por teléfono e incluyó <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> (descripciones incompletas de los antecedentes médicos y de tratamiento de uno o más pacientes).</Para>
          <Para id="_37">En 1947 y 1959, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) revisó los casos de 60 pacientes tratados por el Dr. Gerson. El NCI halló que la información disponible no probaba que el régimen ofreciera ningún beneficio.</Para>
          <Para id="_35">Se han publicado muy pocos estudios clínicos sobre la terapia Gerson:</Para>
          <ItemizedList id="_34" Style="bullet">
            <ListItem>En 1983 y 1984, se realizó un estudio retrospectivo de 38 pacientes tratados con la terapia Gerson. Los autores del estudio no disponían de las historias clínicas; la información se obtuvo de entrevistas con los pacientes. Estas revisiones de casos no ofrecieron información que apoyara la utilidad de la terapia Gerson para el tratamiento del cáncer.</ListItem>
            <ListItem> En 1990, se realizó un estudio de un régimen similar a la terapia Gerson en Austria. Los pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> junto con la dieta especial. Los autores del estudio notificaron que al parecer la dieta ayudaba a los pacientes a vivir más tiempo de lo habitual y que tenían menos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>. Los autores señalaron que se necesitaban más estudios.</ListItem>
            <ListItem>En 1995, la Gerson Research Organization realizó un estudio retrospectivo de sus pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> que se trataron con la terapia Gerson. En el estudio se indicó que los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma en estadio III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045139" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma en estadio IV</GlossaryTermRef> vivieron por más tiempo de lo habitual comparados con los pacientes con melanoma en estos <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef>. No hay <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> que respalden los hallazgos de este estudio retrospectivo. </ListItem>
            <ListItem>En una revisión de casos de 6 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer metastásico</GlossaryTermRef> que usaron la terapia Gerson se informó que el régimen ayudó a los pacientes en aspectos físicos y <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicos</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, los revisores recomendaron la realización de ensayos clínicos de la terapia Gerson.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_28">
        <Question>¿Se ha informado sobre algún efecto secundario o riesgo de la terapia Gerson?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_29">Se publicaron informes sobre tres muertes que tal vez se relacionaban con los enemas de café. Recibir demasiados enemas de cualquier tipo puede cambiar la composición química de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> y de las sustancias químicas que están presentes de forma natural en el cuerpo y que permiten el funcionamiento adecuado de los músculos, el corazón y otros órganos.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_16">
        <Question>¿La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) aprobó el uso de la terapia Gerson para el tratamiento del cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_30">La <GlossaryTermRef href="CDR0000454786" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FDA</GlossaryTermRef> no ha aprobado la terapia Gerson como tratamiento del cáncer ni de ninguna otra enfermedad.</Para>
          <Para id="_17">Para la mayoría de los pacientes, las pautas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrición</GlossaryTermRef> indican una alimentación equilibrada con abundancia de frutas, vegetales y cereales integrales. Sin embargo, es posible que haya que adaptar las pautas generales a las necesidades específicas de cada paciente. Los pacientes deben hablar con sus <GlossaryTermRef href="CDR0000650566" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proveedores de atención de la salud</GlossaryTermRef> sobre la alimentación más adecuada para ellos. También pueden llamar al <GlossaryTermRef href="CDR0000044264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Servicio de Información sobre el Cáncer</GlossaryTermRef> (1-800-4-CANCER) para obtener información sobre la alimentación durante el tratamiento del cáncer y consultar el sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/nutricion">Nutrición durante el tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de la terapia Gerson como tratamiento para personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Terapia Gerson. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000453628"/><PatientVersionOf ref="CDR0000790535"/><DateFirstPublished>2017-08-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2020-12-10</DateLastModified></Summary>
