<Summary id="CDR0000790535"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de la terapia Gerson como tratamiento para personas con cáncer. Nota: La información en este resumen ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gerson-pdq">Terapia Gerson (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/gerson-pdq">Terapia Gerson (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000453793">Gerson therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_86">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of Gerson therapy in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_87">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Gerson therapy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Terapia Gerson (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Terapia Gerson (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Terapia Gerson</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_82">
      <Strong>NOTA: No se cuenta con investigación nueva sobre este tema o las publicaciones recientes son deficientes y no conviene incluirlas en este resumen, por lo tanto, la información que contiene ya no se actualiza y se ofrece solo con fines de consulta. </Strong>
    </Para><Para id="_2">En este resumen sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se ofrece una descripción general del uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> para el tratamiento de personas con cáncer. Este resumen incluye una breve descripción de la historia de la terapia Gerson; una revisión de los estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>, en <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">animales</GlossaryTermRef> y seres humanos; y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> relacionados con su uso.</Para><Para id="_5">Este resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem> Los partidarios de la terapia Gerson la defienden como método de tratamiento de los pacientes con cáncer mediante cambios en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimentación</GlossaryTermRef> y la ingesta de <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los elementos principales que caracterizan a la terapia Gerson son la dieta vegetariana orgánica con <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463726" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutricionales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicos</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas</GlossaryTermRef> de café o de otros tipos.</ListItem>
      <ListItem>Se supone que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> tiene como fin <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicar</GlossaryTermRef> el cuerpo a medida que se fortalece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y elevar la concentración de <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> en las células.</ListItem>
      <ListItem>El régimen se fundamenta en las observaciones empíricas del Dr. Max Gerson en su consultorio <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> y en sus conocimientos sobre la investigación de biología celular de la época (décadas entre 1930 y 1950).</ListItem>
      <ListItem>No se han notificado resultados de los estudios de laboratorio o con animales en las publicaciones científicas disponibles en la base de datos Medical Literature Analysis and Retrieval System Online.</ListItem>
      <ListItem>En la bibliografía médica hay pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de la terapia Gerson.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_7">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_8">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Información general</Title><Para id="_10">La <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> complejo que promueven algunas personas para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades degenerativas</GlossaryTermRef>. Comprende una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dieta</GlossaryTermRef> especial para <GlossaryTermRef href="CDR0000446105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desintoxicar</GlossaryTermRef> el cuerpo y reconstruir el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>, que añade <GlossaryTermRef href="CDR0000044744" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitaminas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">minerales</GlossaryTermRef> para asistir con estos procesos. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas</GlossaryTermRef> de café son una parte esencial del régimen. La terapia toma su nombre del creador, Max Gerson, un <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef> alemán que inmigró a los Estados Unidos y estableció su práctica médica en la ciudad de Nueva York en 1938.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_11">La terapia Gerson se basa en la creencia de que el cáncer es una enfermedad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">organismo</GlossaryTermRef> entero y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es solo un <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntoma</GlossaryTermRef> del cuerpo enfermo. Gerson consideraba que el cáncer era una combinación de varios factores dañinos que se acumulaban para causar el deterioro de todo el sistema <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólico</GlossaryTermRef>. La meta de la terapia Gerson es restaurar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> del cuerpo a su estado normal, o lo más cerca posible de lo normal, y mantener su equilibrio natural.<Reference refidx="1"/> 
<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_12">Gerson observó que los pacientes de cáncer exhibían una marcada degeneración en sus <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>, en especial en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, que se supone es causada por la eliminación de material <GlossaryTermRef href="CDR0000043986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tóxico</GlossaryTermRef> de tipo desconocido que produce la enfermedad. También señaló que la situación empeoraba después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, quizás debido al ingreso de más productos tóxicos al torrente sanguíneo. El régimen ideado por Gerson se centraba en ayudar a que el hígado eliminase las sustancias tóxicas del cuerpo al mismo tiempo que restauraba y mantenía un funcionamiento hepático sano.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_13">Según Gerson, durante el proceso de desintoxicación que produce la dieta Gerson, el hígado se va sobrecargando cada vez más a medida que el cuerpo elimina las sustancias tóxicas formadas por la descomposición de las células cancerosas . Los enemas de café, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de hígado crudo se usan para ayudar a que el hígado soporte la carga de eliminación de sustancias tóxicas.<Reference refidx="1"/> 
<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_14">El principio central del régimen Gerson es controlar por completo todo lo que entra y sale del cuerpo. Los tres componentes principales son: dieta estricta, <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración de suplementos</GlossaryTermRef> y enemas habituales. </Para><Para id="_15">La dieta es vegetariana estricta, dura al menos 6 meses y consiste en el consumo de frutas y vegetales específicos, que se comen crudos o cocinados a fuego lento en sus propios jugos. Se prohíben las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> animales. Se incorporan algunos cereales integrales como la avena. El aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000285920" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semilla de lino</GlossaryTermRef> solo se permite porque promueve la utilización de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef> en el cuerpo.<Reference refidx="2"/> No se permite usar ninguna otra grasa (como el aceite para cocinar) ni sal ni especias de ningún tipo. Cada hora, durante 13 horas a lo largo del día, se debe consumir 1 vaso de jugo de vegetales y frutas recién preparado. Las frutas y vegetales de la dieta tienen alto contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000044344" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potasio</GlossaryTermRef> y muy bajo contenido de <GlossaryTermRef href="CDR0000044731" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sodio</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_16">También se controla la preparación de las comidas. Solo se puede cocinar con cacerolas y sartenes de hierro forjado; no se permite cocinar con las de aluminio. Los jugos se deben preparar con un exprimidor especial que aplasta la fruta o los vegetales, en vez de triturarlos hasta crear una pulpa. Gerson promovía la producción orgánica de los alimentos; todas las frutas, vegetales y cereales se debían cultivar en tierra exenta de plaguicidas y contaminantes, enriquecida solo con fertilizantes naturales.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_17">Es posible hacer una excepción temporal en las restricciones diarias de proteína y lácteos para permitir el suero lácteo; sin embargo, la restricción se podría aplicar durante toda la terapia, según el estado del paciente. Con el tiempo, se hicieron algunas modificaciones en la dieta original, pero la fase de iniciación siempre es a base de una dieta vegetariana.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_18">El segundo componente del régimen es el consumo de suplementos de vitaminas y minerales, además de las enzimas pancreáticas. Aunque desde la década de 1940 se añadieron o sustituyeron algunos suplementos de la lista principal, no hubo muchos cambios desde entonces. Entre los suplementos habituales se encuentran los siguientes:</Para><OrderedList id="_19" Style="LAlpha">
      <ListItem>Solución de potasio</ListItem>
      <ListItem>Solución de Lugol (yoduro potásico, <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo</GlossaryTermRef>, agua)</ListItem>
      <ListItem>Extracto de hígado crudo inyectable (ya no se utiliza) con <GlossaryTermRef href="CDR0000390323" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina B12</GlossaryTermRef> (sustitutos: <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima Q10</GlossaryTermRef> y vitamina B12)</ListItem>
      <ListItem>Vitaminas A, <GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">C</GlossaryTermRef> y B3 (niacina)</ListItem>
      <ListItem>Aceite de semilla de lino</ListItem>
      <ListItem>Enzimas pancreáticas</ListItem>
      <ListItem>Pepsina</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_20">La solución de potasio (potasio disuelto en agua) sirve para ayudar a aumentar la proporción de potasio con respecto al sodio en las células. La solución de Lugol contiene 5 g de yodo y 10 g de yoduro potásico disueltos en agua y se administra para aumentar el índice metabólico. La solución de potasio y la solución de Lugol se añaden al jugo que se consume cada hora.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>  
</Para><Para id="_21">Al comienzo, Gerson pensó que el uso de extracto y jugo de hígado crudo (que se hacía procesando hígado fresco de becerro y ternera) ayudaría a mantener el funcionamiento hepático. El extracto y el jugo se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyectaba</GlossaryTermRef> a los pacientes junto con la vitamina B12. En 1989, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) prohibió el uso del extracto de hígado crudo inyectable porque se descubrió su contaminación con <ScientificName>Campylobacter</ScientificName>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> de hígado desecado reemplazaron el extracto crudo, pero ahora se sustituye con la coenzima Q10.<Reference refidx="2"/> Como se mencionó arriba, el aceite de semilla de lino se emplea para ayudar al cuerpo a utilizar la vitamina A. También se administran enzimas pancreáticas para promover la <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestión</GlossaryTermRef> y la eliminación de los productos de degradación del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_22">El tercer componente de la terapia Gerson son los enemas de café (o <GlossaryTermRef href="CDR0000462671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">manzanilla</GlossaryTermRef>). Se supone que los enemas de café <GlossaryTermRef href="CDR0000257207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dilatan</GlossaryTermRef> los <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos biliares</GlossaryTermRef> hepáticos; esto permite que el hígado libere los productos de descomposición con mayor facilidad y acelera su paso al <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef>. Cuando inician la terapia, los pacientes se hacen 4 o más enemas al día. Hay publicaciones que apuntan a que los enemas de café ayudan a aliviar el dolor vinculado con los cánceres <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinales</GlossaryTermRef>; sin embargo, solo se dispone de pruebas anecdóticas que indican que los enemas pueden dilatar los conductos biliares.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_23">La terapia se centra en la abundancia de potasio y la escasez de sodio. Gerson observó que tan pronto sus pacientes comenzaban el régimen, eliminaban cantidades abundantes de sodio en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>. Observó que las células hinchadas con líquido en el cuerpo de los pacientes se achicaban a medida que se liberaba el líquido.<Reference refidx="1"/> Tras estudiar la investigación disponible sobre biología celular del cáncer de su época y observar la proporción de potasio y sodio en las células cancerosas en comparación con las células sanas, dedujo que lo que producía la eliminación de sodio era la dieta que corregía el daño <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tisular</GlossaryTermRef> generalizado causado por el exceso de sodio. Las células sanas tenían una proporción alta de potasio con respecto al sodio; las células muertas exhibían una proporción baja de potasio con respecto al sodio o una concentración abundante de sodio.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_24">Las implicaciones de esta observación llevaron a que Gerson creyera que parte del proceso de recuperación del cáncer era la sustitución en los tejidos dañados del exceso de sodio por el potasio.<Reference refidx="7"/> Esta creencia constituye la base teórica para la selección de Gerson de frutas y vegetales con mucho potasio y poco sodio en la dieta <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetada</GlossaryTermRef>: se necesitaba una ingesta alta de potasio para restaurar la proporción normal de potasio y sodio en las células. </Para><Para id="_25">La terapia Gerson sirve de fundamento para otras terapias de <GlossaryTermRef href="CDR0000044384" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> (MCA) que incorporan enemas depurativos o dietas especiales como parte del régimen, en particular, el <GlossaryTermRef href="CDR0000305991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen Gonzalez</GlossaryTermRef>. (Para obtener más información, consultar el resumen del PDQ <SummaryRef href="CDR0000787816" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gonzalez-pdq">Régimen Gonzalez</SummaryRef>). </Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Gerson M: A Cancer Therapy: Results of Fifty Cases and The Cure of Advanced Cancer by Diet Therapy. The Gerson Institute, 2002.</Citation><Citation idx="2">Gerson C, Walker M: The Gerson Therapy: The Amazing Nutritional Program for Cancer and Other Illnesses. Kensington Publishing Corp, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="15396126">Gerson M: Effects of a combined dietary regime on patients with malignant tumors. Exp Med Surg 7 (4): 299-317, illust, 1949.</Citation><Citation idx="4" PMID="751079">Gerson M: The cure of advanced cancer by diet therapy: a summary of 30 years of clinical experimentation. Physiol Chem Phys 10 (5): 449-64, 1978.</Citation><Citation idx="5" PMID="1433763">Green S: A critique of the rationale for cancer treatment with coffee enemas and diet. JAMA 268 (22): 3224-7, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="8455291">Brown BT: Treating cancer with coffee enemas and diet. JAMA 269 (13): 1635-6, 1993.</Citation><Citation idx="7" PMID="751080">Cope FW: A medical application of the Ling association-induction hypothesis: the high potassium, low sodium diet of the Gerson cancer therapy. Physiol Chem Phys 10 (5): 465-8, 1978.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_27">Max Gerson inmigró a los Estados Unidos de Alemania. En 1938, tras aprobar el examen de la junta médica del estado de Nueva York, empezó a ejercer medicina en la ciudad de Nueva York. Cuando vivía en Alemania, Gerson sufría de graves migrañas y para <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curarlas</GlossaryTermRef> formuló una <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dieta</GlossaryTermRef> vegetariana. La dieta surgió de su estudio de la historia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> y su admiración por los escritos de Paracelsus (1490–1541), quien había dicho que la alimentación era la base del <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento</GlossaryTermRef> médico; no obstante, Gerson destacó que la dieta solo es una parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> terapéutico.<Reference refidx="1"/> La dieta especial curó sus migrañas. Tras probarla con éxito en uno de sus pacientes que padecía lupus vulgar, <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetó</GlossaryTermRef> la dieta a otros pacientes con la misma enfermedad. Llevó a cabo un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> exitoso en Alemania en el que probó la dieta vegetariana.<Reference refidx="1"/> Su paciente más famoso fue la esposa del Dr. Albert Schweitzer, a quien dijo haber curado. Tal vez fueron los elogios del Dr. Schweitzer los que convencieron a la comunidad médica a considerar con seriedad la <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> y a que Gerson se presentara en 1946 con cinco de sus pacientes ante una comisión del Congreso estadounidense que contemplaba un proyecto de ley para aumentar los fondos de investigación del cáncer.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_37">Cuando Gerson comenzó a recetar su régimen a los pacientes, no lo consideraba una terapia para curar el cáncer. En 1958, después de tratar a pacientes con su régimen por más de 15 años, Gerson publicó su teoría completa que incorporó los resultados de 50 casos. En ese entonces comenzó a hacer referencia a su régimen como un "tratamiento eficaz del cáncer, incluso en casos avanzados".<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_38">Cambiar la alimentación y hacer ayuno para disminuir los efectos de una enfermedad o curarla son prácticas de larga tradición, al igual que la administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000044204" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enemas</GlossaryTermRef> depurativos para mantener el cuerpo libre de <GlossaryTermRef href="CDR0000046622" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxinas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/> No se han publicado resultados de ensayos clínicos en los que se estudie la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de estos métodos para tratar el cáncer o la forma en que podrían influir en un tratamiento. Las pruebas en desarrollo actual respaldan la idea de que una alimentación de origen vegetal cumple una función en la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer.</Para><Para id="_39">Gerson postuló la teoría de que el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000046704" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas pancreáticas</GlossaryTermRef> reduce las exigencias en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, que ya se encuentran en un estado debilitado, para elaborar las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> necesarias que convierten a los alimentos en <GlossaryTermRef href="CDR0000044697" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutrientes</GlossaryTermRef> utilizables; esto permitiría estabilizar las necesidades <GlossaryTermRef href="CDR0000044698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nutricionales</GlossaryTermRef> del cuerpo mientras pasa por el proceso de desintoxicación.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/> En general, se consideraba que la terapia Gerson era imposible porque se pensaba que las enzimas pancreáticas se reducían a sus componentes en el tubo <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef>. Sin embargo, se ha informado que estas enzimas no se descomponen sino que se liberan en el torrente sanguíneo y se reutilizan en el proceso digestivo.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_40">La polémica sobre la eficacia de la terapia Gerson continuó durante toda la vida de Gerson. En 1946 y 1949, dos artículos en la Journal of the American Medical Association concluyeron que el tratamiento no aportaba valor.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> (NCI) revisó los datos de Gerson provenientes de 10 historias clínicas de 1947 y 50 historias clínicas de 1959. El NCI concluyó que en la mayoría de los casos, no se cumplieron los criterios básicos para evaluar el beneficio clínico. El NCI llegó a la conclusión de que los datos no demostraban beneficio alguno.<Reference refidx="2"/> En 1972, la Sociedad Americana contra el Cáncer (ACS) publicó un comunicado que resumía las evaluaciones negativas del tratamiento con la terapia Gerson.<Reference refidx="10"/> En otro comunicado publicado por la ACS en 1991 se relacionaba con varias "terapias <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólicas</GlossaryTermRef>" (que se definían como tratamientos que dependían de cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólicos</GlossaryTermRef> provocados por la dieta, los enemas y los suplementos que se administraban en clínicas en Tijuana (México) y recalcaron la falta de comprobación <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de la eficacia del régimen Gerson.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_41">Gerson murió en 1959, sin dejar una forma sistemática para continuar ofreciendo su tratamiento. Su seguro contra negligencia médica se canceló en 1953, y en 1958 lo suspendieron por 2 años de la New York County Medical Society.<Reference refidx="10"/> En 1977, su hija, Charlotte Gerson Straus, quien continuó dando numerosas conferencias sobre la terapia Gerson, fundó el Gerson Institute junto con Norman Fritz. El Gerson Institute se ubica en San Diego, y aunque no tiene centros de tratamiento ni se encarga del funcionamiento de estos, ofrece un programa que certifica a centros de tratamiento como el Centro Hospitalario Internacional del Pacífico y Centro de Medicina Integrativa de México y el Hospital Gerson (CHIPSA) en Baja California (México). En CHIPSA se refieren a Max Gerson como el fundador de la “inmunonutrición”, un término que define la idea de Gerson de depuración del cuerpo al mismo tiempo que se fortalece el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> mediante una dieta especial y suplementos.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Gerson M: A Cancer Therapy: Results of Fifty Cases and The Cure of Advanced Cancer by Diet Therapy. The Gerson Institute, 2002.</Citation><Citation idx="2">US Congress, Office of Technology Assessment: Unconventional Cancer Treatments. U.S. Government Printing Office, 1990. OTA-H-405.</Citation><Citation idx="3" PMID="751079">Gerson M: The cure of advanced cancer by diet therapy: a summary of 30 years of clinical experimentation. Physiol Chem Phys 10 (5): 449-64, 1978.</Citation><Citation idx="4" PMID="9252839">Ernst E: Colonic irrigation and the theory of autointoxication: a triumph of ignorance over science. J Clin Gastroenterol 24 (4): 196-8, 1997.</Citation><Citation idx="5">Gerson C, Walker M: The Gerson Therapy: The Amazing Nutritional Program for Cancer and Other Illnesses. Kensington Publishing Corp, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="11773607">Rothman S, Liebow C, Isenman L: Conservation of digestive enzymes. Physiol Rev 82 (1): 1-18, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="8547300">Isenman L, Liebow C, Rothman S: Transport of proteins across membranes--a paradigm in transition. Biochim Biophys Acta 1241 (3): 341-70, 1995.</Citation><Citation idx="8">Gerson's cancer treatment. JAMA  132 (11): 645-6, 1946.</Citation><Citation idx="9">Council on Pharmacy and Chemistry: Report of the council: cancer and the need for facts. JAMA  139 (2): 93-8, 1949.</Citation><Citation idx="10" PMID="4202045">Unproven methods of cancer management. Gerson method of treatment for cancer. CA Cancer J Clin 23 (5): 314-7, 1973 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="11" PMID="1878788">Questionable cancer practices in Tijuana and other Mexican border clinics. CA Cancer J Clin 41 (5): 310-9, 1991 Sep-Oct.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_29">No hay estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> con <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dieta</GlossaryTermRef> Gerson en las publicaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicas</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_31">El libro de Gerson <Reference refidx="1"/> y los artículos en inglés <Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> son en esencia informes detallados del <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> Gerson que incluyen <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> de pacientes que atendía en su consultorio <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef>. Su libro presenta de forma extensa los fundamentos empíricos y científicos del régimen terapéutico, además de describir en gran detalle el tratamiento y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dieta</GlossaryTermRef> de 50 pacientes seleccionados entre los 30 años de práctica médica. Los casos publicados de Gerson comprenden una variedad de tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Los informes son notas clínicas extensas y, en algunos casos, con <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografías</GlossaryTermRef> de los pacientes a lo largo del tiempo. Aunque hubo algunos intentos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>, no fueron sistemáticos y sobre todo consisten en <GlossaryTermRef href="CDR0000043995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes anecdóticos</GlossaryTermRef> y conversaciones con los pacientes por correo o teléfono.</Para><Para id="_43">En un estudio preliminar realizado entre 1983 y 1984 se intentó reunir datos retrospectivos disponibles de tres tratamientos no alopáticos ofrecidos en clínicas en Tijuana (México): Gerson, Hoxsey y Contreras.<Reference refidx="4"/> Los autores no tuvieron acceso a las historias clínicas; toda la información provino de las entrevistas con los pacientes. Las autoevaluaciones eran incompletas e incongruentes, sin ofrecer información precisa sobre aspectos como el grado de progresión de la enfermedad. En el grupo de la terapia Gerson, solo 18 de 38 pacientes permanecieron en el estudio durante 5 años o hasta que fallecieron; la <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de supervivencia fue de 9 meses desde el comienzo del estudio. Los otros 20 pacientes no regresaron para el seguimiento. A los 5 años, murieron 17 de los 18 pacientes, y 1 paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000045148" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma no Hodgkin</GlossaryTermRef> avanzado estaba vivo pero no estaba exento de enfermedad. En general, este estudio no brindó datos significativos que respaldaran la eficacia clínica de los enfoques en estudio.</Para><Para id="_44">En un estudio no controlado con testigos autoseleccionados y emparejados realizado en Austria se utilizó un régimen de dieta basada en la terapia Gerson para evaluar esta dieta como complemento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. La dieta era ovolactovegetariana.<Reference refidx="5"/> El régimen Gerson es, en esencia, una dieta vegetariana estricta (sin huevos ni leche) y, en caso de añadirse otros alimentos, solo se permite el suero lácteo en la semana 6 u 8 del régimen, según el paciente. </Para><Para id="_45">Se trataron a dos grupos de pacientes que se sometieron a cirugía: 18 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> y 38 de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>. Cada uno de los dos grupos se dividió en un subgrupo que recibió la dieta y otro que no la recibió. Todos los pacientes continuaron con el régimen convencional posquirúrgico <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prescrito</GlossaryTermRef>. En los resultados de los pacientes emparejados que tenían cáncer colorrectal, se observó un aumento del tiempo de supervivencia en 3 de los 9 pacientes del grupo que siguió la dieta (28,6 meses) comparados con 4 de 9 pacientes (16,2 meses) en el grupo que no siguió la dieta. En los pacientes emparejados que tenían cáncer de mama, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y el dolor, y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045843" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derrames pleurales</GlossaryTermRef> fueron más bajos en el grupo que siguió la dieta. No se generó información con <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significación estadística</GlossaryTermRef> a partir de este número reducido de pacientes; no obstante, los autores indicaron que la dieta parecía exhibir efectos beneficiosos que necesitan más estudio.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_46">La Gerson Research Organization publicó un análisis retrospectivo de supervivencia de sus pacientes de melanoma que se trataron con el método Gerson, que se comparó con los datos de supervivencia publicados por estadio de la enfermedad. En el análisis se observó una ventaja de supervivencia en los pacientes de melanoma con enfermedad en estadio IIIA y con enfermedad en estadio IV sin metástasis viscerales, que se trataron con el método Gerson.<Reference refidx="6"/> Sin embargo, no hay informes de ensayos clínicos prospectivos que confirmen los hallazgos de este análisis retrospectivo.</Para><Para id="_47">En el estudio se revisó la historia clínica de 153 pacientes con melanoma en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> I–IV que se trataron con la dieta Gerson. Entre los 14 pacientes en estadio I–II, ninguno tenía enfermedad 17 años después del tratamiento; pero este número fue muy limitado para realizar una comparación estadística con otras cohortes. Para los pacientes con enfermedad en estadio III, la tasa de supervivencia a los 5 años fue del 71 %, en comparación con las tasas del 27 % al 42 % registradas en las publicaciones. Los pacientes con enfermedad en estadio IV exhibieron la mayor ventaja de supervivencia. La tasa de supervivencia a los 5 años para estos 18 pacientes fue del 39 %, en comparación con la tasa del 6 % registrada en las publicaciones. En el <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> no se incluyó a 53 pacientes perdidos durante el seguimiento, que podría haber afectado las comparaciones de supervivencia.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_56">Una serie de mejores casos poco numerosa <Reference refidx="7"/> apunta a que las pruebas presentadas respaldan el establecimiento y puesta en marcha de un estudio clínico más definitivo sobre el régimen Gerson.</Para><Para id="_54">No es posible extraer conclusiones sobre la eficacia de la terapia Gerson, ya sea como complemento de otras terapias del cáncer o como cura, a partir de ninguno de los estudios mencionados. </Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Gerson M: A Cancer Therapy: Results of Fifty Cases and The Cure of Advanced Cancer by Diet Therapy. The Gerson Institute, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="15396126">Gerson M: Effects of a combined dietary regime on patients with malignant tumors. Exp Med Surg 7 (4): 299-317, illust, 1949.</Citation><Citation idx="3" PMID="751079">Gerson M: The cure of advanced cancer by diet therapy: a summary of 30 years of clinical experimentation. Physiol Chem Phys 10 (5): 449-64, 1978.</Citation><Citation idx="4">Austin S, Dale EB, DeKadt S: Long term follow-up of cancer patients using Contreras, Hoxsey and Gerson therapies. J Naturopathic Med  5 (1): 74-6, 1994.</Citation><Citation idx="5">Lechner P, Kroneberger L Jr: Experiences with the use of diet therapy in surgical oncology. Aktuel Ernahrungsmed  2 (15): 72-8, 1990.</Citation><Citation idx="6" PMID="9359807">Hildenbrand GL, Hildenbrand LC, Bradford K, et al.: Five-year survival rates of melanoma patients treated by diet therapy after the manner of Gerson: a retrospective review. Altern Ther Health Med 1 (4): 29-37, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="17351030">Molassiotis A, Peat P: Surviving against all odds: analysis of 6 case studies of patients with cancer who followed the Gerson therapy. Integr Cancer Ther 6 (1): 80-8, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_33">Los efectos adversos relacionados con el uso de los enemas de café notificados en los informes de casos causan preocupación. Se han notificado tres muertes que al parecer se relacionan con los enemas de café. Se realizaron cultivos de <ScientificName>Salmonella enteritidis</ScientificName> del grupo D y<ScientificName> Campylobacter fetus intestinalis</ScientificName> a partir de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046605" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">materia fecal</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> de uno de los pacientes que falleció poco después de que se trató en la clínica del Gerson Institute. Esta defunción no se vinculó de forma directa con la práctica de los enemas de café porque no fue posible realizar más pruebas.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_48">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> de otras dos defunciones tras el tratamiento en el Gerson Institute se atribuyeron al desequilibrio de <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef> después de llevar a cabo autopsias en las que no se observó una <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef> activa del <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_49">En un tercer informe de casos de desequilibrio de electrólitos que no culminó en defunción, se describe a un paciente que presentó hiperpotasemia mientras se trataba con la <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> No se identificaron otros informes de <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef>. </Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="6710988">Margolin KA, Green MR: Polymicrobial enteric septicemia from coffee enemas. West J Med 140 (3): 460, 1984.</Citation><Citation idx="2" PMID="7420666">Eisele JW, Reay DT: Deaths related to coffee enemas. JAMA 244 (14): 1608-9, 1980.</Citation><Citation idx="3" PMID="16083995">Nagasaki A, Takamine W, Takasu N: Severe hyperkalemia associated with "alternative" nutritional cancer therapy. Clin Nutr 24 (5): 864-5, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Resumen de la evidencia de los efectos de la terapia Gerson</Title><Para id="_35">Para ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seres humanos</GlossaryTermRef> de los tratamientos integrales, alternativos y complementarios del cáncer se informa, siempre que sea posible, sobre la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) relacionados con cada tipo de tratamiento. Para cumplir con los requisitos de un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> sobre evidencia, el estudio debe:</Para><ItemizedList id="_50" Style="bullet">
      <ListItem> Ser publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica con revisión externa</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> o desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>, tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder realizar una evaluación significativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_51">Se considera que la evidencia de estudios que no cumplen con estos requisitos son muy deficientes. Además de los puntajes asignados a cada estudio, con frecuencia se presenta una <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> general de la evidencia.</Para><Para id="_52">Debido a que no hay publicaciones en revistas científicas con revisión externa de los estudios prospectivos controlados sobre el uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000446537" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia Gerson</GlossaryTermRef> en pacientes de cáncer, no es posible realizar un análisis de nivel de evidencia científica para este método. Los datos disponibles no bastan para aseverar que la terapia Gerson es eficaz como complemento de otras terapias de cáncer o como <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cura</GlossaryTermRef> del cáncer. Por lo tanto, en estos momentos, no se recomienda el uso de la terapia Gerson para tratar el cáncer fuera del entorno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con diseño adecuado.</Para><Para id="_53">Para calificar los estudios con seres humanos sobre la base de la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados mensurables del tratamiento, se asignan puntajes de niveles de evidencia científica (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>). Los 2 puntajes resultantes se combinan para producir un puntaje general. Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar el resumen <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1029"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (06/09/2022)</Title><Para id="_1030">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_1031">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000790535#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gerson-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la terapia Gerson como tratamiento para personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Terapia Gerson. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gerson-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/gerson-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000538268"/><DateFirstPublished>2017-08-21</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-06-09</DateLastModified></Summary>
