<Summary id="CDR0000790809"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de los hongos medicinales como tratamiento para las personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/hongos-pdq">Hongos medicinales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">Hongos medicinales (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000670889">Maitake mushroom extract</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_1003">This PDQ cancer information summary has current information about the use of medicinal mushrooms in the treatment of people with cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para><Para id="_1004">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board.</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Coriolus versicolor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Ganoderma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Lingzhi</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>mushrooms</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Reishi</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Trametes versicolor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Turkey Tail</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Hongos medicinales (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Hongos medicinales</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Hongos medicinales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Introducción</Title><Para id="_16">Los hongos medicinales son hongos que se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef>. Los hongos se han utilizado por cientos de años, sobre todo en los países asiáticos, para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. Hoy en día, también se emplean para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades pulmonares</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En Japón y China, hace más de 30 años que se aprobó el uso de los hongos medicinales como complemento de los tratamientos <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> contra el cáncer. En estos países, los hongos se han utilizado sin peligro por mucho tiempo, solos o en combinación con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_17">En Asia, hay más de 100 tipos de hongos para tratar el cáncer. Algunos de los más comunes son los siguientes: <ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName> (<Emphasis>reishi</Emphasis>), <ScientificName>Trametes versicolor</ScientificName> o <ScientificName>Coriolus versicolor</ScientificName> (cola de pavo), <ScientificName>Lentinus edodes </ScientificName>(<Emphasis>shiitake</Emphasis>) y <ScientificName>Grifola frondosa</ScientificName> (<Emphasis>maitake</Emphasis>).</Para><Para id="_18">Se estudian los hongos para averiguar la forma en que afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> y saber si ayudan a detener o retrasar el crecimiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>, o destruir las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> tumorales. Se piensa que <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">químicos</GlossaryTermRef>, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">beta-glucanos</GlossaryTermRef>) en los hongos del tipo cola de pavo, fortalecen el sistema inmunitario para combatir el cáncer.</Para><Para id="_25">En este resumen se ofrece una descripción general del uso de los hongos para tratar el cáncer. Se ofrece la siguiente información sobre <ScientificName>Trametes versicolor</ScientificName>, que también se llama <ScientificName>Coriolus versicolor</ScientificName> (cola de pavo), y<ScientificName> Ganoderma lucidum</ScientificName> (<Emphasis>reishi</Emphasis>):</Para><ItemizedList id="_22" Style="bullet">
      <ListItem>Forma en que se administra o se consume.</ListItem>
      <ListItem>Revisión de <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef> y de <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laboratorio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> (estudios en seres humanos).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Efectos secundarios</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Información de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) de los Estados Unidos.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Preguntas y respuestas sobre la cola de pavo y el polisacárido-K</Title><QandASet id="_4">
      <QandAEntry id="_5">
        <Question>¿Qué es la cola de pavo?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_26">La cola de pavo es un hongo que crece en troncos muertos en todo el mundo. Se llama cola de pavo debido a sus aros concéntricos de color marrón oscuro y claro que se parecen a las plumas de la cola del pavo. El nombre <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científico</GlossaryTermRef> es <ScientificName>Trametes versicolor</ScientificName> o <ScientificName>Coriolus versicolor</ScientificName>. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef>, se conoce como <Emphasis>yun zhi</Emphasis>. En Japón, se conoce como <Emphasis>kawaratake</Emphasis> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo</GlossaryTermRef> tejado). Hay muchos otros tipos de hongos <ScientificName>Trametes</ScientificName>. Algunos tipos de <ScientificName>Trametes</ScientificName> son difíciles de distinguir de la cola de pavo sin el uso de pruebas especiales.</Para>
          <Para id="_27">La cola de pavo se ha utilizado en la medicina tradicional china para tratar enfermedades del <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef> durante muchos años. En Japón, la cola de pavo se ha utilizado para fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> en combinación con el tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_1002">
        <Question>¿Qué es el PSK?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_97">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacárido</GlossaryTermRef>-K (PSK) es el <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuesto</GlossaryTermRef> activo más conocido de los hongos cola de pavo. En Japón, el PSK es un producto de hongos aprobado para el tratamiento del cáncer.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_8">
        <Question>¿Cómo se administra o consume el PSK?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_44">El PSK se toma en té o en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_9">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio de laboratorio o con animales en el que se use el PSK?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_45">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> se utilizan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> para probar sustancias y averiguar sus efectos anticancerosos. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, se hacen pruebas para saber si un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento nuevo es seguro y eficaz en los animales. Los estudios de laboratorio y con animales se hacen antes de probar una sustancia en los seres humanos.</Para>
          <Para id="_71">En los estudios de laboratorio y con animales se probaron los efectos del PSK en el sistema inmunitario, incluso en las células inmunitarias que se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>. Para obtener más información sobre estudios de laboratorio y con animales en los que se utilizó el PSK, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000790808#_138" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud del resumen Hongos medicinales.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_10">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio del PSK en seres humanos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_77">Hay estudios sobre el uso del PSK para tratar pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de estómago</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>. El PSK se ha utilizado como <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> del cáncer en miles de pacientes desde mediados de la década de 1970. En Japón, se ha empleado sin peligro durante mucho tiempo y con pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> notificados.</Para>
          <Para id="_39">
            <Strong>Cáncer de estómago</Strong></Para>
          <Para id="_75">En los estudios se observa que el uso del PSK como terapia adyuvante en pacientes con cáncer de estómago quizás ayude a reparar el daño inmunitario que causa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y fortalecer el sistema inmunitario.</Para>
          <Para id="_94">Los estudios sobre el uso del PSK como terapia adyuvante del cáncer de estómago incluyen los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_74" Style="bullet" Compact="No">
            <ListItem>Entre 1978 y 1981, se realizó un <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico aleatorizado</GlossaryTermRef> en Japón con 751 pacientes sometidos a <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> por cáncer de estómago. Después de la cirugía, los pacientes recibieron quimioterapia adyuvante con PSK o sin este. En promedio, los pacientes que recibieron quimioterapia con PSK vivieron más tiempo que quienes recibieron quimioterapia sola. Los investigadores creen que se podría predecir quiénes se beneficiarían más del PSK según el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granulocitos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> que se detecten en la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> del paciente.</ListItem>
            <ListItem>En 1994, en un estudio en Japón se controló a 262 pacientes de cáncer sometidos a cirugía por cáncer de estómago y que recibieron quimioterapia con PSK o sin este. Fue menos probable que los pacientes que recibieron quimioterapia con PSK tuvieran <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer recidivante</GlossaryTermRef>; además, vivieron más tiempo que quienes no recibieron PSK. El tratamiento con PSK causó pocos efectos secundarios. Según los investigadores, en el estudio se demostró que se debía añadir el PSK a la quimioterapia posterior a una cirugía para extirpar el cáncer de estómago.</ListItem>
            <ListItem>En 2007, se publicó una revisión de los resultados combinados de ocho <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados con 8009 pacientes sometidos a cirugía para extirpar tumores de estómago. Después de la cirugía, los pacientes en los ensayos clínicos recibieron quimioterapia con PSK o sin este. Los resultados indican que la quimioterapia con PSK ayudó a que los pacientes vivieran más tiempo después de la cirugía.</ListItem>
          </ItemizedList><Para id="_1008"><Strong>Cáncer de mama</Strong></Para><Para id="_1010">Hasta la fecha, los estudios sobre el PSK en pacientes con cáncer de mama se han centrado en los cambios que ocurren en el sistema inmunitario (concentraciones de células T y <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef> en la sangre) en lugar de los resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> (supervivencia del paciente, <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, efectos secundarios y <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>).</Para>
          <Para id="_66">
            <Strong>Cáncer colorrectal</Strong>
          </Para>
          <Para id="_67">Los estudios sobre el uso del PSK como terapia adyuvante del cáncer colorrectal incluyen los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_69" Style="bullet" Compact="No">
            <ListItem>Se estudió el uso del PSK en un ensayo clínico aleatorizado para determinar su efecto en el sistema inmunitario de pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045891" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto en estadio II</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045892" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef>. Los  pacientes recibieron quimioterapia y radioterapia, con PSK y sin este. En este estudio, se halló que el PSK aumentó el número de células inmunitarias anticancerosas y que tuvo efectos contra el cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que recibió radioterapia.</ListItem>
            <ListItem>En una revisión en la que se combinaron los resultados de tres estudios en los que participaron 1094 pacientes de cáncer colorrectal, se halló que quienes recibieron PSK tuvieron menos probabilidad de cáncer recidivante y sobrevivieron más tiempo que los pacientes que no recibieron PSK.</ListItem>
          <ListItem>En Japón, 2 grupos estudiaron a pacientes con cáncer colorrectal que habían recibido quimioterapia adyuvante con PSK o sin este tras la cirugía. En el primer estudio, los pacientes que recibieron quimioterapia y PSK tuvieron tasas de supervivencia a 10 años mucho mejores. En el segundo estudio, de pacientes mayores de 70 años, las tasas de supervivencia a 3 años fueron mucho más altas en el grupo que recibió quimioterapia y PSK.</ListItem></ItemizedList>
          <Para id="_60">
            <Strong>Cáncer de pulmón</Strong>
          </Para>
          <Para id="_61">Entre los estudios sobre el uso del PSK como terapia adyuvante para pacientes de cáncer de pulmón se encuentran los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_63" Style="bullet" Compact="No">
            <ListItem>En cinco <GlossaryTermRef href="CDR0000044160" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos no aleatorizados</GlossaryTermRef>, se notificó que los pacientes tratados con PSK y radioterapia, con quimioterapia o sin esta, vivieron más tiempo.</ListItem>
            <ListItem>En seis ensayos clínicos aleatorizados de pacientes con cáncer de pulmón se estudió el uso de la quimioterapia con PSK o sin este. En los estudios se observó que los pacientes que recibieron  PSK mejoraron en uno o varios aspectos, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000045721" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento inmunitario</GlossaryTermRef>, el peso corporal, el bienestar, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> relacionados con el tumor y la supervivencia.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_11">
        <Question>¿Se notificaron efectos secundarios o riesgos relacionados con el uso de la cola de pavo o PSK?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_76">Se notificaron pocos efectos secundarios en los estudios del PSK en Japón.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_12">
        <Question>¿La FDA aprobó el uso de la cola de pavo o el PSK para el tratamiento del cáncer en los Estados Unidos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_50">La FDA no ha aprobado el uso de la cola de pavo ni de su compuesto activo, el PSK, como tratamiento del cáncer o de cualquier otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>. </Para>
          <Para id="_98">La FDA  regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor.  Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos,  por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de hongos.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Preguntas y respuestas sobre el <Emphasis>reishi</Emphasis></Title><QandASet id="_52">
      <QandAEntry id="_53">
        <Question>¿Qué es el <Emphasis>reishi</Emphasis>?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_79">El <Emphasis>reishi</Emphasis> es un hongo que crece en los árboles vivos. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científicos</GlossaryTermRef> lo llaman <Emphasis>Ganoderma lucidum</Emphasis> o <Emphasis>Ganoderma sinense</Emphasis>. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef>, este grupo de hongos se conoce como <Emphasis>ling zhi</Emphasis>. En Japón, se llama <Emphasis>reishi</Emphasis>. En China, el <Emphasis>G. lucidum</Emphasis> se llama <Emphasis>chizhi</Emphasis>, y el <Emphasis>G. sinense</Emphasis> se llama <Emphasis>zizhi</Emphasis>.</Para>
          <Para id="_80">Hay muchos otros hongos del tipo <Emphasis>Ganoderma</Emphasis> y es difícil distinguir los hongos medicinales de los que no lo son.</Para>
          <Para id="_81">El <Emphasis>reishi</Emphasis> se ha utilizado en la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> durante mucho tiempo en Asia Oriental. Se pensaba que prolongaba la vida, prevenía el envejecimiento y aumentaba la energía. En China, se emplea para fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> de los pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_55">
        <Question>¿Cómo se administra o consume el <Emphasis>reishi</Emphasis>?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_83">Por lo habitual, el <Emphasis>reishi</Emphasis> se seca y se consume como <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> líquido, en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> o en polvo. </Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_56">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio de laboratorio o con animales en el que se use el <Emphasis>reishi</Emphasis>?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_84">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> se utilizan <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> para probar sustancias y averiguar sus efectos anticancerosos. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios con animales</GlossaryTermRef>, se hacen pruebas para saber si un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef>, procedimiento o tratamiento nuevo es seguro y eficaz en los animales. Los estudios de laboratorio y con animales se hacen antes de probar una sustancia en los seres humanos. </Para>
          <Para id="_85">En los estudios de laboratorio y con animales se probaron los efectos de los ingredientes activos de los hongos <Emphasis>reishi</Emphasis> (triterpenoides y <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef>) en los tumores, incluso el <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>. Para obtener información sobre estudios de laboratorio y con animales en los que se utilizó el <Emphasis>reishi</Emphasis>, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000790808#_138" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</SummaryRef> de la versión para profesionales de la salud del resumen Hongos medicinales.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      <QandAEntry id="_57">
        <Question>¿Se ha llevado a cabo algún estudio sobre los hongos <Emphasis>reishi</Emphasis> en seres humanos?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_86">Se han estudiado productos elaborados con <Emphasis>reishi</Emphasis> en China y Japón.</Para>
          <Para id="_87">
            <Strong>Cáncer de pulmón</Strong>
          </Para>
          <Para id="_88">En los estudios se indica que es posible que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> con productos de <Emphasis>reishi</Emphasis> ayude a fortalecer el sistema inmunitario en los pacientes con cáncer de pulmón.</Para>
          <Para id="_95">Entre otros, los estudios sobre cáncer pulmón son los siguientes:</Para>
          <ItemizedList id="_89" Style="bullet">
            <ListItem> En un <GlossaryTermRef href="CDR0000285990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio sin anonimato</GlossaryTermRef> realizado en China, 36 pacientes de cáncer de pulmón en estadio <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> recibieron un producto de <Emphasis>reishi</Emphasis> <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">de venta libre</GlossaryTermRef> llamado Ganopoly. Se trató a los pacientes con quimioterapia o radioterapia, junto con otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias complementarias</GlossaryTermRef>. En algunos pacientes se observaron cambios notables en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef>, como el número <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> y la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef>; en otros pacientes, no hubo cambios en la respuesta inmunitaria. </ListItem>
            <ListItem> En China, se llevó a cabo un estudio de 12 pacientes con cáncer de pulmón. Se analizó la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> de los pacientes para verificar si consumir un producto hecho con <Emphasis>reishi</Emphasis> podría ayudar a mejorar la respuesta inmunitaria. En el estudio se encontró que los polisacáridos en los hongos <Emphasis>reishi</Emphasis> tal vez ayuden a mantener activas las células inmunitarias llamadas linfocitos que luchan contra el cáncer.</ListItem>
          </ItemizedList>
          <Para id="_90">
            <Strong>Cáncer colorrectal</Strong>
          </Para>
          <Para id="_91">Se estudió el uso del <Emphasis>reishi</Emphasis> para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer colorrectal:</Para>
          <ItemizedList id="_92" Style="bullet">
            <ListItem> En Japón, se estudió a 225 pacientes con tumores colorrectales <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef>. Durante 12 meses, 123 pacientes recibieron un extracto de cultivo de micelios de <Emphasis>G. lucidum</Emphasis> (MAK), mientras que 102 pacientes no recibieron tratamiento con MAK. A los 12 meses, se sometió a todos los pacientes a una <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef>. El número y el tamaño de los tumores disminuyó en el grupo que recibió MAK, pero no en el grupo que no recibió MAK. Los investigadores indican que es posible que MAK ayude a impedir que se formen tumores colorrectales benignos.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </Answer>
      </QandAEntry>
      
      <QandAEntry id="_59">
        <Question>¿La FDA aprobó el uso del <Emphasis>reishi</Emphasis> para el tratamiento del cáncer?</Question>
        <Answer>
          <Para id="_93">La FDA no aprobó el uso del <Emphasis>reishi</Emphasis> como tratamiento del cáncer o de ninguna otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef>. </Para>
          <Para id="_96">La FDA  regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, exige que cada lote terminado de un suplemento alimenticio sea seguro y que las afirmaciones en la etiqueta sean ciertas y no confundan al consumidor.  Sin embargo, la FDA no revisa con regularidad la forma en que se elaboran los suplementos,  por lo que es posible que haya diferencias entre lotes y marcas de suplementos de hongos.</Para>
        </Answer>
      </QandAEntry>
    </QandASet></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el uso de los hongos medicinales como tratamiento para las personas con cáncer. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® . PDQ Hongos medicinales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/hongos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/hongos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_2"><Title>Información general sobre medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_3">La medicina complementaria y alternativa (MCA), que también se llama medicina integral, comprende una gran variedad de filosofías, enfoques y tratamientos de sanación. En general, se dice que una terapia  es complementaria cuando se añade a  un tratamiento convencional;  se  llama alternativa cuando lo remplaza. (Los tratamientos convencionales son aquellos que la comunidad médica establecida acepta y practica). Las terapias se  consideran complementarias o alternativas, según la forma en que se utilicen. El propósito de las terapias complementarias o alternativas es prevenir  enfermedades, reducir la tensión,  evitar o disminuir  los efectos secundarios y los síntomas, y controlar o curar enfermedades.</Para><Para id="_AboutIACT_4">A diferencia de los tratamientos convencionales para el cáncer, es común que las compañías de seguro no ofrezcan cobertura para las terapias  complementarias y alternativas. Los pacientes deben confirmar si su seguro médico   cubre estas terapias.</Para><Para id="_AboutIACT_5">Los pacientes de cáncer que piensen en utilizar terapias complementarias o alternativas, deben hablar sobre esta decisión con su médico, enfermero o farmacéutico del mismo modo que lo harían  con cualquier otro tratamiento. Algunas terapias  interfieren en el tratamiento estándar o causan daño cuando se usan al mismo tiempo.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_AboutIACT_6"><Title>Evaluación de los tratamientos de  medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_AboutIACT_7">Es importante que los tratamientos de MCA se sometan a los mismos métodos científicos que se emplean para poner a prueba los tratamientos convencionales. El  Instituto Nacional del Cáncer (NCI) y el Centro Nacional de Salud  Complementaria  e Integral (NCCIH) patrocinan varios ensayos clínicos (estudios de investigación) en centros médicos para probar el uso de los tratamientos de MCA para el cáncer. </Para><Para id="_AboutIACT_8">En general, se estudian la inocuidad y eficacia de los abordajes convencionales para tratar el cáncer mediante un proceso científico  que incluye ensayos clínicos con un gran número de pacientes. Se sabe menos acerca de la inocuidad y  la eficacia de los métodos complementarios y alternativos.  Muy pocas terapias de MCA se han examinado con métodos científicos rigurosos. En ciertos casos, las  terapias   de MCA que antes solo se consideraban  alternativas se  están incorporando poco a poco  en el tratamiento del cáncer: no como curas, sino como  terapias complementarias que tal vez ayuden  a los pacientes a sentirse mejor y recuperarse más pronto. Un ejemplo de esto es la acupuntura. En noviembre de 1997, un grupo de expertos de los  Institutos Nacionales de la Salud  (NIH),  anunció que se había comprobado que la acupuntura ayuda a controlar las náuseas y los vómitos provocados por la quimioterapia, y  el dolor relacionado con la cirugía. Por otra parte, en el caso de otros  abordajes, como el uso del laetrilo,   se halló que no surten efecto e incluso podrían causar daño.</Para><Para id="_AboutIACT_9"><ExternalRef xref="https://cam.cancer.gov/indentifying_novel_cam_therapies/best_case_series_program.htm">The NCI Best Case Series Program</ExternalRef> (disponible solo en inglés), se estableció en 1991, y es un proceso para estudiar los abordajes de   MCA que se encuentran en práctica. La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa  para el Cáncer (OCCAM) del NCI supervisa este programa. Mediante este proceso, los profesionales de la salud que  emplean terapias alternativas en el tratamiento del cáncer envían a la OCCAM los antecedentes médicos  de sus pacientes y otros materiales relacionados. La OCCAM hace una revisión minuciosa de los materiales y decide si hay terapias que merecen más investigación.</Para></SummarySection> 
  <SummarySection id="_QandA_2"><Title>Preguntas para su proveedor de salud sobre la medicina complementaria y alternativa</Title><Para id="_QandA_3">Cuando los pacientes están tomando en cuenta  los tratamientos complementarios y alternativos, deben hacer las siguientes preguntas a su proveedor de atención de la salud:</Para><ItemizedList id="_QandA_4" Style="bullet"><ListItem>¿Qué efectos secundarios se pueden esperar?</ListItem><ListItem>¿Cuáles son los riesgos relacionados con este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿Los beneficios son mayores que los riesgos?</ListItem><ListItem>¿Qué beneficios se deben esperar de este tratamiento?</ListItem><ListItem>¿El tratamiento puede interferir con el tratamiento convencional?</ListItem><ListItem>¿Este tratamiento es parte de un ensayo clínico?</ListItem><ListItem>De ser así, ¿quién patrocina este ensayo?</ListItem><ListItem>¿Mi seguro cubre este tratamiento?</ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
   
  <SummarySection id="_ToLearnMore_2"><Title>Información adicional</Title><Para id="_ToLearnMore_3"><Strong><Emphasis>Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_4">El Centro Nacional de Salud Complementaria e Integral (NCCIH) de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH) facilita la investigación y  evaluación de las prácticas  complementarias y alternativas y ofrece información acerca de una variedad de enfoques para los profesionales de la salud y el público en general.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_5" Style="simple"><ListItem>Centro de Información del NCCIH</ListItem><ListItem>Post Office Box 7923 Gaithersburg, MD 20898-7923</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-644-6226 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 1-866-464-3615</ListItem><ListItem>E-mail: info@nccih.nih.gov</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/health/espanol?lang=es">https://nccih.nih.gov/health/espanol</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_6"><Strong><Emphasis>Medicina complementaria y alternativa en PubMed</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_7">El NCCIH y la Biblioteca Nacional de Medicina (NLM) de los NIH crearon juntos <ExternalRef xref="https://nccih.nih.gov/research/camonpubmed">CAM on PubMed</ExternalRef> (disponible en inglés), una herramienta de búsqueda gratuita y fácil de usar para encontrar citas de revistas científicas sobre medicina complementaria y alternativa. CAM on PubMed es un subgrupo de la base de datos bibliográficos PubMed de la NLM que cuenta con más de 230 000 referencias y resúmenes de artículos sobre medicina complementaria y alternativa publicados en revistas científicas. Esta base de datos también tiene enlaces a las páginas de Internet de más de 1800 revistas, lo que ofrece a los usuarios  acceso  a los artículos completos. (Es posible que  deba pagar una suscripción u otro cargo para leer los artículos completos). </Para><Para id="_ToLearnMore_8"><Strong><Emphasis>Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_9">La Oficina de Medicina Complementaria y Alternativa para el Cáncer (OCCAM) del NCI coordina las actividades del NCI en el área de la medicina complementaria y alternativa  (MCA). La OCCAM fomenta la investigación sobre la MCA para el cáncer y ofrece información a los profesionales de la salud y al público en general en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_ToLearnMore_10"><Strong><Emphasis>Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_11">En los Estados Unidos, llame a la línea gratuita del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef> (CIS), centro de contacto del Instituto Nacional del Cáncer (NCI): 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER) de lunes a viernes, de 9:00 a. m. a 9:00 p. m. Un especialista capacitado en información sobre el cáncer estará disponible para contestar sus preguntas.</Para><Para id="_ToLearnMore_12"><Strong><Emphasis>Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_13">La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) reglamenta los medicamentos y los dispositivos médicos para asegurar que sean inocuos y eficaces.</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_14" Style="simple"><ListItem>Food and Drug Administration</ListItem><ListItem>10903 New Hampshire Avenue</ListItem><ListItem>Silver Spring, MD 20993</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-888-463-6332 (línea gratuita)</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.fda.gov/aboutfda/enespanol/default.htm">http://www.fda.gov</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_ToLearnMore_15"><Strong><Emphasis>Comisión Federal de Comercio</Emphasis></Strong></Para><Para id="_ToLearnMore_16">La Comisión Federal de Comercio (FTC) hace cumplir  las leyes de protección al consumidor. Las siguientes son algunas de las publicaciones disponibles de este organismo:</Para><ItemizedList id="_ToLearnMore_17" Style="bullet"><ListItem><Emphasis>Cuidando su Salud: Fuentes de Información sobre Productos y Servicios para la Salud</Emphasis></ListItem><ListItem><Emphasis>Fraudulent Health Claims: Don’t Be Fooled</Emphasis></ListItem></ItemizedList><ItemizedList id="_ToLearnMore_18" Style="simple"><ListItem>Consumer Response Center</ListItem><ListItem>Federal Trade Commission</ListItem><ListItem>600 Pennsylvania Avenue, NW</ListItem><ListItem>Washington, DC 20580</ListItem><ListItem>Teléfono: 1-877-382-4357 (1-877-FTC-HELP) (línea gratuita)</ListItem><ListItem>TTY (para personas sordas o con dificultades auditivas): 202-326-2502</ListItem><ListItem>Portal de Internet: <ExternalRef xref="https://www.ftc.gov/es">http://www.ftc.gov/es</ExternalRef></ListItem></ItemizedList></SummarySection> 
  <TranslationOf ref="CDR0000778943"/><PatientVersionOf ref="CDR0000790808"/><DateFirstPublished>2017-09-08</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-07-25</DateLastModified></Summary>
