<Summary id="CDR0000790808"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el uso de los hongos medicinales como tratamiento para las personas con cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">Hongos medicinales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/hongos-pdq">Hongos medicinales (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000670889">Maitake mushroom extract</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract><Para id="_165">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of medicinal mushrooms in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para><Para id="_166">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para></SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Coriolus versicolor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Ganoderma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Lingzhi</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>mushrooms</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Reishi</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Trametes versicolor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Turkey Tail</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Hongos medicinales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Hongos medicinales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Hongos medicinales</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Introducción</Title><Para id="_2">Los hongos medicinales se han utilizado por cientos de años, sobre todo en los países asiáticos, para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La aplicación más reciente incluye el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000748821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades pulmonares</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. En Japón y China, el uso de los hongos medicinales para <GlossaryTermRef href="CDR0000367454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complementar</GlossaryTermRef> los tratamientos oncológicos estándares se aprobó hace más de 30 años y presentan amplios antecedentes <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> de inocuidad como compuestos únicos o combinados con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3">En Asia se emplean más de 100 especies de hongos medicinales. Algunas de las especies de uso más común son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem><ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName> (<Emphasis>reishi</Emphasis>).</ListItem><ListItem> <ScientificName>Trametes versicolor</ScientificName> o <ScientificName>Coriolus versicolor</ScientificName> (cola de pavo).</ListItem><ListItem> <ScientificName>Lentinus edodes</ScientificName> (<Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000285741" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">shiitake</GlossaryTermRef></Emphasis>).</ListItem><ListItem> <ScientificName>Grifola frondosa</ScientificName> (<Emphasis>maitake</Emphasis>).</ListItem></ItemizedList><Para id="_4">En los estudios se ha examinado los efectos de los hongos en las vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> y los mecanismos <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumorales</GlossaryTermRef> directos. La mediación de los efectos inmunitarios se produce por la estimulación fúngica de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células inmunitarias</GlossaryTermRef> innatas, como los <GlossaryTermRef href="CDR0000046282" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monocitos</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000044948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células dendríticas</GlossaryTermRef>. En general, se considera que la causa de la actividad es la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef> (betaglucanos) de <GlossaryTermRef href="CDR0000740563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peso molecular</GlossaryTermRef> alto en los hongos, aunque también es posible que participen otros elementos constitutivos. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> con pacientes de cáncer se ha demostrado que, por lo habitual, los productos con <ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName> son bien tolerados.<Reference refidx="1"/> </Para><Para id="_196">Varias empresas distribuyen hongos medicinales como  <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>. En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de hongos medicinales como tratamiento del cáncer o cualquier otra <GlossaryTermRef href="CDR0000811791" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> médica.</Para><Para id="_163">Muchos de los términos médicos y científicos en este resumen tienen un enlace al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef> la primera vez que se mencionan en cada sección. Este diccionario se orienta a personas sin conocimientos especializados. Al pulsar sobre un término con un enlace, aparece la definición en una ventana separada.</Para><Para id="_164">Las referencias bibliográficas citadas en los resúmenes de información sobre el cáncer del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> pueden tener enlaces a otros sitios de Internet gestionados por individuos u organizaciones con el propósito de comercializar o promover el uso de tratamientos o productos específicos. Estas referencias bibliográficas se ofrecen solo con fines informativos. Su inclusión no se debe interpretar como aprobación del contenido de las páginas de Internet ni de ningún tratamiento o producto por parte del Consejo editorial del PDQ sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias, o del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22696372">Jin X, Ruiz Beguerie J, Sze DM, et al.: Ganoderma lucidum (Reishi mushroom) for cancer treatment. Cochrane Database Syst Rev 6: CD007731, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Cola de pavo y polisacárido-K</Title><SummarySection id="_8"><Title>Información general</Title><Para id="_9">La cola de pavo es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo</GlossaryTermRef> políporo de repisa que crece en troncos muertos en todo el mundo. El nombre científico de la cola de pavo es <ScientificName>Trametes versicolor</ScientificName> (L.) Lloyd, aunque también se conoce por otros nombres, en especial, <ScientificName>Coriolus versicolor</ScientificName> (L. ex Fr.) Quel. Se conoce como <Emphasis>yun zhi</Emphasis> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef> y <Emphasis>kawaratake</Emphasis> (hongo tejado) en Japón. El nombre <Emphasis>cola de pavo</Emphasis> se refiere a sus aros concéntricos de color marrón oscuro y claro, que se parecen a las plumas de la cola del pavo. Hay muchas otras especies de <ScientificName>Trametes</ScientificName>, algunas de las cuales son difíciles de diferenciar de la cola de pavo. Se ha indicado que las secuencias de espaciadores de transcripción interna son inadecuadas para distinguir la cola de pavo de otras especies de <ScientificName>Trametes</ScientificName>, por lo tanto, se necesitan características moleculares adicionales para identificar la especie.<Reference refidx="1"/> Otra especie de <ScientificName>Trametes</ScientificName> que se usa principalmente en china es la <ScientificName>Trametes robiniophila Murr</ScientificName>, que también se conoce como Huaier.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_11">Este hongo se ha utilizado en la medicina tradicional china durante muchos años para tratar las <GlossaryTermRef href="CDR0000748821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedades pulmonares</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En Japón, se ha preparado un <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> en agua caliente con los micelios procedentes del cultivo del hongo por sus efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000367426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunomoduladores</GlossaryTermRef> para complementar el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacárido</GlossaryTermRef>-K (PSK) o Krestin proveniente del hongo <ScientificName>T. versicolor</ScientificName>, es un producto fúngico aprobado que se usa para tratar el cáncer en Japón. PSK es una fórmula farmacéutica que pertenece a la Kureha Corporation. PSK se ha utilizado como tratamiento complementario del cáncer en miles de pacientes desde mediados de la década de 1970. Los antecedentes de inocuidad de PSK se encuentran bien establecidos en Japón. Se han notificado muy pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000444960" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> en los pacientes tratados con PSK. El péptido polisacárido (PSP) es otro extracto del <ScientificName>T. versicolor</ScientificName> que se produce en China.</Para></SummarySection><SummarySection id="_97"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><SummarySection id="_98"><Title>Composición química</Title><Para id="_99">El elemento constitutivo más conocido de la cola de pavo es la mezcla de <GlossaryTermRef href="CDR0000044034" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucoproteína</GlossaryTermRef> que se llama PSK. PSK no es una sustancia homogénea, el promedio del intervalo de <GlossaryTermRef href="CDR0000740563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pesos moleculares</GlossaryTermRef> es de 9,4 kDa (intervalo de 5 a 300 kDa). Las <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> de glucoproteína se componen de una cadena principal de <GlossaryTermRef href="CDR0000044147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">beta (1,4) glucano</GlossaryTermRef> con cadenas laterales unidas de beta (1,3) y beta (1,6). También se han detectado cantidades mínimas de galactosa, manosa y arabinosa en el hidrolizado. Entre el 25 % y el 38 % de la masa proviene de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> de unión covalente con una composición de <GlossaryTermRef href="CDR0000446104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aminoácidos</GlossaryTermRef> ya descrita.<Reference refidx="4"/> </Para><Para id="_100">El PSK <GlossaryTermRef href="CDR0000045857" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiomarcado</GlossaryTermRef> con carbono C14 se ha utilizado para estudiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y la distribución de PSK en ratones, ratas y conejos. Según parece, una fracción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> se absorbe por vía oral, más o menos intacta, y se excreta por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> durante el trascurso de varias horas. Sin embargo, la mayor parte de la dosis radiomarcada se encuentra en el aire exhalado; esto indica que es posible que la <GlossaryTermRef href="CDR0000463707" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestión</GlossaryTermRef> de PSK se produzca en los intestinos o que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> del PSK absorbido quizá ocurra en otra parte del cuerpo.<Reference refidx="7"/> Se ha elaborado un <GlossaryTermRef href="CDR0000046066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpo monoclonal</GlossaryTermRef> (específico para PSK) que neutraliza los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumorales</GlossaryTermRef> del PSK. También se usó para validar la presencia de PSK en <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000285636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">implantados</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_101">También se ha obtenido una sustancia muy similar, PSP, de la purificación de una cepa distinta de la cola de pavo; PSP y PSK tienen una composición glucídica algo diferente.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_102">Fue posible separar un compuesto <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipídico</GlossaryTermRef> del PSK mediante tratamiento de lipasa y se observó actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000046054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agonista</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> 2 de tipo toll, de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000330184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sinérgica</GlossaryTermRef> con el betaglucano unido a la proteína. El componente lipídico principal fue el <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef> linoleico, con cantidades más pequeñas de otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045689" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos grasos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_103">El <GlossaryTermRef href="CDR0000486603" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de proteínas cinasas</GlossaryTermRef> no selectivo  hipotemicina <Reference refidx="10"/> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">péptido</GlossaryTermRef> cíclico inhibitorio de acumulación de grasa adipocitaria ternatina <Reference refidx="11"/> también se han aislado de los <GlossaryTermRef href="CDR0000476357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivos</GlossaryTermRef> de <ScientificName>T. versicolor</ScientificName>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_104"><Title>Estudios farmacodinámicos</Title><Para id="_106">Desde que se notificaron los primeros beneficios <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef>, otros <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> han intentado definir el mecanismo de acción benéfica del PSK. Uno de los grupos planteó la hipótesis de que la <GlossaryTermRef href="CDR0000390268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disfunción</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef>, incluso la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre periférica</GlossaryTermRef>, es común en los pacientes que reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/> Este grupo postuló que corregir la disfunción de las células T inducida por la quimioterapia podría reducir los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> o mejorar el efecto antitumoral. Se indica que PSK potencia la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> (NK) y de las células T al aumentar la <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón γ</GlossaryTermRef>. Se asignaron al azar a 20 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045868" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> curativa de <GlossaryTermRef href="CDR0000045904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer gástrico en estadio III</GlossaryTermRef> para que recibieran <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> oral con una <GlossaryTermRef href="CDR0000386207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluoropirimidina</GlossaryTermRef> combinada con un inhibidor de la dihidropirimidina-deshidrogenasa de segunda generación, <GlossaryTermRef href="CDR0000046716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">S-1</GlossaryTermRef> solo (n = 10) o S-1 con PSK (n = 10). Después de 5 semanas de terapia adyuvante, se observó un aumento significativo de la apoptosis de células T en el grupo que recibió S-1 solo, en comparación con el grupo que recibió S-1 y PSK; por lo tanto, los autores llegaron a la conclusión de que el PSK podía evitar, de forma parcial, la apoptosis de células T inducida por S-1.</Para><Para id="_107">Otro grupo de investigadores estudió el efecto de PSK añadido a la quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000530325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tegafur-uracilo</GlossaryTermRef> (UFT), en comparación con UFT solo.<Reference refidx="13"/> Los parámetros inmunitarios <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">iniciales</GlossaryTermRef> eran comparables en los dos grupos. Sin embargo, hubo una disminución más significativa del número de células T con CD57 después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> en los pacientes que se trataron con PSK que en los pacientes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0486). Estos investigadores habían observado antes que un recuento alto de células con CD57 era un indicador de <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> precario en los pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000454513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer gástrico</GlossaryTermRef> en estadio avanzado; por este motivo indicaron que PSK tal vez mejore la <GlossaryTermRef href="CDR0000655245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia general</GlossaryTermRef> (SG), en parte, por la inhibición de las células T que exhiben CD57.</Para><Para id="_108">Tras observar que los anfitriones presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000045723" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodeficiencia</GlossaryTermRef> en el momento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión tumoral</GlossaryTermRef> y que la disminución en la expresión del complejo principal de histocompatibilidad (MHC) de clase I por parte del tumor es un mecanismo que le permite evadir la destrucción por los <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citotóxicos T</GlossaryTermRef>, los investigadores realizaron un <GlossaryTermRef href="CDR0000044956" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo</GlossaryTermRef> para evaluar la expresión del MHC de clase I mediante la tinción inmunohistoquímica en las <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones primarias</GlossaryTermRef> de pacientes con cáncer gástrico en <GlossaryTermRef href="CDR0000046037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef> o estadio III.<Reference refidx="14"/> Se analizaron los datos de 349 pacientes sometidos a terapia adyuvante (tras una <GlossaryTermRef href="CDR0000046565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000318813" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curativa</GlossaryTermRef>) entre 1995 y 2008; 225 pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia adyuvante</GlossaryTermRef> con una fluoropirimidina oral sola, mientras que 124 pacientes recibieron quimioterapia adyuvante con 3 g/d de PSK. Aunque no se trataba de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo aleatorizado</GlossaryTermRef>, se emparejaron de forma adecuada las características iniciales de los pacientes. La <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> del tiempo de <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> fue de 49 meses. Las tasas de supervivencia sin recidiva (SSR) fueron idénticas en ambos grupos (60 % para el grupo de PSK y 62 % para el grupo de quimioterapia sola). En los casos sin expresión del MHC, las tasas de SSR a 3 años fueron del 65 % para el grupo de PSK y del 50 % para el grupo de quimioterapia sola; la diferencia no se consideró <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativa</GlossaryTermRef>. En 82 pacientes sin expresión del MHC que tenían <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> clasificados pN2 o de mayor extensión, las tasas de SSR fueron del 65 % para el grupo de PSK y del 34 % para el grupo de quimioterapia sola, una diferencia significativa sin información sobre el valor de <Emphasis>P</Emphasis>. Los autores llegaron a la conclusión de que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> adyuvante de PSK quizás sea eficaz para los pacientes que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> con pN2 o clasificación mayor que no exhiben MHC de clase I.</Para><Para id="_109">A pesar de que no se define con claridad el mecanismo de acción de PSK en general y, en especial para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef>, se ha estudiado la posible actividad de PSK como inmunomodulador complementario de la <GlossaryTermRef href="CDR0000306495" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimiorradioterapia</GlossaryTermRef> para el <GlossaryTermRef href="CDR0000529764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de recto</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="15"/> Se asignaron al azar a 30 pacientes de cáncer de recto en estadio II o III sometidos al tratamiento con S-1 y <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef> para que recibieran el <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> estándar o el régimen estándar junto con PSK. Se probaron varios parámetros de inmunidad celular y humoral. Después de la terapia, se observó un aumento en los linfocitos citolíticos naturales (NK) de la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> periférica en el grupo de PSK, en comparación con el grupo de control. Se ha informado que las concentraciones elevadas de proteína ácida <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresora</GlossaryTermRef> (IAP) en los pacientes de cáncer se relacionan con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> y el pronóstico del cáncer. En el estudio, se observó una disminución más marcada en la concentración de IAP en los pacientes que se trataron con PSK, en comparación con los pacientes del grupo de control. Además, hubo un aumento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T citotóxicas</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> peritumoral y la mucosa normal dentro del campo irradiado en los pacientes del grupo de PSK. Los autores del estudio dedujeron que es posible que el tratamiento con PSK promueva la <GlossaryTermRef href="CDR0000468803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunidad</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> local dentro del campo irradiado.</Para><Para id="_123">En una de las revisiones se incluyeron los <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef> sobre modelos de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> que utilizaron PSK u otras preparaciones de <ScientificName>T. versicolor</ScientificName>.<Reference refidx="16"/> Los datos de 15 estudios preclínicos confirmaron los efectos anticancerígenos de PSK por inmunomodulación y <GlossaryTermRef href="CDR0000330176" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">potenciación</GlossaryTermRef> de la vigilancia inmunitaria. En los <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef>, los efectos antitumorales directos resultaron en crecimiento tumoral y metástasis.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_77"><Title>Estudios con seres humanos</Title><SummarySection id="_78"><Title>Cáncer gástrico</Title><SummarySection id="_79"><Title> Estudios de observación</Title><Para id="_80">El cáncer gástrico es la <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia maligna</GlossaryTermRef> que más se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> en Corea. Los investigadores en Corea llevaron a cabo un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> retrospectivo de la supervivencia de los pacientes que recibieron PSK además de la quimioterapia y de los pacientes que solo recibieron quimioterapia (grupo de control).<Reference refidx="17"/> Por desgracia, los regímenes quimioterapéuticos fueron distintos: los pacientes que se trataron con PSK recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000635764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000713798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mitomicina C</GlossaryTermRef> (207 pacientes) y los controles recibieron fluorouracilo con quimioterapia a base de <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef> (103 pacientes). Esto introdujo un posible <GlossaryTermRef href="CDR0000044646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sesgo</GlossaryTermRef> en la interpretación de los resultados. En el análisis se incluyeron a pacientes de cáncer gástrico en todos los estadios. En general, no hubo diferencia entre los grupos en las tasas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin enfermedad</GlossaryTermRef> (SSE) ni de <GlossaryTermRef href="CDR0000044782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin progresión</GlossaryTermRef> (SSP) a 5 años. En un análisis de subgrupos, los pacientes con enfermedad en estadio IB o estadio II que recibieron PSK tuvieron una supervivencia a 5 años más alta (84,4 vs. 67,6 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,019), pero no se observó un beneficio significativo para los pacientes con enfermedad en estadios más avanzados.</Para><Para id="_81">En otro análisis retrospectivo de datos no aleatorizados se evaluó a 254 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> gástrico que se sometían a <GlossaryTermRef href="CDR0000688838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía curativa</GlossaryTermRef> con tratamiento adyuvante <GlossaryTermRef href="CDR0000043980" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posoperatorio</GlossaryTermRef> en Japón.<Reference refidx="18"/> Los investigadores compararon a 139 pacientes que recibieron quimioterapia sola con 115 pacientes que recibieron quimioterapia y PSK. No hubo diferencias significativas entre los grupos en cuanto a las características demográficas o tumorales iniciales. No se observaron diferencias entre las tasas de SSR a 5 años (52,7 % en el grupo de PSK y 52,7 % en el grupo de control) ni en las tasas de SG a 5 años (57,1 % en el grupo de PSK y 58,3 % en el grupo de control). En un <GlossaryTermRef href="CDR0000285981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis de subconjuntos</GlossaryTermRef> de pacientes con afectación en más de 7 <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> (pN3), la tasa de SG a 5 años fue mucho más alta en el grupo de PSK (47,8 %) que en el grupo de control (22,8 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0317). Por ende, los resultados contradicen los hallazgos del análisis de Corea.</Para></SummarySection><SummarySection id="_110"><Title>Estudios clínicos</Title><Para id="_122">En un estudio publicado en 1994, al comienzo se indicó que la terapia adyuvante con PSK presentaba un beneficio clínico para los pacientes que se sometían a resección curativa del cáncer gástrico en Japón.<Reference refidx="19"/> Los investigadores asignaron al azar a 262 pacientes que se habían sometido a <GlossaryTermRef href="CDR0000046397" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrectomía</GlossaryTermRef> curativa para que recibieran <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> con mitomicina <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> y fluorouracilo oral, o quimioterapia con PSK unida a proteína. Se realizó un <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> de los pacientes durante 5 a 7 años. PSK mejoró tanto la tasa de SSE a 5 años (70,7 vs. 59,4 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,047) como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa de supervivencia</GlossaryTermRef> a 5 años (73,0 vs. 60,0 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,044), en comparación con el grupo de tratamiento estándar. La terapia con PSK fue bien tolerada, con buen <GlossaryTermRef href="CDR0000446112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cumplimiento</GlossaryTermRef> terapéutico. La conclusión de los autores señala que se debe añadir PSK a la quimioterapia estándar de los pacientes de cáncer gástrico que se someten a gastrectomía curativa.</Para><Para id="_111">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de 2007 se incluyeron a 8009 pacientes de 8 <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> (ECA) de terapia adyuvante con PSK después de una resección curativa de cáncer gástrico:<Reference refidx="20"/> 4037 pacientes recibieron PSK con quimioterapia, y 3972 pacientes recibieron solo quimioterapia. El <GlossaryTermRef href="CDR0000618612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cociente de riesgos instantáneos</GlossaryTermRef> (CRI) de la SG fue de 0,88 (intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,79–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,018), que indica una mejora en la supervivencia con la adición de PSK, sin que se apreciara heterogeneidad notable entre los efectos de los tratamientos que se observaron en los distintos estudios. Los 3 ensayos de mejor calidad respaldaron los hallazgos de los 8 estudios. Los autores llegaron a la conclusión de que PSK era eficaz como inmunoterapia adyuvante para los pacientes de cáncer gástrico e indicaron que es probable que esta mejora tenga significación estadística y clínica.</Para><Para id="_112">Otro estudio numeroso no comprendido en el metanálisis fue un ensayo multicéntrico realizado entre 1978 y 1981 en el que se comparó la quimioterapia adyuvante con la quimioterapia adyuvante junto con PSK en 751 pacientes que se sometieron a resección curativa.<Reference refidx="21"/> Los pacientes se asignaron al azar para recibir quimioterapia con mitomicina C y <GlossaryTermRef href="CDR0000045201" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tegafur</GlossaryTermRef> oral (que también se llama futraful) con (n = 377) y sin (n = 374) 3 g/d de PSK. Después de una revisión de datos de 20 años, los investigadores estratificaron a los pacientes según la proporción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">granulocitos</GlossaryTermRef> y linfocitos (G/L), ya que suponían que las proporciones de G/L superiores a 2,0 podían predecir una reacción. Las tasas de SG a 5 años fueron del 67,9 % en el grupo de PSK y del 61,8 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,053). En el subgrupo de 364 pacientes con una proporción de G/L superior a 2,0, las tasas de supervivencia a 5 años fueron del 68,7 % en el grupo de PSK y del 55,4 % en el grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007). Debido a que la proporción de G/L no se relacionó con el estadio de la enfermedad, los autores indicaron que la proporción de G/L es un factor dependiente del anfitrión y podría servir para predecir cuáles pacientes tendrían una respuesta más favorable a la terapia adyuvante de PSK.</Para><Para id="_124">Por último, se divulgó otro estudio poco numeroso después del metanálisis.<Reference refidx="13"/> Los pacientes recibieron 300 mg/d de UFT o UFT con 3 g/d de PSK por vía oral durante al menos 1 año después de someterse a resección gástrica por cáncer gástrico en estadio II o estadio III. La tasa de supervivencia a 3 años fue del 62,2 % en los 10 pacientes que recibieron PSK y del 12,5 % en los 11 pacientes que recibieron solo UFT (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,038).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_170"><Title>Cáncer de mama</Title><Para id="_171">Hasta ahora, los estudios en los que se ha informado sobre el uso de productos <ScientificName>T. versicolor</ScientificName> en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se han centrado en documentar cambios en los parámetros inmunitarios (por ejemplo, cambios en subconjuntos de células T y en el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000045611" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células B</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>), en lugar de los parámetros clínicos (por ejemplo, supervivencia del paciente, resolución de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>, o mejora de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_115"><Title>Estudios de observación</Title><Para id="_116">En un estudio retrospectivo que realizaron 2 grupos del Japón, se examinó el efecto del tratamiento adyuvante con fluoropirimidina oral y la adición de PSK en la supervivencia de pacientes con cáncer colorrectal.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> El primer estudio se realizó en una sola institución en Japón y se analizaron los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> de 101 pacientes con   <GlossaryTermRef href="CDR0000520509" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal en estadio B de Dukes</GlossaryTermRef> o en <GlossaryTermRef href="CDR0000520510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio C de Dukes</GlossaryTermRef> que recibieron UFT o UFT con PSK por 24 meses después de la cirugía curativa. Estos pacientes estuvieron en observación hasta por 10 años después de la cirugía.<Reference refidx="25"/> La tasa de supervivencia a 10 años fue significativamente mejor en los pacientes que recibieron PSK (CRI, 0,3). En el segundo ensayo se examinaron los resultados de 63 pacientes con cáncer colorrectal mayores de 70 años y que habían recibido UFT con PSK o sin este. Las tasas de <GlossaryTermRef href="CDR0000655254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin recaída</GlossaryTermRef> a 3 años fueron del 76,2 % en el grupo de PSK y del 47,8 % en el grupo de UFT solo (control). Las tasas de SG a 3 años fueron del 80,8 % en el grupo de PSK y del 52,8 % en el grupo de control.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Estudios clínicos</Title><Para id="_119">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> sobre el uso del PSK para el cáncer colorrectal se comprueba una disminución en la recidiva y una mejora en la SG con el uso adyuvante.</Para><Para id="_121">En un metanálisis de ensayos clínicos aleatorizados, de asignación central y <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivos</GlossaryTermRef> sobre la terapia adyuvante con PSK publicados entre 1980 y 2004, se identificaron 3 ensayos clínicos que cumplieron con los criterios de selección en los que participaron 1094 pacientes.<Reference refidx="26"/> Al combinar los datos de los tres ensayos, los investigadores notificaron los siguientes datos de las estimaciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000618610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oportunidad relativa</GlossaryTermRef> (OR):</Para><ItemizedList id="_183" Style="bullet"><ListItem>La OR de la SSE a 5 años fue de 0,72 (IC, 95 %, 0,58–0,90; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003, a favor de PSK).</ListItem><ListItem>La OR de la  SG a 5 años fue de 0,71 (IC, 95 %, 0,55–0,90; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006, a favor de PSK).</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_85"><Title>Cáncer de pulmón</Title><SummarySection id="_90"><Title>Estudios clínicos</Title><Para id="_91">Se incluyeron 31 informes de 28 estudios en una revisión sistemática del uso de PSK para el cáncer de pulmón:<Reference refidx="16"/></Para><ItemizedList id="_184" Style="bullet"><ListItem> 17 estudios preclínicos.</ListItem><ListItem>5 ensayos controlados no aleatorizados.</ListItem><ListItem>6 ECA.</ListItem></ItemizedList><Para id="_185">En los 5 ensayos controlados no aleatorizados se notificaron mejoras en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044941" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana</GlossaryTermRef> de supervivencia con el uso de PSK en combinación con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> convencional o la quimioterapia. Se utilizaron 3 g/d de PSK y quimioterapia simultánea en todos los ECA, y en los 6 se observó un beneficio en por lo menos uno de los siguientes criterios de valoración: </Para><ItemizedList id="_186" Style="bullet"><ListItem>Mediciones de funcionamiento inmunitario.</ListItem><ListItem>Peso corporal.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estado funcional</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Síntomas relacionados con el tumor.</ListItem><ListItem>Supervivencia.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection></SummarySection><Table id="_125">
      <Title>Cuadro 1.  Estudios clínicos sobre la cola de pavo<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="8">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="11.67%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="11.67%"/>
        <ColSpec ColName="col03" ColNum="3" ColWidth="14.59%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="15.26%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="17.04%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="5.21%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="11.67%"/>
        <ColSpec ColName="col7" ColNum="8" ColWidth="12.87%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Referencia</entry>
            <entry>Diseño del ensayo</entry>
            <entry>Producto y dosis</entry><entry>Afección o tipo de cáncer</entry>
            <entry>Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> o control sin tratamiento)<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry>Resultados</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada</entry>
            <entry>Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia científica</GlossaryTermRef><Superscript>c</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">G/L = recuento de granulocitos en relación con los linfocitos; OR = oportunidad relativa; PSK = polisacárido-K; ECA = ensayo controlado aleatorizado; UFT = tegafur-uracilo.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionario">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio Y cuyos resultados se notificaron.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>A partir de la evidencia más sólida se notificó que el tratamiento en estudio es eficaz o que mejora de otra manera el bienestar de los pacientes de cáncer. Para obtener más información sobre el análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="21"/>
            </entry>
            <entry>ECA</entry>
            <entry>PSK (3 g/d)</entry><entry>Cáncer gástrico</entry>
            <entry>751; 376; 374 (grupos estratificados según la proporción de G/L, &lt;2 vs. &gt;2)</entry>
            <entry>SG a 5 años: todos los pacientes, 67,9 % (PSK) vs. 61,8 % (control) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,053); según la proporción de G/L, ≥2: 68,7 % (PSK) vs. 55,4 % (control) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007)</entry>
            <entry>Mitomicina C y tegafur</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335123" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iDii</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="19"/>
            </entry>
            <entry>ECA</entry>
            <entry>PSK (3 g/d)</entry><entry>Cáncer gástrico</entry>
            <entry>262; 124; 129</entry>
            <entry>Mejora en la supervivencia del grupo tratado con significación clínica</entry>
            <entry>Mitomicina C y fluorouracilo oral</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335123" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iDii</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="13"/>
            </entry>
            <entry>ECA</entry>
            <entry>PSK (3 g/d)</entry><entry>Cáncer gástrico</entry>
            <entry>21; 10; 11</entry>
            <entry>Mejora significativa en la supervivencia del grupo tratado</entry>
            <entry>300 mg/d de UFT a partir de las 2 semanas posteriores a la cirugía y dosis continuada por 1 año o hasta el diagnóstico de recidiva tumoral</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335123" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iDii</LOERef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="27"/>
            </entry>
            <entry>Metanálisis que resume 48 estudios</entry>
            <entry>PSK (varias dosis)</entry><entry>Cáncer de colon y recto</entry>
            <entry>3 ensayos; 1094 pacientes</entry>
            <entry>Supervivencia a 5 años: 79,0 % (quimioterapia con PSK) vs. 72,2 % (quimioterapia sola) (OR, 0,71; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006)</entry>
            <entry>Mitomicina C junto con la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> oral a largo plazo de <GlossaryTermRef href="CDR0000386207" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluoropirimidinas</GlossaryTermRef>.</entry>
            <entry><LOERef href="CDR0000335120" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iB</LOERef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24898532">Carlson A, Justo A, Hibbett DS: Species delimitation in Trametes: a comparison of ITS, RPB1, RPB2 and TEF1 gene phylogenies. Mycologia 106 (4): 735-45, 2014 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="2" PMID="9457474">Ng TB: A review of research on the protein-bound polysaccharide (polysaccharopeptide, PSP) from the mushroom Coriolus versicolor (Basidiomycetes: Polyporaceae). Gen Pharmacol 30 (1): 1-4, 1998.</Citation><Citation idx="3">Ying J, Mao X, Ma Q, et al.: Icons of Medicinal Fungi from China. Science Press, 1987.</Citation><Citation idx="4" PMID="6238674">Tsukagoshi S, Hashimoto Y, Fujii G, et al.: Krestin (PSK). Cancer Treat Rev 11 (2): 131-55, 1984.</Citation><Citation idx="5" PMID="14499133">Cui J, Chisti Y: Polysaccharopeptides of Coriolus versicolor: physiological activity, uses, and production. Biotechnol Adv 21 (2): 109-22, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="2064356">Sakagami H, Aoki T, Simpson A, et al.: Induction of immunopotentiation activity by a protein-bound polysaccharide, PSK (review). Anticancer Res 11 (2): 993-9, 1991 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="3170055">Ikuzawa M, Matsunaga K, Nishiyama S, et al.: Fate and distribution of an antitumor protein-bound polysaccharide PSK (Krestin). Int J Immunopharmacol 10 (4): 415-23, 1988.</Citation><Citation idx="8" PMID="21249323">Hoshi H, Saito H, Iijima H, et al.: Anti-protein-bound polysaccharide-K monoclonal antibody binds the active structure and neutralizes direct antitumor action of the compound. Oncol Rep 25 (4): 905-13, 2011.</Citation><Citation idx="9" PMID="25510899">Quayle K, Coy C, Standish L, et al.: The TLR2 agonist in polysaccharide-K is a structurally distinct lipid which acts synergistically with the protein-bound β-glucan. J Nat Med 69 (2): 198-208, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="25399643">Miller RM, Taunton J: Targeting protein kinases with selective and semipromiscuous covalent inhibitors. Methods Enzymol 548: 93-116, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="8307686">Miller R, Galitsky NM, Duax WL, et al.: Molecular structures of two crystalline forms of the cyclic heptapeptide antibiotic ternatin, cyclo[-beta-OH-D-Leu-D-Ile-(NMe)Ala-(NMe)Leu-Leu-(NMe)Ala-D-(NMe)Ala-]. Int J Pept Protein Res 42 (6): 539-49, 1993.</Citation><Citation idx="12" PMID="18708731">Kono K, Kawaguchi Y, Mizukami Y, et al.: Protein-bound polysaccharide K partially prevents apoptosis of circulating T cells induced by anti-cancer drug S-1 in patients with gastric cancer. Oncology 74 (3-4): 143-9, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="20229169">Akagi J, Baba H: PSK may suppress CD57(+) T cells to improve survival of advanced gastric cancer patients. Int J Clin Oncol 15 (2): 145-52, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="22969994">Ito G, Tanaka H, Ohira M, et al.: Correlation between efficacy of PSK postoperative adjuvant immunochemotherapy for gastric cancer and expression of MHC class I. Exp Ther Med 3 (6): 925-930, 2012.</Citation><Citation idx="15" PMID="20393026">Sadahiro S, Suzuki T, Maeda Y, et al.: Effects of preoperative immunochemoradiotherapy and chemoradiotherapy on immune responses in patients with rectal adenocarcinoma. Anticancer Res 30 (3): 993-9, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="25784670">Fritz H, Kennedy DA, Ishii M, et al.: Polysaccharide K and Coriolus versicolor extracts for lung cancer: a systematic review. Integr Cancer Ther 14 (3): 201-11, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="17419278">Choi JH, Kim YB, Lim HY, et al.: 5-fluorouracil, mitomycin-C, and polysaccharide-K adjuvant chemoimmunotherapy for locally advanced gastric cancer: the prognostic significance of frequent perineural invasion. Hepatogastroenterology 54 (73): 290-7, 2007 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="18" PMID="22843926">Tanaka H, Muguruma K, Ohira M, et al.: Impact of adjuvant immunochemotherapy using protein-bound polysaccharide-K on overall survival of patients with gastric cancer. Anticancer Res 32 (8): 3427-33, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="7910230">Nakazato H, Koike A, Saji S, et al.: Efficacy of immunochemotherapy as adjuvant treatment after curative resection of gastric cancer. Study Group of Immunochemotherapy with PSK for Gastric Cancer. Lancet 343 (8906): 1122-6, 1994.</Citation><Citation idx="20" PMID="17106715">Oba K, Teramukai S, Kobayashi M, et al.: Efficacy of adjuvant immunochemotherapy with polysaccharide K for patients with curative resections of gastric cancer. Cancer Immunol Immunother 56 (6): 905-11, 2007.</Citation><Citation idx="21" PMID="10948356">Toge T, Yamaguchi Y: Protein-bound polysaccharide increases survival in resected gastric cancer cases stratified with a preoperative granulocyte and lymphocyte count. Oncol Rep 7 (5): 1157-61, 2000 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="22" PMID="16047556">Wong CK, Bao YX, Wong EL, et al.: Immunomodulatory activities of Yunzhi and Danshen in post-treatment breast cancer patients. Am J Chin Med 33 (3): 381-95, 2005.</Citation><Citation idx="23" PMID="22701186">Torkelson CJ, Sweet E, Martzen MR, et al.: Phase 1 Clinical Trial of Trametes versicolor in Women with Breast Cancer. ISRN Oncol 2012: 251632, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="19243246">Yoshitani S, Takashima S: Efficacy of postoperative UFT (Tegafur/Uracil) plus PSK therapies in elderly patients with resected colorectal cancer. Cancer Biother Radiopharm 24 (1): 35-40, 2009.</Citation><Citation idx="25" PMID="18771350">Sakai T, Yamashita Y, Maekawa T, et al.: Immunochemotherapy with PSK and fluoropyrimidines improves long-term prognosis for curatively resected colorectal cancer. Cancer Biother Radiopharm 23 (4): 461-7, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="36445793">Pilkington K, Wieland LS, Teng L, et al.: Coriolus (Trametes) versicolor mushroom to reduce adverse effects from chemotherapy or radiotherapy in people with colorectal cancer. Cochrane Database Syst Rev 11 (11): CD012053, 2022.</Citation><Citation idx="27" PMID="16133112">Sakamoto J, Morita S, Oba K, et al.: Efficacy of adjuvant immunochemotherapy with polysaccharide K for patients with curatively resected colorectal cancer: a meta-analysis of centrally randomized controlled clinical trials. Cancer Immunol Immunother 55 (4): 404-11, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_128"><Title><Emphasis>Reishi</Emphasis> (<ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName>)</Title><SummarySection id="_129"><Title>Información general</Title><Para id="_130"><ScientificName>Ganoderma</ScientificName> es un género de <GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongos</GlossaryTermRef> políporos de madera que crece en la madera de los árboles vivos. En la farmacopea china figuran las especies oficiales <ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName> (Leyss. ex Fr.) P. Karst y <ScientificName>Ganoderma sinense</ScientificName> Zhao, Xu et Zhang. Otra especie que se halla comúnmente es <ScientificName>Ganoderma lingzhi Wu</ScientificName>, Cao et Dai. En la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional china</GlossaryTermRef>, los hongos se llaman en conjunto <Emphasis>ling zhi</Emphasis>; en Japón, se llaman <Emphasis>reishi</Emphasis>. En China, <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> se llama <Emphasis>chizhi</Emphasis> y <ScientificName>G. sinense</ScientificName> se llama <Emphasis>zizhi</Emphasis>.</Para><Para id="_131">En los estudios recientes sobre taxonomía molecular y <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> se dejó en claro que las especies europeas descritas de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> y las especies medicinales de Asia Oriental no son idénticas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> El nombre nuevo aceptado para la especie de Asia Oriental que tradicionalmente se llamaba <ScientificName>G.  lucidum</ScientificName> es <ScientificName>Ganoderma sichuanense</ScientificName>. No obstante, en la mayor parte de los estudios de investigación del mundo se publica el nombre <ScientificName>G. lucidum</ScientificName>. Este nombre incluye la secuencia <GlossaryTermRef href="CDR0000044593" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genómica</GlossaryTermRef> completa de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName>.<Reference refidx="6"/> Hay muchas otras especies de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> que son difíciles de diferenciar de las especies medicinales.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_132"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_133"><ScientificName>Ganoderma</ScientificName> tiene un largo pasado en Asia Oriental como hongo medicinal que se remota al conjunto de conocimiento médico chino “Shen Nung Ben Cao Jing” escrito entre 206 a. C. y 8 d. C. Se consideraba un tónico superior para prolongar la vida, prevenir el envejecimiento y estimular el <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000454782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">qi</GlossaryTermRef></Emphasis>. Debido a que es poco común en la naturaleza, se vincula con la realeza. También se veneraba en la <GlossaryTermRef href="CDR0000476357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultura</GlossaryTermRef> japonesa. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médicos</GlossaryTermRef> chinos contemporáneos lo utilizan para reforzar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045721" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">funcionamiento inmunitario</GlossaryTermRef> en los pacientes que se someten a <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, entre otros usos.<Reference refidx="7"/>  En algunas partes del mundo (por ejemplo, Shanghái), es común que los pacientes de cáncer consuman un suplemento de <ScientificName>Ganoderma lucidum</ScientificName>.<Reference refidx="8"/> En la actualidad, se encuentra en curso la elaboración de productos de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> mejorados por procesos biotecnológicos.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><SummarySection id="_154"><Title>Composición química</Title><Para id="_158">Entre los compuestos con actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológica</GlossaryTermRef> de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> se encuentran triterpenoides, <GlossaryTermRef href="CDR0000044162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polisacáridos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lípidos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> En la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de investigación de laboratorio</GlossaryTermRef> se han utilizado productos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> que se obtuvieron mediante distintos procesos de extracción, por lo tanto los productos contienen una mezcla de dos o más especies moleculares. La impureza de los productos en estudio tal vez explique, en parte, la duplicación de las cualidades biológicas atribuidas a cada compuesto.</Para><Para id="_156">Los polisacáridos de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> que más se han estudiado presentan, sobre todo, enlaces glucosídicos 1,3 y 1,4, que son de <GlossaryTermRef href="CDR0000740563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">peso molecular</GlossaryTermRef> alto.<Reference refidx="10"/> Se sabe que los <GlossaryTermRef href="CDR0000044147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">betaglucanos</GlossaryTermRef> se unen al <GlossaryTermRef href="CDR0000044958" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor</GlossaryTermRef> del complemento CR3.<Reference refidx="13"/> Se considera que la actividad es inmunomoduladora, similar a la que se observa con muchos otros hongos medicinales. Hace poco se destacó que los productos de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> derivados de micelios cultivados en sustratos de distintos cereales contienen grandes cantidades de alfaglucanos derivados del sustrato, en comparación con el cuerpo fructífero y sus <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef>, compuestos por completo de betaglucanos.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_157">Muchas especies de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> producen grandes cantidades de triterpenos oxidados de lanostano en una mezcla compleja. Los triterpenos de <ScientificName>Ganoderma</ScientificName> son exclusivos de este género. Se ha observado que algunos triterpenos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> inhiben la proliferación de las <GlossaryTermRef href="CDR0000695994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas de células cancerosas</GlossaryTermRef>, aunque muchos de los triterpenos principales son inhibidores relativamente débiles o inactivos.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/> Se examinaron en estudios analíticos las cantidades relativas de distintos triterpenos en los cuerpos fructíferos y en preparados de micelios.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> Se ha estudiado el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> de los triterpenos en mamíferos, por separado y en combinación, y se han identificado numerosos sitios de metabolismo.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><Title>Estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis></Title><Para id="_141">Varios productos derivados de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> se sometieron a estudios en modelos preclínicos y se notificaron efectos anticancerígenos. Tanto los triterpenos como los polisacáridos detienen la proliferación <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> y causan citotoxicidad.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/> En los estudios de las vías celulares que emplean los triterpenoides de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> para producir citotoxicidad, se suelen involucrar las vías <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptóticas</GlossaryTermRef>, tanto por vía intrínseca como <GlossaryTermRef href="CDR0000044060" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mitocondrial</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="27"/> y la vía extrínseca o de los receptores de muerte celular.<Reference refidx="29"/> Además, los triterpenoides inhiben la adherencia de las células <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignas</GlossaryTermRef> y la migración de estas.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/> Los componentes lipídicos y proteínicos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> no se han estudiado tanto, pero también exhibieron citotoxicidad <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis>.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></Para><Para id="_142">Se ha observado que los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> suscitan la maduración de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células dendríticas</GlossaryTermRef>, lo que aumenta la posibilidad de que estos productos mantengan o provoquen efectos inmunitarios contra el cáncer.<Reference refidx="35"/></Para><Para id="_143">Se han comprobado otros posibles mecanismos de actividad antineoplásica, incluso hubo informes de inducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciación</GlossaryTermRef> de células de <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef> <Emphasis>in vitro</Emphasis> <Reference refidx="36"/> y la inhibición de la secreción celular de factores relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">angiogénesis</GlossaryTermRef> provocada por <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> (VEGF), y el factor de crecimiento y transformación (TGF) ß.<Reference refidx="37"/></Para><Para id="_178">Se ha observado que el  ácido ganodérico B, un triterpeno derivado de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName>, aumentó la citotoxicidad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos quimioterapéuticos</GlossaryTermRef> en una línea celular de <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef> con  <GlossaryTermRef href="CDR0000416100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistencia farmacológica</GlossaryTermRef> mediante la inhibición de la función de transporte de los transportadores de la superfamilia del <GlossaryTermRef href="CDR0000045009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trifosfato de adenosina</GlossaryTermRef> casete de fijación (ABC).<Reference refidx="38"/> Este hallazgo condujo a que los  <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigadores</GlossaryTermRef> concluyeran que el ácido ganodérico B tal vez tenga el potencial de revertir la <GlossaryTermRef href="CDR0000045790" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistencia a múltiples fármacos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_144"><Title>Estudios <Emphasis>in vivo</Emphasis></Title><Para id="_145">En comparación, en pocos estudios se han explorado los efectos <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> en <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef>; no obstante, en los estudios disponibles se ha observado actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> de los triterpenoides en modelos murinos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmonar</GlossaryTermRef> de Lewis <Reference refidx="39"/> y efectos antitumorales de los polisacáridos en murinos portadores de células S180 <Reference refidx="40"/> y células de ascitis de Ehrlich.<Reference refidx="41"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>Estudios con seres humanos</Title><SummarySection id="_147"><Title>Cáncer de pulmón</Title><SummarySection id="_148"><Title>Estudios farmacodinámicos</Title><Para id="_149">No hay estudios de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> en los que se determinen resultados sobre el cáncer. A partir de los datos preclínicos que comprobaron que las fracciones de polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> mejoraban el funcionamiento inmunitario del anfitrión y exhibían una posible actividad antitumoral, los investigadores estudiaron el uso de un producto de <GlossaryTermRef href="CDR0000044696" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">venta libre</GlossaryTermRef> en pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="42"/> Los pacientes recibieron Ganopoly, una fracción de polisacárido <GlossaryTermRef href="CDR0000043998" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acuoso</GlossaryTermRef> extraído de los cuerpos fructíferos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName>. En un ensayo sin enmascaramiento en un hospital en China, 36 pacientes con cáncer de pulmón avanzado se inscribieron y, después de 12 semanas, 30 de estos pacientes estuvieron disponibles para una valoración del funcionamiento inmunitario. Se trató a los pacientes con quimioterapia o radioterapia, junto con otras <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> complementarias. Se administró Ganopoly en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> de 1800 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> 3 veces por día antes de las comidas durante 12 semanas. El tratamiento no produjo cambios significativos en la <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de la reacción mitogénica a la <GlossaryTermRef href="CDR0000467859" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fitohemaglutinina</GlossaryTermRef>; la media de los recuentos de los subconjuntos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045765" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos</GlossaryTermRef> CD3, CD4, CD8 y CD56; la media de las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045256" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-2</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044045" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-6</GlossaryTermRef> o el interferón γ; ni en la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044062" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfocitos citolíticos naturales</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> &gt; 0,05). Los investigadores señalaron que en algunos pacientes se observaron determinados cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativos</GlossaryTermRef> en los parámetros estudiados; sin embargo, no hubo un efecto general para el grupo. </Para><Para id="_150">En otro estudio farmacodinámico realizado en China, se investigó si los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> podían contrarrestar la inmunodepresión provocada por el plasma de los pacientes con cáncer de pulmón.<Reference refidx="43"/> Se postuló que las células cancerosas liberan mediadores <GlossaryTermRef href="CDR0000044041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunodepresores</GlossaryTermRef> como PGE2, TGF-ß, <GlossaryTermRef href="CDR0000682069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IL-10</GlossaryTermRef> y VEGF para inhibir la <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta inmunitaria</GlossaryTermRef> y evadir la <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> del sistema inmunitario. Se había observado que los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> contrarrestaban esta inmunodepresión en un modelo de <GlossaryTermRef href="CDR0000556412" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cultivo celular</GlossaryTermRef> animal; por lo tanto, este experimento se hizo para evaluar si era posible reproducir el efecto en los seres humanos. Se extrajo <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> de 12 pacientes de cáncer de pulmón. Se aislaron los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> de un extracto en agua en ebullición de cuerpos fructíferos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> mediante precipitación por etanol. Se logró una marcada inhibición de la expresión de CD69 en los linfocitos mononucleares después de la estimulación con fitohemaglutinina, en comparación con los controles (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,05), después de la incubación de 24 horas en el plasma de pacientes con cáncer de pulmón. Los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> en concentraciones de 3,2 μg/ml y 12,8 µg/ml <GlossaryTermRef href="CDR0000350250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antagonizaron</GlossaryTermRef> de manera significativa esta inhibición (ambas con <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05). Tras observar resultados similares en otros ensayos, los investigadores determinaron que la inhibición de la activación de linfocitos por fitohemaglutinina provocada por el plasma de pacientes con cáncer de pulmón se puede antagonizar de forma completa o parcial con los polisacáridos de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName>, que convierten a estos en una atractiva terapia adyuvante del tratamiento oncológico.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_151"><Title>Cáncer colorrectal</Title><SummarySection id="_152"><Title>Prevención</Title><Para id="_153">Los investigadores japoneses estudiaron un extracto <GlossaryTermRef href="CDR0000467861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soluble</GlossaryTermRef> en agua proveniente de un cultivo de micelios de <ScientificName>G. lucidum</ScientificName> (MAK) en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colorrectales</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="44"/> Tras recibir un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> de adenoma colorrectal en el momento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef>, 123 pacientes se inscribieron en el grupo de tratamiento de MAK, y se seleccionaron al azar a 102 controles de los pacientes sin tratamiento del mismo departamento. El grupo de tratamiento recibió 1,5 g/d de MAK durante 12 meses. Ambos grupos de pacientes se sometieron a otra colonoscopia a los 12 meses. El cambio en el número de adenomas fue de +0,66 +/- 0,10 en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> y -0,42 +/- 0,10 en el grupo de tratamiento (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01). El tamaño total de los adenomas aumentó 1,73 +/- 0,28 mm en el grupo de control y disminuyó -1,40 +/- 0,64 mm en el grupo de MAK (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01). Los resultados parecen indicar que MAK suprime la formación de adenomas colorrectales <GlossaryTermRef href="CDR0000045846" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">preneoplásicos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27507489">Raja HA, Baker TR, Little JG, et al.: DNA barcoding for identification of consumer-relevant mushrooms: A partial solution for product certification? Food Chem 214: 383-92, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="27044336">Hennicke F, Cheikh-Ali Z, Liebisch T, et al.: Distinguishing commercially grown Ganoderma lucidum from Ganoderma lingzhi from Europe and East Asia on the basis of morphology, molecular phylogeny, and triterpenic acid profiles. Phytochemistry 127: 29-37, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="28056060">Zhang X, Xu Z, Pei H, et al.: Intraspecific Variation and Phylogenetic Relationships Are Revealed by ITS1 Secondary Structure Analysis and Single-Nucleotide Polymorphism in Ganoderma lucidum. PLoS One 12 (1): e0169042, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="26300957">Liao B, Chen X, Han J, et al.: Identification of commercial Ganoderma (Lingzhi) species by ITS2 sequences. Chin Med 10: 22, 2015.</Citation><Citation idx="5" PMID="21148895">Hong SG, Jung HS: Phylogenetic analysis of Ganoderma based on nearly complete mitochondrial small-subunit ribosomal DNA sequences. Mycologia 96 (4): 742-55, 2004 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="6" PMID="22735441">Chen S, Xu J, Liu C, et al.: Genome sequence of the model medicinal mushroom Ganoderma lucidum. Nat Commun 3: 913, 2012.</Citation><Citation idx="7">Upton R, ed.: Reishi Mushroom: Ganoderma Lucidum: Standards of Analysis, Quality Control, and Therapeutics. American Herbal Pharmacopoeia, 2000.</Citation><Citation idx="8" PMID="22745737">Bao PP, Lu W, Cui Y, et al.: Ginseng and Ganoderma lucidum use after breast cancer diagnosis and quality of life: a report from the Shanghai Breast Cancer Survival Study. PLoS One 7 (6): e39343, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="23227951">Boh B: Ganoderma lucidum: a potential for biotechnological production of anti-cancer and immunomodulatory drugs. Recent Pat Anticancer Drug Discov 8 (3): 255-87, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="25457487">Ferreira IC, Heleno SA, Reis FS, et al.: Chemical features of Ganoderma polysaccharides with antioxidant, antitumor and antimicrobial activities. Phytochemistry 114: 38-55, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="25975187">Baby S, Johnson AJ, Govindan B: Secondary metabolites from Ganoderma. Phytochemistry 114: 66-101, 2015.</Citation><Citation idx="12" PMID="25361420">Xia Q, Zhang H, Sun X, et al.: A comprehensive review of the structure elucidation and biological activity of triterpenoids from Ganoderma spp. Molecules 19 (11): 17478-535, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="10477568">Yan J, Vetvicka V, Xia Y, et al.: Beta-glucan, a "specific" biologic response modifier that uses antibodies to target tumors for cytotoxic recognition by leukocyte complement receptor type 3 (CD11b/CD18). J Immunol 163 (6): 3045-52, 1999.</Citation><Citation idx="14">Chilton J: A new analytical fingerprinting system for quality control of medicinal mushroom products. In: Baars JJP, Sonnenberg ASM, eds.: Science and Cultivation of Edible and Medicinal
Fungi: Mushroom Science XIX. Proceedings of the 19th Congress of the International Society
for Mushroom Science. International Society for Mushroom Science, 2016, pp 267-71. <ExternalRef xref="https://library.wur.nl/WebQuery/wurpubs/fulltext/400213">Also available online</ExternalRef>. Last accessed April 24, 2017.</Citation><Citation idx="15" PMID="20615519">Cheng CR, Yue QX, Wu ZY, et al.: Cytotoxic triterpenoids from Ganoderma lucidum. Phytochemistry 71 (13): 1579-85, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="23790022">Wu GS, Guo JJ, Bao JL, et al.: Anti-cancer properties of triterpenoids isolated from Ganoderma lucidum - a review. Expert Opin Investig Drugs 22 (8): 981-92, 2013.</Citation><Citation idx="17" PMID="28052025">Chen S, Li X, Yong T, et al.: Cytotoxic lanostane-type triterpenoids from the fruiting bodies of Ganoderma lucidum and their structure-activity relationships. Oncotarget 8 (6): 10071-10084, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="25212865">Da J, Cheng CR, Yao S, et al.: A reproducible analytical system based on the multi-component analysis of triterpene acids in Ganoderma lucidum. Phytochemistry 114: 146-54, 2015.</Citation><Citation idx="19" PMID="22586399">Qi Y, Zhao L, Sun HH: Development of a rapid and confirmatory method to identify ganoderic acids in ganoderma mushrooms. Front Pharmacol 3: 85, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="24189202">Cheng CR, Yang M, Yu K, et al.: Metabolite identification of crude extract from Ganoderma lucidum in rats using ultra-performance liquid chromatography-quadrupole time-of-flight mass spectrometry. J Chromatogr B Analyt Technol Biomed Life Sci 941: 90-9, 2013.</Citation><Citation idx="21" PMID="21109986">Shang D, Li Y, Wang C, et al.: A novel polysaccharide from Se-enriched Ganoderma lucidum induces apoptosis of human breast cancer cells. Oncol Rep 25 (1): 267-72, 2011.</Citation><Citation idx="22" PMID="18425349">Jiang J, Grieb B, Thyagarajan A, et al.: Ganoderic acids suppress growth and invasive behavior of breast cancer cells by modulating AP-1 and NF-kappaB signaling. Int J Mol Med 21 (5): 577-84, 2008.</Citation><Citation idx="23" PMID="21036023">Liu RM, Zhong JJ: Ganoderic acid Mf and S induce mitochondria mediated apoptosis in human cervical carcinoma HeLa cells. Phytomedicine 18 (5): 349-55, 2011.</Citation><Citation idx="24" PMID="26397202">Liang ZE, Yi YJ, Guo YT, et al.: Inhibition of migration and induction of apoptosis in LoVo human colon cancer cells by polysaccharides from Ganoderma lucidum. Mol Med Rep 12 (5): 7629-36, 2015.</Citation><Citation idx="25" PMID="24857920">Liang Z, Yi Y, Guo Y, et al.: Chemical characterization and antitumor activities of polysaccharide extracted from Ganoderma lucidum. Int J Mol Sci 15 (5): 9103-16, 2014.</Citation><Citation idx="26" PMID="23670292">Hsieh TC, Wu JM: Regulation of cell cycle transition and induction of apoptosis in HL-60 leukemia cells by the combination of Coriolus versicolor and Ganoderma lucidum. Int J Mol Med 32 (1): 251-7, 2013.</Citation><Citation idx="27" PMID="18481862">Hsu CL, Yu YS, Yen GC: Lucidenic acid B induces apoptosis in human leukemia cells via a mitochondria-mediated pathway. J Agric Food Chem 56 (11): 3973-80, 2008.</Citation><Citation idx="28" PMID="26292672">Ruan W, Wei Y, Popovich DG: Distinct Responses of Cytotoxic Ganoderma lucidum Triterpenoids in Human Carcinoma Cells. Phytother Res 29 (11): 1744-52, 2015.</Citation><Citation idx="29" PMID="17786330">Zaidman BZ, Wasser SP, Nevo E, et al.: Androgen receptor-dependent and -independent mechanisms mediate Ganoderma lucidum activities in LNCaP prostate cancer cells. Int J Oncol 31 (4): 959-67, 2007.</Citation><Citation idx="30" PMID="26489631">Wang T, Xie ZP, Huang ZS, et al.: Total triterpenoids from Ganoderma Lucidum suppresses prostate cancer cell growth by inducing growth arrest and apoptosis. J Huazhong Univ Sci Technolog Med Sci 35 (5): 736-41, 2015.</Citation><Citation idx="31" PMID="24204647">Wu GS, Song YL, Yin ZQ, et al.: Ganoderiol A-enriched extract suppresses migration and adhesion of MDA-MB-231 cells by inhibiting FAK-SRC-paxillin cascade pathway. PLoS One 8 (10): e76620, 2013.</Citation><Citation idx="32" PMID="18024477">Weng CJ, Chau CF, Hsieh YS, et al.: Lucidenic acid inhibits PMA-induced invasion of human hepatoma cells through inactivating MAPK/ERK signal transduction pathway and reducing binding activities of NF-kappaB and AP-1. Carcinogenesis 29 (1): 147-56, 2008.</Citation><Citation idx="33" PMID="22179718">Liang C, Li H, Zhou H, et al.: Recombinant Lz-8 from Ganoderma lucidum induces endoplasmic reticulum stress-mediated autophagic cell death in SGC-7901 human gastric cancer cells. Oncol Rep 27 (4): 1079-89, 2012.</Citation><Citation idx="34" PMID="22172327">Wang JH, Zhou YJ, Zhang M, et al.: Active lipids of Ganoderma lucidum spores-induced apoptosis in human leukemia THP-1 cells via MAPK and PI3K pathways. J Ethnopharmacol 139 (2): 582-9, 2012.</Citation><Citation idx="35" PMID="18644156">Chan WK, Cheung CC, Law HK, et al.: Ganoderma lucidum polysaccharides can induce human monocytic leukemia cells into dendritic cells with immuno-stimulatory function. J Hematol Oncol 1: 9, 2008.</Citation><Citation idx="36" PMID="18938219">Pinweha S, Wanikiat P, Sanvarinda Y, et al.: The signaling cascades of Ganoderma lucidum extracts in stimulating non-amyloidogenic protein secretion in human neuroblastoma SH-SY5Y cell lines. Neurosci Lett 448 (1): 62-6, 2008.</Citation><Citation idx="37" PMID="15781230">Stanley G, Harvey K, Slivova V, et al.: Ganoderma lucidum suppresses angiogenesis through the inhibition of secretion of VEGF and TGF-beta1 from prostate cancer cells. Biochem Biophys Res Commun 330 (1): 46-52, 2005.</Citation><Citation idx="38" PMID="25779097">Liu DL, Li YJ, Yang DH, et al.: Ganoderma lucidum derived ganoderenic acid B reverses ABCB1-mediated multidrug resistance in HepG2/ADM cells. Int J Oncol 46 (5): 2029-38, 2015.</Citation><Citation idx="39" PMID="24379669">Qu D, He J, Liu C, et al.: Triterpene-loaded microemulsion using Coix lacryma-jobi seed extract as oil phase for enhanced antitumor efficacy: preparation and in vivo evaluation. Int J Nanomedicine 9: 109-19, 2014.</Citation><Citation idx="40" PMID="18695905">Li YB, Wang R, Wu HL, et al.: Serum amyloid A mediates the inhibitory effect of Ganoderma lucidum polysaccharides on tumor cell adhesion to endothelial cells. Oncol Rep 20 (3): 549-56, 2008.</Citation><Citation idx="41" PMID="21945912">Joseph S, Sabulal B, George V, et al.: Antitumor and anti-inflammatory activities of polysaccharides isolated from Ganoderma lucidum. Acta Pharm 61 (3): 335-42, 2011.</Citation><Citation idx="42" PMID="16117607">Gao Y, Tang W, Dai X, et al.: Effects of water-soluble Ganoderma lucidum polysaccharides on the immune functions of patients with advanced lung cancer. J Med Food 8 (2): 159-68, 2005.</Citation><Citation idx="43" PMID="24525691">Sun LX, Li WD, Lin ZB, et al.: Protection against lung cancer patient plasma-induced lymphocyte suppression by Ganoderma lucidum polysaccharides. Cell Physiol Biochem 33 (2): 289-99, 2014.</Citation><Citation idx="44" PMID="20518254">Oka S, Tanaka S, Yoshida S, et al.: A water-soluble extract from culture medium of Ganoderma lucidum mycelia suppresses the development of colorectal adenomas. Hiroshima J Med Sci 59 (1): 1-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_199"><Title>Resumen de la evidencia sobre los hongos medicinales</Title><Para id="_200">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de
evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento.  Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_201" Style="bullet">
     <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef>  o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Describir los hallazgos  <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem></ItemizedList><Para id="_202">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia de las terapias integrales, alternativas y complementarias para las personas con cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (02/12/2025)</Title><Para id="_168">Los resúmenes del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> con información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_210">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000790808#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de los hongos medicinales como tratamiento para las personas con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Hongos medicinales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/hongos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000778578"/><DateFirstPublished>2017-09-08</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-12</DateLastModified></Summary>
