<Summary id="CDR0000791121" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca de las pruebas que se usan para detectar el cáncer de tiroides.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/deteccion-tiroides-pdq">Cáncer de tiroides (PDQ®): Exámenes de detección</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028536">PDQ Screening and Prevention Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038801">thyroid cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_111">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about thyroid cancer screening. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_112">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Screening and Prevention Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>thyroid cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Exámenes de detección del cáncer de tiroides (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Exámenes de detección del cáncer de tiroides (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Exámenes de detección del cáncer de tiroides</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_145">Nota: En esta sección, se resume la evidencia científica publicada sobre la detección de este tipo de cáncer. En el resto del resumen, se describe la evidencia con más detalle.</Para><Para id="_3">También está disponible otro resumen del PDQ relacionado: <SummaryRef href="CDR0000256718" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Tratamiento del cáncer de tiroides</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_5"><Title>Beneficios</Title><Para id="_6">Con base en evidencia sólida, los exámenes de detección del cáncer de tiroides no producen disminución de la mortalidad por cáncer de tiroides.</Para><Para id="_7">
        <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> no hay evidencia de beneficio.</Para><ItemizedList id="_8" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios ecológicos y análisis de los cambios en la incidencia y mortalidad del cáncer de tiroides después de adoptar los exámenes de detección.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Perjuicios</Title><Para id="_10">Con base en evidencia sólida, los exámenes de detección del cáncer de tiroides producen sobrediagnóstico y sobretratamiento. El tratamiento del cáncer de tiroides por lo general causa secuelas a largo plazo importantes desde el punto de vista clínico. Otros perjuicios que se sabe se relacionan con los exámenes de detección del cáncer de tiroides son las consecuencias psicológicas de los resultados positivos falsos de las pruebas y los diagnósticos innecesarios.</Para><Para id="_11">
        <Strong>Magnitud del efecto:</Strong> moderado.</Para><ItemizedList id="_15" Style="simple">
        <ListItem><Strong>Diseño del estudio:</Strong> estudios ecológicos, análisis de los cambios en la incidencia y mortalidad del cáncer de tiroides después de adoptar los exámenes de detección y estudios de observación.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez interna:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Congruencia:</Strong> buena.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Validez externa:</Strong> buena.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_121"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_122">Se estima que, en 2025, en los Estados Unidos se diagnosticarán 44 020 casos nuevos de cáncer de tiroides y 2290 personas morirán por la enfermedad.<Reference refidx="1"/> Los datos del Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program indican que la incidencia del cáncer de tiroides en mujeres es cerca de 3 veces más alta que la incidencia en hombres (19,7 vs. 7,3 por 100 000 personas por año), aunque la tasa de mortalidad no difiere según el sexo (0,5 por 100 000 personas por año en ambos sexos).<Reference refidx="2"/> Casi todos los casos de cáncer de tiroides se diagnostican en estadio local (64 %) o estadio regional (30 %).<Reference refidx="2"/> La tasa de supervivencia relativa a 10 años es del 98 %.<Reference refidx="2"/> El cáncer de tiroides representa alrededor del 2 % de todos los diagnósticos nuevos de cáncer en los Estados Unidos y del 0,4 % de todas las defunciones por cáncer.<Reference refidx="3"/> Este cáncer se diagnostica con mayor frecuencia en personas de 55 a 64 años.<Reference refidx="2"/> Se ha estimado que 1 016 930 personas tenían cáncer de tiroides en los Estados Unidos en 2022.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_124">Cerca del 95 % de los cánceres de tiroides están bien diferenciados.<Reference refidx="4"/> Los cánceres de tiroides bien diferenciados incluyen los cánceres de tiroides papilares y los cánceres de tiroides foliculares, que representan el 84 % y el 11 % de todos los cánceres de tiroides, respectivamente.<Reference refidx="4"/> Los cánceres de tiroides medulares y anaplásicos representan el 2 % y el 1 % de los cánceres de tiroides, respectivamente.<Reference refidx="4"/> Los tumores bien diferenciados son muy tratables y habitualmente se curan. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256718" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-pdq">Tratamiento del cáncer de tiroides</SummaryRef>. Las tasas de supervivencia relativa a 10 años de los cánceres papilares y foliculares son del 99 % y del 96 %, respectivamente.<Reference refidx="2"/> Aunque son poco frecuentes, los tumores anaplásicos tienen un pronóstico precario: la tasa de supervivencia relativa a 10 años es del 8 %, y representan cerca del 20 % de las defunciones por cáncer de tiroides.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_125">Las tasas de incidencia del cáncer de tiroides en los Estados Unidos han aumentado durante los últimos 40 años. Entre 1974 y 2013, el aumento anual promedio de la incidencia fue del 3,6 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 3,2–3,9 %), que es un cambio derivado principalmente del aumento en la incidencia del cáncer de tiroides papilar (cambio porcentual anual promedio, 4,4 %; IC 95 %, 4,0–4,7 %).<Reference refidx="4"/> En los últimos años, este aumento de la tendencia parece estar cambiando,  con indicaciones de una tasa de incidencia estable de 2013 a 2016 y una disminución en la tasa de incidencia de tumores tiroideos de menos de 1 cm de tamaño.<Reference refidx="5"/> También se observó un aumento de la incidencia en otros países, incluso en el Reino Unido <Reference refidx="6"/> y los países nórdicos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> El aumento más alto se observó en Corea del Sur, en donde la incidencia de cáncer de tiroides en 2011 fue 15 veces más alta que la incidencia en 1993.<Reference refidx="9"/> El aumento de la incidencia sigue de cerca la trayectoria de utilización de los exámenes de detección del cáncer de tiroides en Corea del Sur.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="2">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="3">National Cancer Institute: SEER Stat Fact Sheets: Thyroid Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/thyro.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 19, 2024.</Citation><Citation idx="4" PMID="28362912">Lim H, Devesa SS, Sosa JA, et al.: Trends in Thyroid Cancer Incidence and Mortality in the United States, 1974-2013. JAMA 317 (13): 1338-1348, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="31860035">Powers AE, Marcadis AR, Lee M, et al.: Changes in Trends in Thyroid Cancer Incidence in the United States, 1992 to 2016. JAMA 322 (24): 2440-2441, 2019.</Citation><Citation idx="6">Cancer Research UK: Thyroid Cancer Incidence Statistics. London, UK: Cancer Research UK. <ExternalRef xref="http://www.cancerresearchuk.org/health-professional/cancer-statistics/statistics-by-cancer-type/thyroid-cancer/incidence#heading-Two">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 19, 2024.</Citation><Citation idx="7" PMID="29852396">Mirian C, Grønhøj C, Jensen DH, et al.: Trends in thyroid cancer: Retrospective analysis of incidence and survival in Denmark 1980-2014. Cancer Epidemiol 55: 81-87, 2018.</Citation><Citation idx="8" PMID="27388603">Carlberg M, Hedendahl L, Ahonen M, et al.: Increasing incidence of thyroid cancer in the Nordic countries with main focus on Swedish data. BMC Cancer 16: 426, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="26650173">Ahn HS, Welch HG: South Korea's Thyroid-Cancer "Epidemic"--Turning the Tide. N Engl J Med 373 (24): 2389-90, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_144">La radioterapia administrada durante la lactancia o la niñez por afecciones benignas de la cabeza y el cuello (como agrandamiento del timo, las amígdalas o adenoides; o el acné) aumenta el riesgo de cáncer de tiroides; el diagnóstico se hace ya a los 5 años después de la exposición.<Reference refidx="1"/> También se estableció una relación entre la exposición a la radiación durante una lluvia radiactiva y un riesgo alto de presentar cáncer de tiroides; en especial, en los niños.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Otros factores de riesgo son los antecedentes familiares de enfermedad de la tiroides (incluso cáncer de tiroides), antecedentes de aumento del tamaño de la tiroides (bocio), sexo femenino y raza de origen asiático.<Reference refidx="5"/> Una afección hereditaria, la neoplasia endocrina múltiple de tipo 2 (NEM2), aumenta el riesgo de cáncer de tiroides medular por mutaciones en el gen <GeneName>RET</GeneName>.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000062890" url="/types/thyroid/hp/medullary-thyroid-genetics-pdq">Genetics of Endocrine and Neuroendocrine Neoplasias</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Carling T, Udelsman R: Thyroid tumors. In: DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA: Cancer: Principles and Practice of Oncology. 9th ed. Lippincott Williams &amp; Wilkins, 2011, pp 1457-72.</Citation><Citation idx="2" PMID="9737280" MedlineID="98407298">Pacini F, Vorontsova T, Molinaro E, et al.: Prevalence of thyroid autoantibodies in children and adolescents from Belarus exposed to the Chernobyl radioactive fallout. Lancet 352 (9130): 763-6, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="15900042">Cardis E, Kesminiene A, Ivanov V, et al.: Risk of thyroid cancer after exposure to 131I in childhood. J Natl Cancer Inst 97 (10): 724-32, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16818853">Tronko MD, Howe GR, Bogdanova TI, et al.: A cohort study of thyroid cancer and other thyroid diseases after the chornobyl accident: thyroid cancer in Ukraine detected during first screening. J Natl Cancer Inst 98 (13): 897-903, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="11477590" MedlineID="21369817">Iribarren C, Haselkorn T, Tekawa IS, et al.: Cohort study of thyroid cancer in a San Francisco Bay area population. Int J Cancer 93 (5): 745-50, 2001.</Citation><Citation idx="6">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="7" PMID="15472223">Salvatore G, Giannini R, Faviana P, et al.: Analysis of BRAF point mutation and RET/PTC rearrangement refines the fine-needle aspiration diagnosis of papillary thyroid carcinoma. J Clin Endocrinol Metab 89 (10): 5175-80, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Evidencia de ausencia de beneficio relacionado con los exámenes de detección</Title><Para id="_25">La detección del cáncer de tiroides se obtiene principalmente mediante la palpación del cuello y las imágenes por ecografía. Si no se hace un examen de detección formal, los cánceres de tiroides asintomáticos se suelen detectar de manera fortuita en una imagen transversal realizada por otras afecciones o en piezas quirúrgicas de enfermedades benignas como el bocio.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_26">La eficacia de los exámenes de detección del cáncer de tiroides no se ha evaluado en un ensayo clínico aleatorizado (ECA).<Reference refidx="2"/> No se han llevado a cabo ECA con criterios de valoración intermedios (por ejemplo, cambios en el estadio en el momento del diagnóstico). No hay programas poblacionales de exámenes de detección para el cáncer de tiroides en los Estados Unidos, el Reino Unido o Europa, aunque la detección con palpación del cuello produce la detección fortuita de cánceres asintomáticos. Con el paso del tiempo, la incidencia en los Estados Unidos y el Reino Unido ha aumentado, pero la mortalidad por cáncer de tiroides permanece invariable o ha disminuido un poco.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Esta tendencia es compatible con la detección de cánceres que no producirán síntomas ni causarán la muerte (sobrediagnóstico).</Para><Para id="_27">En Corea del Sur, la cantidad de exámenes de detección del cáncer de tiroides aumentó de manera notable al mismo tiempo que, en 1999, se inició un programa nacional gratuito de detección del cáncer. Aunque no se ofrecieron como parte del programa de detección gratuito, en la mayoría de consultorios se ofrecieron simultáneamente exámenes de detección del cáncer de tiroides con ecografía a un costo bajo; por ello, muchas personas en Corea del Sur eligieron someterse a ellos.<Reference refidx="5"/> La incidencia de cáncer de tiroides en Corea del Sur aumentó 15 veces desde 1993 hasta 2011; sin embargo, no se presentó cambio simultáneo de la mortalidad por cáncer.<Reference refidx="6"/> En 2011, el número de personas con diagnóstico de cáncer de tiroides (40 000) fue más de 100 veces más alto que el número de defunciones por cáncer de tiroides (por lo general, 300–400 defunciones anuales, con cambio mínimo en las tasas de mortalidad desde 1999).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> La práctica de los exámenes de detección del cáncer de tiroides en Corea del Sur comenzó a disminuir en 2013 debido a las preocupaciones sobre el sobrediagnóstico y el sobretratamiento. En 2015, en las Korean Committee for National Cancer Screening Guidelines se emitió una recomendación contra la detección del cáncer de tiroides con ecografía en personas sanas.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_28">En 2017, la U.S. Preventive Services Task Force recomendó evitar los exámenes de detección del cáncer de tiroides. La conclusión de la Task Force se fundamentó en evidencia observacional y en que “el beneficio neto de los examen de detección del cáncer de tiroides es negativo”.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="8"/> El American College of Radiology no recomienda hacer exámenes de detección del cáncer de tiroides con imágenes y, en un informe oficial se describió el abordaje de los nódulos esporádicos detectados por imaginología debida a otros problemas clínicos.<Reference refidx="9"/> El American College of Radiology indicó que no se necesita una evaluación diagnóstica de los nódulos tiroideos esporádicos detectados por imaginología si el tamaño de los nódulos es menor de 1 cm en pacientes menores de 35 años, o si son menores de 1,5 cm en pacientes de 35 años o más.</Para><Para id="_29">Gran parte del conocimiento sobre los efectos de los exámenes de detección del cáncer de tiroides proviene de la experiencia de Corea del Sur. Los investigadores examinaron las tendencias de cáncer de tiroides en Corea del Sur mediante las tres fuentes de datos siguientes:<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_113" Style="bullet">
        <ListItem>Korea Community Health Survey de 2010.</ListItem>
        <ListItem>Korea Cancer Registry.</ListItem>
        <ListItem>Datos de mortalidad de Statistics Korea.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_114">En la Korea Community Health Survey se preguntó a más de 200 000 personas si se habían sometido a exámenes de detección del cáncer de tiroides en los últimos 2 años. En 16 unidades administrativas de Corea se calcularon y se establecieron las correlaciones entre la incidencia de cáncer de tiroides desde 2008 hasta 2010, la mortalidad desde 2007 hasta 2010 y el porcentaje de personas que informó someterse a los exámenes de detección del cáncer de tiroides. Los autores identificaron una correlación positiva fuerte entre las tasas de informes de exámenes de detección del cáncer de tiroides y la incidencia de cáncer de tiroides en las 16 áreas (coeficiente de correlación [<Emphasis>r</Emphasis>], 0,77; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,70–0,82). La correlación fue mayor en las mujeres (<Emphasis>r</Emphasis>, 0,88; IC 95 %, 0,83–0,92) que en los hombres (<Emphasis>r</Emphasis>, 0,76; IC 95 %, 0,67–0,84). No obstante, no hubo correlación entre la incidencia de cáncer de tiroides y la mortalidad (<Emphasis>r</Emphasis>, -0,08; IC 95 %, -0,59 a -0,63). Los exámenes de detección del cáncer de tiroides se correlacionaron con aumento de la detección del cáncer de tiroides papilar (<Emphasis>r</Emphasis>, 0,74; IC 95 %, 0,59–0,88), pero no con otros subtipos histológicos.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_30">Los datos de Corea del Sur son limitados porque no son experimentales; no obstante, ofrecen un argumento convincente contra los exámenes de detección del cáncer de tiroides en entornos comunitarios. En otras naciones desarrolladas se observaron tendencias similares de aumento de la incidencia sin disminución de la mortalidad que apoyan la interpretación de los resultados de Corea del Sur.<Reference refidx="10"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24357246">Bahl M, Sosa JA, Nelson RC, et al.: Trends in incidentally identified thyroid cancers over a decade: a retrospective analysis of 2,090 surgical patients. World J Surg 38 (6): 1312-7, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="28492904">Lin JS, Bowles EJA, Williams SB, et al.: Screening for Thyroid Cancer: Updated Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 317 (18): 1888-1903, 2017.</Citation><Citation idx="3">Cancer Research UK: Thyroid Cancer Incidence Statistics. London, UK: Cancer Research UK. <ExternalRef xref="http://www.cancerresearchuk.org/health-professional/cancer-statistics/statistics-by-cancer-type/thyroid-cancer/incidence#heading-Two">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 19, 2024.</Citation><Citation idx="4" PMID="28362912">Lim H, Devesa SS, Sosa JA, et al.: Trends in Thyroid Cancer Incidence and Mortality in the United States, 1974-2013. JAMA 317 (13): 1338-1348, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="27627550">Ahn HS, Kim HJ, Kim KH, et al.: Thyroid Cancer Screening in South Korea Increases Detection of Papillary Cancers with No Impact on Other Subtypes or Thyroid Cancer Mortality. Thyroid 26 (11): 1535-1540, 2016.</Citation><Citation idx="6" PMID="25372084">Ahn HS, Kim HJ, Welch HG: Korea's thyroid-cancer "epidemic"--screening and overdiagnosis. N Engl J Med 371 (19): 1765-7, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="27903497">Park S, Oh CM, Cho H, et al.: Association between screening and the thyroid cancer "epidemic" in South Korea: evidence from a nationwide study. BMJ 355: i5745, 2016.</Citation><Citation idx="8" PMID="28492905">Bibbins-Domingo K, Grossman DC, Curry SJ, et al.: Screening for Thyroid Cancer: US Preventive Services Task Force Recommendation Statement. JAMA 317 (18): 1882-1887, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="25456025">Hoang JK, Langer JE, Middleton WD, et al.: Managing incidental thyroid nodules detected on imaging: white paper of the ACR Incidental Thyroid Findings Committee. J Am Coll Radiol 12 (2): 143-50, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="27532827">Vaccarella S, Franceschi S, Bray F, et al.: Worldwide Thyroid-Cancer Epidemic? The Increasing Impact of Overdiagnosis. N Engl J Med 375 (7): 614-7, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Evidencia de los perjuicios relacionados con los exámenes de detección</Title><Para id="_32">Aunque la palpación del cuello y la ecografía de la tiroides conllevan un riesgo muy bajo, un resultado de detección sospechoso puede desencadenar una cadena de situaciones que quizás conduzcan a oportunidades de causar perjuicios.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El siguiente paso después de la detección de un nódulo sospechoso es la evaluación diagnóstica por aspiración con aguja fina de la lesión. Los riesgos de la aspiración con aguja fina son hospitalización, hematoma posterior al procedimiento e implantación del tumor en el tracto de la aguja, aunque en 2 estudios de observación se indica que la tasa de cada uno de los 3 desenlaces es menor del 1 %.<Reference refidx="1"/> Lo más destacado son los resultados de los análisis citológicos que llevan a otras pruebas y cirugía. En un metanálisis de 23 445 nódulos sometidos a biopsias, se encontró que el 60 % de los nódulos eran benignos y el 5 % de los nódulos eran malignos. Sin embargo, para el 35 % de los nódulos restantes se necesitó repetir la biopsia o la cirugía.<Reference refidx="3"/> En los pacientes sometidos a lobectomía diagnóstica o escisión, el 64 % de los nódulos eran benignos en la evaluación histológica final.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_33">La cirugía de tiroides para una enfermedad benigna acarrea el mismo riesgo que una cirugía para una enfermedad maligna. En 2013, cerca del 80 % de las cirugías para cánceres de tiroides papilares localizados de tamaño pequeño fueron tiroidectomías totales y el 20 % fueron lobectomías. Sin embargo, el riesgo acumulado a 25 años de riesgo de muerte por cáncer de tiroides no difiere según el tipo de cirugía.<Reference refidx="4"/> El riesgo quirúrgico es menor para la lobectomía que para la tiroidectomía total. Además de los riesgos generales de la cirugía, los riesgos específicos de la cirugía de tiroides incluyen la lesión del nervio laríngeo recurrente y el hipoparatiroidismo. La lesión del nervio laríngeo recurrente causa paresia de las cuerdas vocales, que produce dificultad para hablar, disfagia y ronquera. Es posible que se produzcan dificultades respiratorias si se afectan ambos nervios laríngeos.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> El hipoparatiroidismo produce hipocalcemia. En una encuesta poblacional transversal se incluyeron 2632 pacientes de cáncer de tiroides, 2 a 4 años después del diagnóstico, a partir de dos registros SEER  de los Estados Unidos. En el estudio se notificó que  el 25,8 % de los pacientes presentaron cambios en la voz más de 3 meses después de la cirugía y  el 4,7 % de los pacientes presentaron parálisis o paresia de las cuerdas vocales.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_115">En un metanálisis de hipoparatiroidismo de más de 6 meses después de la tiroidectomía, se obtuvo una medición resumida de episodios de 3,57 por 100 procedimientos (intervalo de confianza [IC] 95 %, 2,12–5,93). Las mediciones resumidas de episodios fueron de 1,86 por 100 procedimientos (IC 95 %, 0,84–4,04) para la disección de ganglios linfáticos unilateral y de 3,46 por 100 procedimientos (IC 95 %, 1,20–9,56) para la disección de ganglios linfáticos bilateral. En Corea, la tendencia de la tasa de incidencia del hipoparatiroidismo posoperatorio fue paralela a la de la tasa de incidencia de cáncer de tiroides: aumentó  de 2,6 por 100 000 en 2007 a 7,3 por 100 000 en 2012.<Reference refidx="8"/>La medición de episodios de los estudios individuales fue muy variable y, en la mayoría de los casos, se basó en cantidades muy bajas de episodios; no obstante, las mediciones resumidas no variaron mucho según el grado de la resección de la tiroides o los ganglios linfáticos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_116">En un metanálisis sobre parálisis del nervio laríngeo (una causa de parálisis unilateral de cuerda vocal y ronquera) de más de 6 meses de duración, se obtuvo a una medición resumida de episodio de 1,46 por 100 procedimientos. Aunque las mediciones de los estudios individuales fueron menos variables que las de hipoparatiroidismo, las mediciones se basaron en cantidades muy bajas de episodios. Los pacientes sometidos a tiroidectomía total también necesitan terapia de reemplazo de hormona tiroidea y vigilancia correspondiente de las concentraciones sanguíneas.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> En los pacientes sometidos a tiroidectomía total, el proceso de optimizar la terapia de reemplazo hormonal y los cambios resultantes en otros medicamentos, el peso o el estado estrogénico quizás causen hipotiroidismo o hipertiroidismo yatrogénico.</Para><Para id="_34">Los pacientes con nódulos tiroideos tienen riesgos adicionales si reciben terapia con yodo radiactivo. Los estudios sobre los perjuicios del tratamiento con yodo radiactivo se dirigen a evaluar el riesgo de una segunda neoplasia maligna y las lesiones permanentes de las glándulas salivares. Los autores concluyeron que, a partir de los 8 estudios disponibles, hay un incremento pequeño de segundas neoplasia malignas, de 12 a 13 casos de cáncer en exceso por cada 10 000 pacientes.<Reference refidx="1"/> Los autores expresaron cierta preocupación sobre este cálculo, debido a las diferencias en el diseño de los estudios, las dosis administradas notificadas y el hecho de que los cambios en la indicación y la dosis se produjeron con el paso del tiempo.<Reference refidx="1"/> El efecto adverso permanente más común en la glándula salival es la xerostomía (boca seca) que es un factor de riesgo para caries dental; el porcentaje de personas afectadas oscila entre el 2,3 % y el 35 %.<Reference refidx="1"/> La xerostomía aumenta la probabilidad de caries dental, desmineralización de los dientes, sensibilidad dental e infecciones orales.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_35">Los perjuicios de la cirugía y los tratamientos con yodo radiactivo suscitan preocupación porque muchos de los cánceres tratados no progresan a causar morbilidad y mortalidad. No hay ningún ensayo controlado aleatorizado sobre los exámenes de detección del cáncer de tiroides que sirva para calcular el sobrediagnóstico, pero de los datos de los estudios ecológicos queda claro que los exámenes de detección del cáncer de tiroides producen la detección de casos que de otra forma no se hubieran diagnosticado.<Reference refidx="10"/> El aumento en la incidencia del cáncer sin cambios en la mortalidad en Corea del Sur y otros países en donde se realizan exámenes circunstanciales para la detección del cáncer de tiroides, no se logra explicar por los cambios en el tratamiento o la prevalencia de factores de riesgo en el tiempo. Los investigadores miden el sobrediagnóstico del cáncer mediante el estudio de los datos de los registros de cáncer de países con ingresos altos, el cálculo de las tendencias específicas por edad de la incidencia de cáncer de tiroides en la década de 1960 (antes de la introducción de la ecografía) y, luego, la comparación de la forma de las curvas específicas por edad desde la década de 1980.<Reference refidx="10"/> Los investigadores notificaron que la tasa de sobrediagnóstico en los Estados Unidos está aumentando y calculan que representa el 77 % de los casos de cáncer de tiroides. El cálculo del sobrediagnóstico en Corea de Sur fue del 90 % de los casos de cáncer de tiroides.</Para><Para id="_36">Los estudios de necropsias también dan credibilidad al sobrediagnóstico derivado de los exámenes de detección del cáncer de tiroides.<Reference refidx="1"/> En 2014, en una revisión de 15 estudios de necropsias se notificó que se encontró un 12 % de casos de cáncer de tiroides papilar, aunque el intervalo entre los estudios fue amplio (1–36 %). En los estudios sobre la evolución natural se demostraron las características de crecimiento lento de los tumores de tiroides, estabilidad del tumor y potencial bajo de recidiva.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="11"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="28492904">Lin JS, Bowles EJA, Williams SB, et al.: Screening for Thyroid Cancer: Updated Evidence Report and Systematic Review for the US Preventive Services Task Force. JAMA 317 (18): 1888-1903, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="28492905">Bibbins-Domingo K, Grossman DC, Curry SJ, et al.: Screening for Thyroid Cancer: US Preventive Services Task Force Recommendation Statement. JAMA 317 (18): 1882-1887, 2017.</Citation><Citation idx="3" PMID="22846422">Bongiovanni M, Spitale A, Faquin WC, et al.: The Bethesda System for Reporting Thyroid Cytopathology: a meta-analysis. Acta Cytol 56 (4): 333-9, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="30044933">Welch HG, Doherty GM: Saving Thyroids - Overtreatment of Small Papillary Cancers. N Engl J Med 379 (4): 310-312, 2018.</Citation><Citation idx="5">Sandhu GS, Nouraei SAR: Laryngeal and esophageal trauma. In: Flint PW, Haughey BH, Lund V, et al., eds.: Cummings Otolaryngology—Head and Neck Surgery. 6th ed. Saunders, 2015, pp 970-81.</Citation><Citation idx="6">Smith PW, Hanks JB: Evaluation of the isolated neck mass. In: Cameron JL, Cameron AM, eds.: Current Surgical Therapy. 11th ed. Saunders, 2014, pp 718-23.</Citation><Citation idx="7" PMID="31318375">Kovatch KJ, Reyes-Gastelum D, Hughes DT, et al.: Assessment of Voice Outcomes Following Surgery for Thyroid Cancer. JAMA Otolaryngol Head Neck Surg 145 (9): 823-829, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="31860036">Ahn SV, Lee JH, Bove-Fenderson EA, et al.: Incidence of Hypoparathyroidism After Thyroid Cancer Surgery in South Korea, 2007-2016. JAMA 322 (24): 2441-2443, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="25082939">Plemons JM, Al-Hashimi I, Marek CL, et al.: Managing xerostomia and salivary gland hypofunction: executive summary of a report from the American Dental Association Council on Scientific Affairs. J Am Dent Assoc 145 (8): 867-73, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="25456025">Hoang JK, Langer JE, Middleton WD, et al.: Managing incidental thyroid nodules detected on imaging: white paper of the ACR Incidental Thyroid Findings Committee. J Am Coll Radiol 12 (2): 143-50, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="26426735">Oda H, Miyauchi A, Ito Y, et al.: Incidences of Unfavorable Events in the Management of Low-Risk Papillary Microcarcinoma of the Thyroid by Active Surveillance Versus Immediate Surgery. Thyroid 26 (1): 150-5, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_117"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/16/2025)</Title><Para id="_118">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_138"><Strong><SummaryRef href="CDR0000791121#_121" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq">Incidencia y mortalidad</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_150">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000791121#_122" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que se ha estimado que 1 016 930 personas tenían cáncer de tiroides en los Estados Unidos en 2022.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">Consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000791121#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la detección del cáncer de tiroides. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/deteccion-prevencion">consejo editorial del PDQ sobre los exámenes de detección y la prevención</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000733829" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/deteccion-prevencion">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los exámenes de detección y la prevención. PDQ Exámenes de detección del cáncer de tiroides. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/deteccion-tiroides-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790145"/><DateFirstPublished>2017-10-05</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
