<Summary id="CDR0000791434" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El deterioro cognitivo en adultos con cáncer suele incluir problemas de memoria, concentración,  procesamiento de la información y   funciones ejecutivas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">Deterioro cognitivo en adultos con cáncer(PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pdq">Deterioro cognitivo en adultos con cáncer(PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028579">PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000722010">cognitive intervention</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_8">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about cognitive impairment in adults with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_9">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Supportive and Palliative Care Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cognitive impairment</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Deterioro cognitivo en adultos con cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Deterioro cognitivo en adultos con cáncer (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Deterioro cognitivo en adultos con cáncer</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Información general sobre el deterioro cognitivo en sobrevivientes de cáncer</Title><Para id="_2">Los sobrevivientes de cáncer informan más síntomas de deterioro cognitivo que las personas sin antecedentes de cáncer.<Reference refidx="1"/> Las pruebas neuropsicológicas formales demuestran un rango de déficits cognitivos objetivos en algunos, pero no en todos los sobrevivientes que notifican síntomas, en comparación con controles sanos. Estos déficits son los siguientes: <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> </Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet"><ListItem>Deterioro de la memoria.</ListItem><ListItem>Disminución de la concentración.</ListItem><ListItem>Procesamiento de la información más lento.</ListItem><ListItem>Reducción de la función ejecutiva.</ListItem></ItemizedList><Para id="_122"> Los informes subjetivos de deterioro cognitivo a menudo no se correlacionan con los resultados de las pruebas neuropsicológicas formales.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Además, los factores de riesgo de deterioro cognitivo subjetivo u objetivo, como la edad, la función cognitiva anterior a la enfermedad, el tipo de cáncer, el tipo de quimioterapia y la evolución natural de los deterioros continúan siendo un tema de investigación activa.</Para><Para id="_3">Al oncólogo clínico que atiende a los sobrevivientes con deterioro cognitivo objetivo o subjetivo, se le recomienda considerar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Debido a que se define anormal como una desviación significativa de la media poblacional, es posible que las pruebas neuropsicológicas formales sean insensibles a los cambios sutiles de la cognición desde el diagnóstico o el tratamiento del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Hay una correlación fuerte entre los informes subjetivos del paciente sobre su deterioro cognitivo y la disminución del funcionamiento cotidiano,<Reference refidx="6"/> o la disminución de la calidad de vida.<Reference refidx="7"/></ListItem>
      <ListItem>No se sabe si el deterioro cognitivo influye en el sufrimiento psicológico o es un signo del mismo.<Reference refidx="4"/> Sin embargo, en un estudio de 226 participantes (166 pacientes con cáncer de mama recién diagnosticado y 60 controles), se demostró que los pacientes con cáncer de mama obtuvieron puntajes sistemáticamente peores en las pruebas cognitivas que los controles. Este fue un deterioro mediado por el trastorno de estrés postraumático (TEPT), lo que indica que es posible que el TEPT contribuya en parte al deterioro cognitivo.<Reference refidx="8"/> En los estudios, también se observó que el deterioro cognitivo se vincula con estados emocionales negativos, como la ansiedad y la depresión,<Reference refidx="6"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> el rasgo de la personalidad de afectividad negativa <Reference refidx="11"/> y la carga autopercibida del tratamiento.<Reference refidx="9"/></ListItem>
      <ListItem>Los tratamientos para pacientes con deterioro cognitivo relacionado con el cáncer han demostrado un beneficio de mínimo a moderado. Por lo tanto, es esencial que los profesionales clínicos reconozcan de manera compasiva las preocupaciones del paciente y que proporcionen un enfoque de apoyo.</ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22548008">Jean-Pierre P, Winters PC, Ahles TA, et al.: Prevalence of self-reported memory problems in adult cancer survivors: a national cross-sectional study. J Oncol Pract 8 (1): 30-4, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="26527785">Vardy JL, Dhillon HM, Pond GR, et al.: Cognitive Function in Patients With Colorectal Cancer Who Do and Do Not Receive Chemotherapy: A Prospective, Longitudinal, Controlled Study. J Clin Oncol 33 (34): 4085-92, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="22945857">Scherwath A, Schirmer L, Kruse M, et al.: Cognitive functioning in allogeneic hematopoietic stem cell transplantation recipients and its medical correlates: a prospective multicenter study. Psychooncology 22 (7): 1509-16, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="20020424">Pullens MJ, De Vries J, Roukema JA: Subjective cognitive dysfunction in breast cancer patients: a systematic review. Psychooncology 19 (11): 1127-38, 2010.</Citation><Citation idx="5" PMID="22658913">Hutchinson AD, Hosking JR, Kichenadasse G, et al.: Objective and subjective cognitive impairment following chemotherapy for cancer: a systematic review. Cancer Treat Rev 38 (7): 926-34, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="16844416">Shilling V, Jenkins V: Self-reported cognitive problems in women receiving adjuvant therapy for breast cancer. Eur J Oncol Nurs 11 (1): 6-15, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="22901546">Von Ah D, Habermann B, Carpenter JS, et al.: Impact of perceived cognitive impairment in breast cancer survivors. Eur J Oncol Nurs 17 (2): 236-41, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="28521364">Hermelink K, Bühner M, Sckopke P, et al.: Chemotherapy and Post-traumatic Stress in the Causation of Cognitive Dysfunction in Breast Cancer Patients. J Natl Cancer Inst 109 (10): , 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="20127909">Hermelink K, Küchenhoff H, Untch M, et al.: Two different sides of 'chemobrain': determinants and nondeterminants of self-perceived cognitive dysfunction in a prospective, randomized, multicenter study. Psychooncology 19 (12): 1321-8, 2010.</Citation><Citation idx="10" PMID="17351951">Hermelink K, Untch M, Lux MP, et al.: Cognitive function during neoadjuvant chemotherapy for breast cancer: results of a prospective, multicenter, longitudinal study. Cancer 109 (9): 1905-13, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="2710874">Watson D, Pennebaker JW: Health complaints, stress, and distress: exploring the central role of negative affectivity. Psychol Rev 96 (2): 234-54, 1989.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Cognición normal</Title><Para id="_11">La <Strong>cognición</Strong> es el proceso mental de adquirir conocimiento y comprensión a través del pensamiento, la experiencia y los sentidos. Los 6 dominios de la cognición que se resumen a continuación se propusieron en la 5ª edición del <Emphasis>Manual Diagnóstico y Estadístico de los Trastornos Mentales</Emphasis> para ayudar a establecer las causas y la gravedad de los trastornos neurocognitivos.<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Atención y concentración:</Strong> capacidad de clasificar información, pensamientos y acciones importantes sin tener en cuenta las distracciones; la capacidad de mantener la atención durante un período prolongado.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Función ejecutiva:</Strong> capacidad de iniciar y generar hipótesis, planificar y tomar decisiones.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Velocidad de procesamiento de la información:</Strong> capacidad de procesar información de manera rápida y eficiente.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Habilidad visuoespacial:</Strong> capacidad de procesar e interpretar información visual sobre la ubicación de las cosas en el espacio.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Lenguaje:</Strong> capacidad de entender y comunicar información simbólica en forma verbal y por escrito.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Aprendizaje y memoria:</Strong> capacidad de aprender, así como de almacenar y recordar información nueva, ya sea a corto o largo plazo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_13">Los dominios son interdependientes y cualquier taxonomía propuesta es provisoria y dependerá de las pruebas neuropsicológicas específicas que se usan en la evaluación de los pacientes. Además, los estudios publicados varían con respecto al límite definido para el deterioro y las escalas que se combinan en un solo puntaje. Si bien los dominios capturan de modo razonable la amplitud de afecciones que experimentan las personas con cáncer, es importante elucidar el deterioro específico a través del análisis cuidadoso de la historia clínica y las pruebas formales. Por otra parte, las diferentes escalas y definiciones obstaculizan las comparaciones entre los estudios.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25266297">Sachdev PS, Blacker D, Blazer DG, et al.: Classifying neurocognitive disorders: the DSM-5 approach. Nat Rev Neurol 10 (11): 634-42, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Respuesta a los informes de deterioro cognitivo de los pacientes</Title><Para id="_15">Los pacientes de cáncer suelen tener las siguientes dificultades cognitivas:</Para><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
      <ListItem>Dificultad para realizar múltiples tareas; se deben enfocar en una cosa a la vez.</ListItem><ListItem>Problemas para concentrarse; incapacidad para fijar la atención en las tareas.</ListItem>
      <ListItem>Lagunas mentales.</ListItem>
      
      <ListItem>Dificultad para seguir instrucciones.</ListItem>
      <ListItem>Disminución de la capacidad para manejar las finanzas personales.</ListItem>
      <ListItem>Comportamiento o pensamiento desorganizado.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida de iniciativa.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para recordar palabras comunes o recordar nombres.</ListItem>
      <ListItem>Incapacidad para reconocer objetos familiares.</ListItem>
      <ListItem>Percepción alterada.</ListItem><ListItem>Dificultad para encontrar palabras.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_17">Antes de derivar a un paciente para someterlo a una prueba neuropsicológica formal, el médico oncólogo puede realizar una evaluación completa de la posible contribución de los medicamentos y las comorbilidades médicas a la experiencia del paciente. Está bien establecido que una enfermedad preexistente puede contribuir al deterioro cognitivo antes de que se diagnostique o trate a un paciente por cáncer.<Reference refidx="1"/> Es posible que los pacientes que notifican síntomas o inquietudes que indican deterioro cognitivo se beneficien de la evaluación de causas reversibles y de medidas apropiadas. Los posibles factores contribuyentes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
      <ListItem>Edad avanzada.</ListItem><ListItem>Fragilidad.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>Ciertos medicamentos y sus efectos secundarios.</ListItem>
      <ListItem>Estado hormonal y estado de la menopausia.</ListItem>
      <ListItem>Sufrimiento emocional, o síntomas depresivos y ansiedad.</ListItem>
      <ListItem>Síntomas; por ejemplo, dolor, fatiga y trastornos del sueño.<Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</ListItem>
      <ListItem>Enfermedades concomitantes.</ListItem>
      <ListItem>Consumo de alcohol u otras sustancias que alteran la cognición.</ListItem>
    <ListItem>Estadio avanzado de la enfermedad, tamaño grande del tumor y presencia de marcadores de malignidad del tumor (por ejemplo, positividad para HER2 en el cáncer de mama).<Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem>Aumento de las concentraciones de proteína C-reactiva u otras citocinas proinflamatorias (por ejemplo, interleucina 6).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem></ItemizedList><SummarySection id="_19"><Title>Validación de la experiencia del sobreviviente</Title><Para id="_20">La experiencia de los cambios cognitivos después del tratamiento del cáncer se documenta en la investigación cualitativa.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Las preocupaciones que informan los sobrevivientes incluyen las siguientes:<Reference refidx="8"/></Para><ItemizedList id="_123" Style="bullet"><ListItem>Problemas de memoria.</ListItem><ListItem>Incapacidad para concentrarse.</ListItem><ListItem>Disminución de la capacidad para funcionar durante las actividades diarias, incluso en el entorno laboral.</ListItem></ItemizedList><Para id="_124">Los sobrevivientes expresaron su frustración por la falta de reconocimiento, por parte de los proveedores, del deterioro cognitivo; también manifestaron la necesidad de que se los informara antes sobre la posibilidad de presentar estos problemas.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los pacientes encontraron reconfortante el hecho de que los cambios mentales sutiles se hubieran observado antes en sobrevivientes de cáncer y que se anticiparan. La respuesta menos útil de los profesionales fue minimizar los cambios o no tomarlos en serio.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Evaluación de informes subjetivos de deterioro cognitivo</Title><Para id="_22">Al igual que con todos los síntomas y signos notificados por los pacientes, una evaluación exhaustiva ayudará a determinar la causa del deterioro cognitivo y las posibles intervenciones para revertir los síntomas o estabilizar al paciente. Con una historia clínica y un examen físico específicos es posible evaluar los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem>Medición de la cognición de referencia, como los logros educativos, las responsabilidades laborales y el funcionamiento premórbido.</ListItem>
        <ListItem>Posibles factores de riesgo de deterioro cognitivo, como la edad avanzada, el tipo y el estadio del cáncer, y los antecedentes de tratamiento; incluso el tiempo transcurrido desde el último tratamiento y los medicamentos utilizados.</ListItem>
        <ListItem>Uso o abuso de medicamentos y suplementos recetados y de venta libre.</ListItem>
        <ListItem>Déficits neurológicos focales. Los defectos motores focales o los defectos corticales discretos, como la afasia o la apraxia, son poco frecuentes en el deterioro cognitivo vinculado al cáncer.<Reference refidx="12"/></ListItem>
        <ListItem>Signos de enfermedad metastásica en el cerebro o las meninges.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_24">No se justifica el uso rutinario de neuroimágenes, a menos que haya preocupaciones por complicaciones específicas del cáncer o su tratamiento; por ejemplo, cáncer metastásico en el encéfalo.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24841981">Mandelblatt JS, Stern RA, Luta G, et al.: Cognitive impairment in older patients with breast cancer before systemic therapy: is there an interaction between cancer and comorbidity? J Clin Oncol 32 (18): 1909-18, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="25071135">Mandelblatt JS, Jacobsen PB, Ahles T: Cognitive effects of cancer systemic therapy: implications for the care of older patients and survivors. J Clin Oncol 32 (24): 2617-26, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="27447359">Mandelblatt JS, Clapp JD, Luta G, et al.: Long-term trajectories of self-reported cognitive function in a cohort of older survivors of breast cancer: CALGB 369901 (Alliance). Cancer 122 (22): 3555-3563, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="36066629">Huang V, Mackin L, Kober KM, et al.: Distinct sleep disturbance and cognitive dysfunction profiles in oncology outpatients receiving chemotherapy. Support Care Cancer 30 (11): 9243-9254, 2022.</Citation><Citation idx="5" PMID="35587324">Root JC, Zhou X, Ahn J, et al.: Association of markers of tumor aggressivity and cognition in women with breast cancer before adjuvant treatment: The Thinking and Living with Cancer Study. Breast Cancer Res Treat 194 (2): 413-422, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="37096888">Mandelblatt JS, Small BJ, Zhou X, et al.: Plasma levels of interleukin-6 mediate neurocognitive performance in older breast cancer survivors: The Thinking and Living With Cancer study. Cancer 129 (15): 2409-2421, 2023.</Citation><Citation idx="7" PMID="36179271">Carroll JE, Nakamura ZM, Small BJ, et al.: Elevated C-Reactive Protein and Subsequent Patient-Reported Cognitive Problems in Older Breast Cancer Survivors: The Thinking and Living With Cancer Study. J Clin Oncol 41 (2): 295-306, 2023.</Citation><Citation idx="8" PMID="22201666">Myers JS: Chemotherapy-related cognitive impairment: the breast cancer experience. Oncol Nurs Forum 39 (1): E31-40, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="19760150">Boykoff N, Moieni M, Subramanian SK: Confronting chemobrain: an in-depth look at survivors' reports of impact on work, social networks, and health care response. J Cancer Surviv 3 (4): 223-32, 2009.</Citation><Citation idx="10" PMID="22901546">Von Ah D, Habermann B, Carpenter JS, et al.: Impact of perceived cognitive impairment in breast cancer survivors. Eur J Oncol Nurs 17 (2): 236-41, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="20500346">Munir F, Burrows J, Yarker J, et al.: Women's perceptions of chemotherapy-induced cognitive side affects on work ability: a focus group study. J Clin Nurs 19 (9-10): 1362-70, 2010.</Citation><Citation idx="12" PMID="18415683">Wefel JS, Witgert ME, Meyers CA: Neuropsychological sequelae of non-central nervous system cancer and cancer therapy. Neuropsychol Rev 18 (2): 121-31, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Abordajes proactivos del deterioro cognitivo</Title><Para id="_26">Además de responder con respeto y compasión a las preocupaciones de los pacientes sobre el deterioro cognitivo, el oncólogo se enfrenta a preguntas sobre cómo informar mejor a los pacientes sobre los riesgos de deterioro cognitivo y, si es necesario, evaluar de modo rutinario a todos los pacientes o restringir los exámenes de detección a los pacientes con riesgo más alto.</Para><SummarySection id="_27"><Title>Educación sobre el riesgo de deterioro cognitivo</Title><Para id="_28">En las entrevistas exhaustivas con los sobrevivientes de cáncer, se descubrió que había pocos materiales disponibles para educarlos sobre los problemas cognitivos.<Reference refidx="1"/> La preferencia sobre la cantidad de información que los sobrevivientes querían recibir osciló de extensa a breve y general.<Reference refidx="2"/> Tampoco fue claro el método óptimo de entrega de la información. Los pacientes y los sobrevivientes dijeron que se sentían abrumados por la cantidad de información escrita que recibieron sobre el tratamiento y sus efectos secundarios. Algunos pacientes expresaron el deseo de conversar sobre su método preferido de aprendizaje con un proveedor de atención de la salud que les proporcionara la información de manera relajada y sin prisa.</Para><Para id="_29">En un estudio se examinó el efecto de preparar a los pacientes para que relacionaran la quimioterapia con el deterioro cognitivo. A través de páginas de Internet sobre el cáncer, los investigadores reclutaron a 150 pacientes de cáncer que recibían o habían recibido quimioterapia, y a 86 pacientes que no se habían sometido a esta, para participar en un estudio sobre los efectos del tratamiento oncológico en cada paciente.<Reference refidx="3"/> Se  asignó al azar a los voluntarios para recibir una presentación neutra o una presentación sugestiva en la que se exponía que "algunos pacientes que se tratan con quimioterapia tienen problemas cognitivos".</Para><Para id="_30">En el estudio se observó una relación entre la presentación sugestiva y la quimioterapia. Los pacientes que se sometieron a quimioterapia y recibieron la presentación sugestiva notificaron grados más altos de deterioro cognitivo que aquellos que recibieron una presentación neutra. No se observó diferencia en los pacientes a los que no se trató con quimioterapia.<Reference refidx="3"/> Si bien los voluntarios estaban muy conscientes de la relación entre la quimioterapia y el deterioro cognitivo, el conocimiento previo de esa relación no tuvo ningún efecto sobre los síntomas cognitivos autonotificados y el rendimiento en la prueba neuropsicológica. Los resultados de este estudio plantean la posibilidad de que el entorno de prueba haya introducido una alteración.</Para><Para id="_31">No se establecieron los medios ni los contenidos óptimos para educar a los pacientes sobre el deterioro cognitivo. Se aplica el principio de consentimiento informado: el oncólogo debe informar a los pacientes sobre el riesgo de una manera que respete su autonomía personal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Exámenes de detección</Title><Para id="_33">No se han publicado estudios de gran escala sobre la detección sistemática del deterioro cognitivo de las personas con cáncer. En el entorno clínico, se usa a menudo el Mini-Mental State Exam para evaluar el deterioro cognitivo <Reference refidx="4"/>, pero tiene sensibilidades diversas para determinar el deterioro cognitivo leve.<Reference refidx="5"/> La National Comprehensive Cancer Network ha identificado una serie de preguntas y sondeos para evaluar el deterioro cognitivo y descartar otras preocupaciones (por ejemplo, depresión, trastornos del sueño, etc.) que sea posible tratar.<Reference refidx="6"/> Un desafío de la detección del deterioro cognitivo es la ausencia de un método breve de medición para evaluar con precisión los múltiples dominios cognitivos.<Reference refidx="7"/> Las escalas de desenlaces notificados por los pacientes (por ejemplo, la escala de 8 puntos del Patient-Reported Outcomes Measurement Information System  [PROMIS] y la versión 3 de la Functional Assessment of Cancer Therapy Cognitive Scale  [FACT-Cog]) podrían ser valiosas; sin embargo, son necesarios más estudios. PROMIS tiene 2 escalas basadas en la FACT-cog, que incluyen el deterioro cognitivo percibido y las habilidades cognitivas percibidas, que miden dimensiones diferentes del deterioro cognitivo.</Para><Para id="_125">Otro desafío es determinar el momento oportuno para realizar las actividades de detección, debido al tiempo variable de aparición del deterioro cognitivo y la resolución de inquietudes sin intervención para muchos pacientes.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22201666">Myers JS: Chemotherapy-related cognitive impairment: the breast cancer experience. Oncol Nurs Forum 39 (1): E31-40, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="19760150">Boykoff N, Moieni M, Subramanian SK: Confronting chemobrain: an in-depth look at survivors' reports of impact on work, social networks, and health care response. J Cancer Surviv 3 (4): 223-32, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="21769988">Schagen SB, Das E, Vermeulen I: Information about chemotherapy-associated cognitive problems contributes to cognitive problems in cancer patients. Psychooncology 21 (10): 1132-5, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="1202204" MedlineID="76071605">Folstein MF, Folstein SE, McHugh PR: "Mini-mental state". A practical method for grading the cognitive state of patients for the clinician. J Psychiatr Res 12 (3): 189-98, 1975.</Citation><Citation idx="5" PMID="18579155">Mitchell AJ: A meta-analysis of the accuracy of the mini-mental state examination in the detection of dementia and mild cognitive impairment. J Psychiatr Res 43 (4): 411-31, 2009.</Citation><Citation idx="6" PMID="24994918">Denlinger CS, Ligibel JA, Are M, et al.: Survivorship: cognitive function, version 1.2014. J Natl Compr Canc Netw 12 (7): 976-86, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="21354373">Wefel JS, Vardy J, Ahles T, et al.: International Cognition and Cancer Task Force recommendations to harmonise studies of cognitive function in patients with cancer. Lancet Oncol 12 (7): 703-8, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Estudios de investigación sobre la prevalencia, los factores de riesgo y la evolución natural del deterioro cognitivo</Title><Para id="_35">En esta sección, se resumen los hallazgos clave de los metanálisis, las revisiones sistemáticas y los estudios individuales del deterioro cognitivo.</Para><Para id="_36">En el International Cognition and Cancer Task Force (ICCTF), se identificaron varias diferencias metodológicas o deficiencias en los estudios publicados:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_37" Style="bullet">
      <ListItem>Si los pacientes inscritos en el estudio presentaron preocupaciones subjetivas o se reclutaron para someterse a exámenes formales.</ListItem>
      <ListItem>Evaluación del deterioro cognitivo antes del tratamiento y las diferencias entre los estudios sobre cómo se tuvo en cuenta el funcionamiento intelectual inicial.</ListItem>
      <ListItem>Variaciones en las pruebas neuropsicológicas objetivas, incluso los instrumentos seleccionados, las definiciones de los dominios cognitivos y la definición del deterioro.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_38">El ICCTF recomendó que los investigadores definan con anterioridad los criterios cognitivos de valoración, utilicen un núcleo de pruebas neuropsicológicas validadas, adopten criterios comunes para el deterioro cognitivo, empleen un diseño longitudinal e incluyan una población de control.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><SummarySection id="_39"><Title>Metanálisis y revisiones sistemáticas</Title><SummarySection id="_40"><Title>Problemas cognitivos subjetivos en pacientes con cáncer de mama</Title><Para id="_41">Un grupo de investigadores identificó 27 estudios de deterioro cognitivo subjetivo en pacientes con cáncer de mama que se publicaron entre 1960 y abril de 2009.<Reference refidx="3"/> Solo 8 estudios fueron de alta calidad. El porcentaje de pacientes que notificaron preocupaciones subjetivas varió del 21 % al 90 %. No hubo correlación entre las preocupaciones subjetivas y los hallazgos objetivos, ni información concluyente sobre la cronología y el efecto de la enfermedad versus el tratamiento recibido.</Para><Para id="_42">Las preocupaciones subjetivas se relacionaron con el estado de salud, la fatiga y el sufrimiento psicológico. Los autores señalaron que esas preocupaciones subjetivas quizás fueran ser un marcador de ansiedad o depresión más que de deterioro cognitivo objetivo.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_126">En otro estudio de 212 sobrevivientes de cáncer de mama, en su mayoría mujeres, la fatiga y el estrés fueron más importantes que las características demográficas y médicas en el deterioro cognitivo autonotificado; otras características, como la edad, los antecedentes de consumo de tabaco y la cantidad de ciclos de quimioterapia, fueron más importantes en el deterioro cognitivo objetivo en los modelos de regresión lineal. Este hallazgo enfatiza la necesidad de abordar los problemas psicológicos en los sobrevivientes de cáncer que informan deterioro cognitivo.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_43"><Title>Relación entre las preocupaciones subjetivas y los hallazgos objetivos</Title><Para id="_44">En una revisión exhaustiva de estudios de comparación de las tasas de preocupaciones cognitivas subjetivas y el deterioro cognitivo objetivo publicados entre 1980 y 2012, se identificaron 24 estudios.<Reference refidx="5"/> En solo 8 de los 24 estudios, se demostró una correlación significativa; 6 de estos incluyeron a pacientes con cáncer de mama. Los autores señalaron que la falta de correlación quizás se deba a las diferencias metodológicas (por ejemplo, diferencias en los métodos de evaluación o en las definiciones de deterioro sustancial) o a la posibilidad de que las preocupaciones subjetivas fueran un signo de sufrimiento psicológico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Deterioro cognitivo en sobrevivientes de cáncer de mama</Title><Para id="_46">Un grupo de investigadores realizó un metanálisis de datos de estudios en los que se notificaron los resultados de pruebas neuropsicológicas en mujeres con cáncer de mama que se trataron con quimioterapia durante más de 6 meses antes del estudio.<Reference refidx="6"/> Los investigadores identificaron 17 estudios con 807 pacientes; el tiempo promedio desde la finalización de la quimioterapia fue de 2,9 años. Los tamaños del efecto promedio ponderado para los dominios cognitivos estudiados demostraron un deterioro leve en la capacidad verbal (tamaño del efecto, –0,19; intervalo de confianza [IC] 95 %, –0,30 a –0,07, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002) y capacidad visuoespacial (tamaño del efecto, –0,27; IC 95 %, –0,45 a –0,08; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,006).</Para></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Quimioterapia y deterioro cognitivo en pacientes de cáncer</Title><Para id="_48">Un grupo de investigadores calculó los tamaños del efecto según los datos de 13 estudios de alta calidad publicados en 2010 y antes.<Reference refidx="7"/> Los criterios clave para la inclusión en el estudio fueron la disponibilidad de informes con datos primarios, estadísticas que permitieran el cálculo del tamaño del efecto y un grupo de control; se excluyeron los estudios de pacientes con sufrimiento psicológico.</Para><Para id="_49">Aunque hubo varios dominios afectados, los tamaños del efecto fueron pequeños. Los dominios afectados fueron los siguientes:</Para><ItemizedList id="_127" Style="bullet"><ListItem>Función ejecutiva (tamaño del efecto, –0,27).</ListItem><ListItem>Memoria (tamaño del efecto, –0,21).</ListItem><ListItem>Función verbal y habilidades lingüísticas (tamaño del efecto, –0,17).</ListItem></ItemizedList><Para id="_128">Los tamaños de los efectos no fueron significativos para los siguientes dominios:</Para><ItemizedList id="_129" Style="bullet">
     <ListItem>Construcción (capacidad de dibujar y construir).</ListItem><ListItem>Formación de conceptos.</ListItem><ListItem>Razonamiento.</ListItem><ListItem>Percepción.</ListItem><ListItem>Orientación y atención.</ListItem></ItemizedList><Para id="_50">Los autores notaron una tendencia congruente, pero no universal, de desempeño más precario en los pacientes que recibieron quimioterapia en comparación con los grupos que recibieron otros tipos de tratamiento, que no recibieron tratamiento o que estaban sanos. Además, un mayor tiempo de tratamiento se relacionó con un aumento del deterioro cognitivo, y un período más prolongado desde la finalización del tratamiento se relacionó con una mejoría.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_115"><Title>Déficits cognitivos subjetivos y objetivos en sobrevivientes de cáncer de mama que reciben terapia endocrina</Title><Para id="_116">Los investigadores identificaron 12 estudios de alta calidad (en los que se incluyeron 2756 pacientes) publicados entre 1966 y 2015; en ellos se examinaba el efecto de la terapia endocrina en el funcionamiento cognitivo.<Reference refidx="8"/> Los criterios para elegir los estudios incluyeron todos los estudios de cohortes observacionales prospectivos y retrospectivos, así como ensayos aleatorizados controlados de los que se notificó el efecto de la terapia endocrina con moduladores selectivos de estrógeno e inhibidores de la aromatasa en el funcionamiento cognitivo. En pacientes de cáncer de mama se evaluaron las valoraciones cognitivas con el paso del tiempo, desde el inicio hasta los 6 meses, 1 y 2 años.</Para><Para id="_117">El tratamiento con terapia endocrina produjo déficits en la memoria verbal, la fluidez verbal, la velocidad motora, la atención y la memoria operativa, pero no afectó la velocidad psicomotora. Sin embargo, los hallazgos se vieron limitados por la heterogeneidad metodológica de los estudios incluidos y los períodos relativamente cortos de seguimiento (3 meses a 2 años).</Para><Para id="_130">En el ensayo TAILORx, se asignó al azar a 454 mujeres diagnosticadas con cáncer de mama para recibir quimioterapia y terapia endocrina (n = 218) o terapia endocrina sola (n = 236). Las pacientes también completaron la Functional Assessment of Cancer Therapy (FACT)—Cognitive Function-Perceived Cognitive Impairment (FACT-Cog PCI) con el fin de evaluar la función cognitiva inicial (antes del tratamiento) y a los 3, 6, 12, 24 y 36 meses.<Reference refidx="9"/><LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">[Nivel de evidencia: I]</LOERef> La subescala FACT-Cog PCI es una medida sensible bien conocida del deterioro cognitivo percibido y tiene un puntaje de cambio clínicamente significativo derivado de forma empírica (puntaje de corte de ICP, ˃0.5) para evaluar el deterioro cognitivo. En este estudio, las sobrevivientes de cáncer de mama de los 2 grupos informaron una función cognitiva percibida bastante más precaria a los 3, 6, 12, 24 y  36 meses, en comparación con los valores al comienzo del estudio. Las sobrevivientes de cáncer de mama que habían sido tratadas con quimioterapia y terapia endocrina tuvieron un cambio estadísticamente significativo y de importancia clínica en el deterioro cognitivo percibido a los 3 y 6 meses, en comparación con aquellos que recibieron terapia endocrina sola, pero esta diferencia disminuyó con el tiempo. Los resultados indican que la quimioterapia contribuye de forma temprana, pero no sostenida, al deterioro cognitivo percibido, lo cual implica que es posible que la etiología subyacente sea más multifacética que el solo uso de la quimioterapia. Además, dado que ambos grupos experimentaron un deterioro cognitivo percibido significativo en comparación con los valores iniciales, se necesitan más estudios sobre la evaluación clínica y el abordaje del deterioro cognitivo percibido a lo largo de la trayectoria del tratamiento.</Para><Para id="_151">En el Tamoxifen and Exemestane Adjuvant Multinational Trial, los sobrevivientes del cáncer de mama recibieron exemestano durante 5 años (n = 114) o tratamiento secuencial con tamoxifeno durante 2,5 años, seguido de exemestano durante 2,5 años (n = 92).<Reference refidx="10"/> Se evaluó el desempeño neuropsicológico antes de la terapia endocrina, después de 1 año (seguimiento a corto plazo) y después de 5 años (seguimiento a largo plazo). Un grupo de control de 120 participantes sanos se sometió a evaluación mediante intervalos paralelos. Luego de controlar por edad, coeficiente intelectual, sesgo de exclusión, síntomas de menopausia, ansiedad o depresión y fatiga, en el grupo de tratamiento secuencial se observó disminución a corto y largo plazo de la memoria verbal (tamaño del efecto  [TE] = 0,26, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01; TE = 0,34, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,003) y la función ejecutiva (TE = 0,27, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,007; TE = 0,38, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002), en comparación con los participantes del grupo de control. Además, el grupo de tratamiento secuencial demostró disminución a corto plazo en la velocidad de procesamiento de la información (TE = 0,33, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01) y la función ejecutiva (TE = 0,32, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01) y disminución a largo plazo de la memoria verbal (TE = 0,33, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02), en comparación con el grupo de  exemestano. El grupo de exemestano no mostró disminución cognitiva, en comparación con los participantes del grupo de control. Los aparentes efectos adversos cognitivos del tamoxifeno, solo y al cambiarlo por el exemestano, indican que el tamoxifeno quizás tenga un efecto cognitivo remanente.<Reference refidx="10"/> Estos hallazgos, si se confirman, indicarán que el tamoxifeno tal vez tiene más efectos adversos cognitivos que el exemestano.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Déficits cognitivos objetivos en hombres con cáncer de próstata que reciben terapia de privación de andrógenos</Title><Para id="_52">Los investigadores identificaron 14 estudios de alta calidad entre 157 artículos que podrían ser pertinentes, publicados entre 1950 y 2012, mediante una búsqueda en PubMed, Medline, PsycINFO, Cochrane Library y Web of Knowledge/Science.<Reference refidx="11"/> Los criterios para la inclusión en estudio fueron la presencia de un grupo de control adecuado, la obtención de mediciones iniciales y la administración de pruebas neuropsicológicas objetivas. Once estudios eran longitudinales; los autores incluyeron 3 estudios transversales.</Para><Para id="_53">El único efecto significativo detectado fue en la capacidad visuomotora. No se percibieron efectos negativos en los siguientes dominios estudiados:<Reference refidx="11"/></Para><ItemizedList id="_131" Style="bullet"><ListItem>Atención y memoria operativa.</ListItem><ListItem>Funcionamiento ejecutivo.</ListItem><ListItem>Lenguaje.</ListItem><ListItem>Memoria verbal.</ListItem><ListItem>Memoria visual.</ListItem><ListItem>Capacidad visuoespacial.</ListItem></ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_54"><Title>Estudios de investigación individuales</Title><SummarySection id="_55"><Title>Pruebas neuropsicológicas administradas a pacientes con cáncer de mama en estadio temprano que reciben tratamiento adyuvante</Title><Para id="_56">Hay varios estudios importantes para entender el deterioro cognitivo en mujeres con cáncer de mama en estadio temprano que reciben quimioterapia.</Para><Para id="_57">Mediante el uso de una batería de pruebas neuropsicológicas y psicológicas, los investigadores evaluaron a controles sanos y mujeres con cáncer de mama en estadio temprano que recibieron quimioterapia (n = 60) o que no recibieron quimioterapia (n = 72), antes del tratamiento y, luego, 1, 6 y 18 meses después del tratamiento.<Reference refidx="12"/> El resultado de interés principal fue la velocidad de procesamiento. Los resultados demostraron que las mujeres de 60 años o más con una reserva cognitiva inicial más baja y tratadas con quimioterapia obtuvieron un puntaje más bajo en la velocidad de procesamiento que los controles sanos o las mujeres que no recibieron quimioterapia. Estos resultados son congruentes con los resultados de los estudios sobre el envejecimiento.<Reference refidx="13"/> También hubo un efecto en la capacidad verbal, que se resolvió a los 6 meses. No se comprobaron interacciones entre el tiempo, la edad y la reserva cognitiva para los siguientes dominios:<Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_132" Style="bullet"><ListItem>Memoria verbal.</ListItem><ListItem>Memoria visual.</ListItem><ListItem>Memoria de trabajo.</ListItem><ListItem>Clasificación.</ListItem><ListItem>Facilidad de distracción.</ListItem><ListItem>Tiempo de reacción.</ListItem></ItemizedList><Para id="_58">Otro grupo de investigadores realizó evaluaciones neuropsicológicas de 60 mujeres menores de 66 años con cáncer de mama en estadio temprano.<Reference refidx="14"/> Las mujeres se evaluaron antes y después de cada ciclo de quimioterapia adyuvante. El objetivo fue determinar si hubo un descenso progresivo que indicara una relación entre la dosis y la respuesta. Se evaluó durante intervalos adecuados a una cohorte de control de 60 mujeres sanas emparejadas por edad y educación. Los autores observaron un descenso relacionado con la dosis en los siguientes dominios:<Reference refidx="14"/></Para><ItemizedList id="_133" Style="bullet"><ListItem>Memoria de trabajo.</ListItem><ListItem>Velocidad de procesamiento.</ListItem><ListItem>Memoria verbal.</ListItem><ListItem>Memoria visual.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_59"><Title>Informes subjetivos de pacientes con cáncer de mama en estadio temprano que reciben tratamiento adyuvante</Title><Para id="_60">Los investigadores compararon en 2 ocasiones el funcionamiento cognitivo subjetivo (medido con el Cognitive Failures Questionnaire) y la satisfacción con el funcionamiento cognitivo subjetivo (medido con la faceta de funcionamiento cognitivo del Manual de instrucciones de la OMS sobre la calidad de vida) de mujeres con cáncer de mama, antes de la quimioterapia y 3 meses más tarde, así como en momentos similares en mujeres con enfermedad mamaria benigna.<Reference refidx="15"/> La frecuencia de las preocupaciones subjetivas no fue diferente, pero las mujeres con cáncer de mama estaban menos satisfechas con su funcionamiento cognitivo. Los factores psicológicos y el diagnóstico influyeron en la satisfacción con el funcionamiento cognitivo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><Title>Síntomas neurocognitivos autonotificados por mujeres con cáncer de mama</Title><Para id="_62">Los investigadores realizaron un estudio longitudinal de 581 pacientes con cáncer de mama reclutadas en clínicas comunitarias de oncología y controles de la misma edad.<Reference refidx="16"/> Las pacientes y los controles completaron la Functional Assessment of Cancer Therapy—Cognitive Function (FACT-Cog) antes de recibir quimioterapia, 4 semanas después de la quimioterapia y 6 meses después de la segunda evaluación. Los controles se sometieron a prueba en los mismos períodos de tiempo que las pacientes. Los hallazgos más importantes fueron los siguientes:</Para><ItemizedList id="_63" Style="bullet">
          <ListItem>Al comienzo del estudio, las pacientes con cáncer de mama tuvieron puntajes de calidad de vida más bajos que los controles (en la Functional Assessment of Cancer Therapy: General, o FACT-G).</ListItem>
          <ListItem>La media de puntajes de FACT-G disminuyeron en las pacientes después de la quimioterapia, pero se mantuvieron estables en los controles.</ListItem>
          <ListItem>Casi la mitad de las pacientes presentó una disminución del funcionamiento cognitivo, en comparación con solo el 10 % de los controles.</ListItem>
          <ListItem>Los factores pronósticos de declive en la escala global de FACT-Cog incluyeron puntajes de lectura más bajos, y puntajes más altos de depresión y ansiedad.</ListItem>
          <ListItem>Los factores pronósticos de declive en las subescalas específicas variaron.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_64"><Title>Pruebas neuropsicológicas administradas a pacientes con cáncer de colon en estadio temprano</Title><Para id="_65">Los investigadores administraron pruebas neuropsicológicas formales a 81 pacientes con cáncer de colon en estadio temprano cuyo programa de tratamiento incluía recibir oxaliplatino, leucovorina y fluorouracilo. Se realizaron evaluaciones antes de la quimioterapia (n = 81), después de esta (n = 73) y 6 meses después de finalizar el último ciclo de quimioterapia (n = 54).<Reference refidx="17"/> Se evaluaron la capacidad de atención, la capacidad motora, la función ejecutiva, la memoria verbal y el aprendizaje verbal.</Para><Para id="_66">Más de un tercio de los pacientes (37 %) tenían deterioro cognitivo en la velocidad de procesamiento y el funcionamiento ejecutivo antes de recibir quimioterapia. Más de la mitad de los pacientes (56 %) presentaron disminución de la memoria verbal. A los 6 meses, el 54 % de los pacientes había mejorado, pero el 33 % había empeorado. En un análisis exploratorio, la edad avanzada y menos años de educación fueron factores de riesgo de deterioro cognitivo. Por el contrario, los grados de calidad de vida, ansiedad, depresión o fatiga no se correlacionaron con la disfunción cognitiva.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><Title>Pruebas neuropsicológicas administradas a pacientes con cáncer de colon en estadio temprano y avanzado</Title><Para id="_68">Se estudiaron los cambios longitudinales en los resultados de las pruebas neuropsicológicas y las medidas de síntomas cognitivos (FACT-Cog, versión 2) autonotificadas por los pacientes en una cohorte de 362 pacientes con cáncer colorrectal (289, en estadio temprano y 73, en estadio avanzado) que recibieron quimioterapia (n = 173) o no la recibieron (n = 116). Se compararon los resultados de estos pacientes con los resultados de una población de control de 72 participantes.<Reference refidx="18"/> Entre los resultados destacados se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
          <ListItem>El deterioro cognitivo autonotificado fue más común en los pacientes que recibieron quimioterapia (32 %) que en aquellos que no la recibieron (16 %) o en los controles (12,5 %) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007) a los 6 meses. No hubo diferencias a los 12 meses.</ListItem>
          <ListItem>El deterioro cognitivo autonotificado por el paciente se relacionó de forma moderada con la fatiga, la calidad de vida, y la ansiedad o la depresión.</ListItem>
          <ListItem>La correlación entre los resultados de las pruebas neuropsicológicas y el deterioro autonotificado fue débil.</ListItem>
          <ListItem>Según los criterios del ICCTF, el deterioro cognitivo estuvo presente en alrededor del 50 % de los pacientes con cáncer colorrectal al inicio y a los 6 y a 12 meses después, en comparación con alrededor del 15 % de los controles.</ListItem>
          <ListItem>No hubo diferencias entre los pacientes que recibieron quimioterapia y los que no la recibieron.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_70"><Title>Pruebas neuropsicológicas de hombres con cáncer de próstata que reciben terapia de privación de andrógenos</Title><Para id="_71">Los investigadores estudiaron a 58 hombres con cáncer de próstata sometidos a terapia de privación de andrógenos (TPA) al inicio así como 6 y 12 meses después. Compararon sus resultados con los de pacientes con cáncer de próstata emparejados por edad y nivel de educación que no recibieron TPA (n = 88) y los hombres sin cáncer de próstata (n = 84).<Reference refidx="19"/> Los grupos fueron similares al inicio, pero a los 6 y 12 meses, fue más probable que los hombres tratados con TPA exhibieran un deterioro del rendimiento cognitivo de acuerdo con los criterios del ICCTF, que combinan los resultados de las pruebas individuales. Sin embargo, las tasas de deterioro del rendimiento cognitivo en las pruebas individuales no presentaron diferencias significativas a los 12 meses entre los pacientes tratados con TPA y los controles. Los siguientes factores no moderaron el efecto de la TPA sobre el rendimiento cognitivo:</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet"><ListItem>Edad.</ListItem><ListItem>Reserva cognitiva.</ListItem><ListItem>Síntomas depresivos.</ListItem><ListItem>Fatiga.</ListItem><ListItem>Sofocos.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Pruebas neuropsicológicas de receptores de trasplante de células madre alogénico</Title><Para id="_73">Los investigadores evaluaron a 102 receptores de trasplantes antes del trasplante de células madre (TCM) y 12 meses después de este.<Reference refidx="20"/> Se utilizó una batería de 14 pruebas para evaluar los siguientes dominios cognitivos:</Para><ItemizedList id="_135" Style="bullet"><ListItem>Memoria de trabajo verbal o fluidez.</ListItem><ListItem>Motricidad fina.</ListItem><ListItem>Memoria de trabajo visuoespacial.</ListItem><ListItem>Aprendizaje verbal y recuperación.</ListItem><ListItem>Tiempo de reacción.</ListItem></ItemizedList><Para id="_136">Los investigadores optaron por notificar la frecuencia de los puntajes de las pruebas que estaban por debajo de lo normal  en las evaluaciones individuales, en lugar de definir el rendimiento específico del dominio; por lo tanto, no es posible la comparación con otros estudios.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_74">Hubo alguna prueba de deterioro en, por lo menos, un dominio en el 47 % de los pacientes al inicio del estudio y en el 41 % de los pacientes durante el seguimiento. La edad y el grado de inteligencia anterior a la enfermedad se relacionaron con el rendimiento. Por último, un 16 % de los pacientes exhibieron una disminución del funcionamiento cognitivo.<Reference refidx="20"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21354373">Wefel JS, Vardy J, Ahles T, et al.: International Cognition and Cancer Task Force recommendations to harmonise studies of cognitive function in patients with cancer. Lancet Oncol 12 (7): 703-8, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="26344551">Joly F, Giffard B, Rigal O, et al.: Impact of Cancer and Its Treatments on Cognitive Function: Advances in Research From the Paris International Cognition and Cancer Task Force Symposium and Update Since 2012. J Pain Symptom Manage 50 (6): 830-41, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="20020424">Pullens MJ, De Vries J, Roukema JA: Subjective cognitive dysfunction in breast cancer patients: a systematic review. Psychooncology 19 (11): 1127-38, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="32666213">Gutenkunst SL, Vardy JL, Dhillon HM, et al.: Correlates of cognitive impairment in adult cancer survivors who have received chemotherapy and report cognitive problems. Support Care Cancer 29 (3): 1377-1386, 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="22658913">Hutchinson AD, Hosking JR, Kichenadasse G, et al.: Objective and subjective cognitive impairment following chemotherapy for cancer: a systematic review. Cancer Treat Rev 38 (7): 926-34, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="22927526">Jim HS, Phillips KM, Chait S, et al.: Meta-analysis of cognitive functioning in breast cancer survivors previously treated with standard-dose chemotherapy. J Clin Oncol 30 (29): 3578-87, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="23219452">Hodgson KD, Hutchinson AD, Wilson CJ, et al.: A meta-analysis of the effects of chemotherapy on cognition in patients with cancer. Cancer Treat Rev 39 (3): 297-304, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="26619839">Bakoyiannis I, Tsigka EA, Perrea D, et al.: The Impact of Endocrine Therapy on Cognitive Functions of Breast Cancer Patients: A Systematic Review. Clin Drug Investig 36 (2): 109-18, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="32271671">Wagner LI, Gray RJ, Sparano JA, et al.: Patient-Reported Cognitive Impairment Among Women With Early Breast Cancer Randomly Assigned to Endocrine Therapy Alone Versus Chemoendocrine Therapy: Results From TAILORx. J Clin Oncol 38 (17): 1875-1886, 2020.</Citation><Citation idx="10" PMID="37004168">Lee Meeuw Kjoe PR, Kieffer JM, Small BJ, et al.: Effects of tamoxifen and exemestane on cognitive function in postmenopausal patients with breast cancer. JNCI Cancer Spectr 7 (2): , 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="24859915">McGinty HL, Phillips KM, Jim HS, et al.: Cognitive functioning in men receiving androgen deprivation therapy for prostate cancer: a systematic review and meta-analysis. Support Care Cancer 22 (8): 2271-80, 2014.</Citation><Citation idx="12" PMID="20837957">Ahles TA, Saykin AJ, McDonald BC, et al.: Longitudinal assessment of cognitive changes associated with adjuvant treatment for breast cancer: impact of age and cognitive reserve. J Clin Oncol 28 (29): 4434-40, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="15541707">Whalley LJ, Deary IJ, Appleton CL, et al.: Cognitive reserve and the neurobiology of cognitive aging. Ageing Res Rev 3 (4): 369-82, 2004.</Citation><Citation idx="14" PMID="22936651">Collins B, MacKenzie J, Tasca GA, et al.: Cognitive effects of chemotherapy in breast cancer patients: a dose-response study. Psychooncology 22 (7): 1517-27, 2013.</Citation><Citation idx="15" PMID="23109296">Pullens MJ, De Vries J, Van Warmerdam LJ, et al.: Chemotherapy and cognitive complaints in women with breast cancer. Psychooncology 22 (8): 1783-9, 2013.</Citation><Citation idx="16" PMID="28029304">Janelsins MC, Heckler CE, Peppone LJ, et al.: Cognitive Complaints in Survivors of Breast Cancer After Chemotherapy Compared With Age-Matched Controls: An Analysis From a Nationwide, Multicenter, Prospective Longitudinal Study. J Clin Oncol 35 (5): 506-514, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="24535240">Cruzado JA, López-Santiago S, Martínez-Marín V, et al.: Longitudinal study of cognitive dysfunctions induced by adjuvant chemotherapy in colon cancer patients. Support Care Cancer 22 (7): 1815-23, 2014.</Citation><Citation idx="18" PMID="26527785">Vardy JL, Dhillon HM, Pond GR, et al.: Cognitive Function in Patients With Colorectal Cancer Who Do and Do Not Receive Chemotherapy: A Prospective, Longitudinal, Controlled Study. J Clin Oncol 33 (34): 4085-92, 2015.</Citation><Citation idx="19" PMID="25964245">Gonzalez BD, Jim HS, Booth-Jones M, et al.: Course and Predictors of Cognitive Function in Patients With Prostate Cancer Receiving Androgen-Deprivation Therapy: A Controlled Comparison. J Clin Oncol 33 (18): 2021-7, 2015.</Citation><Citation idx="20" PMID="22945857">Scherwath A, Schirmer L, Kruse M, et al.: Cognitive functioning in allogeneic hematopoietic stem cell transplantation recipients and its medical correlates: a prospective multicenter study. Psychooncology 22 (7): 1509-16, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Intervenciones para el deterioro cognitivo</Title><SummarySection id="_76"><Title>Intervenciones sin fármacos</Title><Para id="_77">Las intervenciones basadas en datos probatorios para tratar el deterioro cognitivo en pacientes y sobrevivientes de cáncer no se han consolidado. Hay varios enfoques no farmacológicos que parecen prometedores; entre estos se encuentran los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_137" Style="bullet"><ListItem>Rehabilitación cognitiva.</ListItem><ListItem>Ejercicio y actividad física.</ListItem><ListItem>Intervenciones psicosociales, como las actividades de recuperación de la atención y la meditación.</ListItem></ItemizedList><Para id="_138">Todas las intervenciones enumeradas en el Cuadro 1 exhibieron ciertos indicios de eficacia, pero continúan siendo áreas activas de investigación.</Para><Table id="_99">
        <Title>Cuadro 1.  Intervenciones sin fármacos para el deterioro cognitivo</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Intervención</entry>
              <entry>Dosis</entry>
              <entry>Comentarios</entry>
              <entry>Bibliografía</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">ECA = ensayo controlado aleatorizado.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry><Emphasis>Rehabilitación cognitiva</Emphasis></entry>
              <entry MoreRows="3">4–96 horas</entry>
              <entry>En múltiples ECA y ensayos no controlados ni aleatorizados, se observaron mejoras en algunos componentes de la cognición subjetiva u objetiva.</entry>
              <entry MoreRows="1">Resultados positivos: <Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">Incluyó psicoeducación, entrenamiento compensatorio y entrenamiento cognitivo.</entry>
              <entry>En 1 ECA y 2 ensayos no controlados ni aleatorizados no se observó ningún beneficio.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>La mayoría de los ECA incluían muestras pequeñas (&lt;50 participantes).</entry>
              <entry MoreRows="1">Resultados negativos: <Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Variación amplia de los componentes de intervención, las dosis y las mediciones.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Emphasis>Ejercicio y actividad física</Emphasis></entry>
              <entry MoreRows="2">6–65 horas</entry>
              <entry>En varios ECA y ensayos no controlados ni aleatorizados se observaron mejoras en algunos componentes de la cognición subjetiva u objetiva.</entry>
              <entry MoreRows="1">Resultados positivos: <Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>];<Reference refidx="2"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Incluye varios tipos de ejercicio, yoga, qigong y taichí.</entry>
              <entry>En dos estudios no se observó ningún beneficio.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Variación amplia en el tipo de terapia de movimiento, dosis y mediciones.</entry>
              <entry>Resultados negativos <Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Emphasis>Recuperación de la atención y meditación</Emphasis></entry>
              <entry MoreRows="1">12–22 horas</entry>
              <entry MoreRows="1">En 2 ECA grandes y 3 ECA poco numerosos, se observaron mejoras en algunos componentes de la cognición subjetiva u objetiva.</entry>
              <entry MoreRows="1">Resultados positivos: <Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Todas las terapias incluyeron la concentración tranquila y silenciosa en el momento presente.</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><SummarySection id="_83"><Title>Rehabilitación cognitiva</Title><Para id="_84">La rehabilitación cognitiva (RC) mostró ser prometedora para reducir el efecto de los problemas cognitivos en los pacientes y sobrevivientes de cáncer. Este abordaje se formuló para tratar personas con lesiones cerebrales como apoplejía o traumatismo craneoencefálico, y se adaptó al entorno del cáncer.<Reference refidx="30"/> En las intervenciones de RC se han mezclado varios abordajes de rehabilitación en diversos grados como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_85" Style="bullet">
          <ListItem>La <Strong>psicoeducación</Strong> brinda información útil sobre el funcionamiento del encéfalo, los déficits cognitivos y sus consecuencias para la vida diaria.<Reference refidx="4"/></ListItem>
          <ListItem>El <Strong>entrenamiento compensatorio</Strong> se enfoca en la adquisición de comportamientos y estrategias nuevas para compensar la disfunción crónica. Es posible que esta intervención incluya la modificación o restructuración del entorno mediante la sustitución de ayudas externas (como calendarios y diarios electrónicos) para que las personas dependan menos de sus capacidades cognitivas. Es posible que requiera el aprendizaje de estrategias nuevas para hacer frente a las dificultades (como estimular las actividades cognitivas y reducir al mínimo las distracciones).<Reference refidx="8"/></ListItem>
          <ListItem>El <Strong>entrenamiento cognitivo</Strong> incluye el uso de tareas repetitivas, cada vez más desafiantes (a menudo a través de la computadora) para mejorar, mantener o restaurar el funcionamiento cognitivo en las áreas de atención, memoria y función ejecutiva.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="31"/></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_86">Hay datos probatorios modestos de la eficacia de la rehabilitación cognitiva a partir de varios ensayos controlados aleatorizados en los que se utiliza un conjunto diverso de pruebas objetivas del funcionamiento neuropsicológico y mediciones subjetivas de deterioro cognitivo.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/> Los grupos de intervención de rehabilitación cognitiva exhibieron una mayor mejora que los controles del deterioro cognitivo autonotificado <Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> y las mediciones neuropsicológicas objetivas de atención,<Reference refidx="6"/> memoria <Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="11"/> y velocidad de procesamiento.<Reference refidx="11"/> En otros estudios de intervención con rehabilitación cognitiva se obtuvieron resultados similares, pero se vieron limitados por una aleatorización parcial o nula,<Reference refidx="5"/><Reference refidx="14"/> el diseño con un solo grupo <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> o el análisis secundario.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>Ejercicio y actividad física</Title><Para id="_88">Hay un gran interés en la actividad física y el  	ejercicio mente-cuerpo para el tratamiento del deterioro cognitivo de los sobrevivientes de cáncer.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="32"/> En una revisión sistemática de ensayos aleatorizados controlados en los que se usó el ejercicio para mejorar el funcionamiento cognitivo en los sobrevivientes de cáncer, se identificó 29 ensayos con potencial de relevancia que se publicaron a lo largo del año 2018. Entre estos ensayos,  en 12 (41 %) se encontró beneficio en el funcionamiento cognitivo percibido. Además, en 3 de 10 estudios (30 %) que midieron de forma objetiva el funcionamiento cognitivo, se encontró algo de beneficio. Se observaron una cantidad de limitaciones en estos ensayos; el tipo de ejercicio físico varió, y con frecuencia el funcionamiento cognitivo no fue el desenlace primario de interés.<Reference refidx="33"/></Para><Para id="_141">En un ensayo clínico aleatorizado multicéntrico, 181 sobrevivientes de cáncer de mama que recibieron quimioterapia neoadyuvante o adyuvante notificaron problemas cognitivos, confirmados mediante resultados inferiores a los previstos en las pruebas neuropsicológicas. Los participantes se asignaron al azar a un grupo de ejercicio o a un grupo de control.<Reference refidx="34"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] La intervención con ejercicio durante 6 meses consistió en ejercicio aeróbico supervisado con fortalecimiento muscular (2 horas por semana) y marcha nórdica (2 horas por semana). Cabe destacar que dos tercios de los participantes asistieron al 80 % o más de las sesiones de ejercicio y el estado físico de los pacientes en el grupo de ejercicio mejoró bastante cuando se compararon con los participantes del grupo de control (absorción máxima de oxígeno, 1,4 ml/min/kg, intervalo de confianza 95 %, 0,6–2,2). No se observó diferencia en el criterio principal de valoración de la memoria. Sin embargo, se encontraron efectos muy beneficiosos en los aspectos autonotificados del funcionamiento cognitivo, fatiga, calidad de vida y depresión. Asimismo, en el análisis de subgrupos se notificó un efecto positivo del ejercicio en el funcionamiento cognitivo evaluado de los pacientes con mucha fatiga.</Para><Para id="_160">De manera parecida, el Exercise Program in Cancer and Cognition Study fue un ensayo controlado aleatorizado diseñado para determinar si 150 minutos o más por semana de ejercicio aeróbico de intensidad moderada durante 6 meses, en comparación con los controles habituales, mejoraba la función neurocognitiva de 153 mujeres con cáncer de mama que estaban recibiendo terapia endocrina.<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] Los desenlaces primarios, evaluados antes del inicio y  en las primeras 2 semanas de la intervención, fueron  pruebas objetivas del desempeño cognitivo en la velocidad de procesamiento, el aprendizaje y la memoria, la memoria verbal y la memoria de trabajo. Los desenlaces secundarios fueron el desempeño en las pruebas cognitivas de la atención, la función ejecutiva y la flexibilidad mental. El cumplimiento con la intervención de ejercicio fue alto, el 70,13 % de los participantes cumplió por lo menos en un 80 %, el 67,33 % cumplió por lo menos en un 90 % y el 55,84 % cumplió al 100 %. Sin embargo, el estado físico cardiovascular no fue significativamente diferente entre los grupos de tratamiento desde el inicio hasta la evaluación posterior a la intervención. Se observaron mejoras en la velocidad de procesamiento en el grupo de ejercicio, en comparación con el grupo de atención habitual, con una interacción temporal significativa entre los grupos  (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,041) y una tendencia a un efecto temporal principal  (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,11) para la velocidad de procesamiento, sin cambio en los controles. Las mejoras en la velocidad de procesamiento se asociaron con mejor cumplimiento de la intervención (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,017). Además, las mujeres más jóvenes (≤60 años) presentaron una tendencia a velocidades de procesamiento más altas (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,06), mientras que aquellas con un nivel educativo más bajo (≤16 años de educación) presentaron una mejora significativamente mayor en la velocidad de procesamiento (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).</Para><Para id="_142"> En un ensayo controlado aleatorizado de qigong (una serie de ejercicios coordinados, meditación y respiración) se demostró una mejora del deterioro cognitivo autonotificado por los sobrevivientes de cáncer después de la quimioterapia.<Reference refidx="20"/> En otros estudios de movimiento, se utilizaron diseños de un solo grupo, <Reference refidx="23"/> sin aleatorización <Reference refidx="22"/> o fueron análisis secundarios.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><Title>Recuperación de la atención</Title><Para id="_90">Se formuló y probó una intervención con sobrevivientes de cáncer de mama centrada de manera específica en restablecer y mantener la capacidad de dirigir la atención, enfocar de forma activa y concentrarse (es decir, los componentes del funcionamiento cognitivo).<Reference refidx="25"/> La intervención consistió en la exposición al entorno natural con actividades como caminar o sentarse al aire libre, cuidar plantas o practicar jardinería, observar los pájaros u otros animales salvajes, y cuidar animales domésticos. Los participantes se comprometieron por escrito a dedicar 120 minutos por semana a participar en una o más de estas actividades. En las pruebas neuropsicológicas de atención se demostró una gran mejoría en la capacidad de dirigir la atención en el grupo que participó en las actividades de recuperación de la atención, en comparación con el grupo de control.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_91"><Title>Meditación</Title><Para id="_92">La reducción del estrés basado en la atención plena (REBAP) es una terapia integradora que se concentra en atraer la atención y la conciencia a cada momento sin emitir juicios. Los beneficios de REBAP se evaluaron en numerosos estudios de afecciones como el dolor crónico, la ansiedad y la fibromialgia.<Reference refidx="27"/> En una revisión de estudios de REBAP de pacientes con cáncer, se encontraron solo 2 ensayos aleatorizados con resultados positivos, a pesar del tamaño pequeño de la muestra.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="35"/> En un ensayo aleatorizado numeroso y con potencia estadística con sobrevivientes de cáncer de mama, el grupo de REPAB exhibió una mejora superior de la confusión autonotificada que  el grupo de control al final del período de intervención, pero no hubo efectos a largo plazo.<Reference refidx="27"/> En este ensayo, no se utilizaron mediciones objetivas del funcionamiento cognitivo; además, los datos probatorios de deterioro no fueron un requisito para la elegibilidad del estudio.</Para><Para id="_93">En un estudio menos numeroso, se observó que los participantes en el grupo de REBAP tuvieron más efectos positivos en la atención autonotificada y la memoria de trabajo que el grupo de control; el hallazgo era duradero a los 6 meses.<Reference refidx="29"/> Una medición objetiva de la precisión también mostró una mejora duradera en el grupo de REBAP.</Para><Para id="_94">En un ensayo aleatorizado de meditación con sonidos tibetanos, se demostró una mejora en las mediciones objetivas de memoria, la velocidad de procesamiento y el funcionamiento cognitivo autonotificado.<Reference refidx="28"/> Aunque el tamaño de la muestra fue pequeño, en el estudio se exigió como requisito de participación la presencia de un deterioro cognitivo autonotificado.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_95"><Title>Intervenciones farmacológicas</Title><Para id="_100">Se han investigado varias clases de fármacos para posibles intervenciones para controlar el deterioro cognitivo. En general, la calidad del diseño del estudio, los desenlaces estudiados, y las variaciones de las dosis y los cronogramas de administración de los fármacos impiden extraer conclusiones concretas. Los fármacos, los mecanismos posibles de acción y el resumen de los resultados se describen a continuación y en el <SummaryRef href="CDR0000791434#_103" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</Para><ItemizedList id="_101" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Psicoestimulantes.</Strong> Los psicoestimulantes están aprobados por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos y, por lo general, se toleran bien; en particular, para el trastorno por déficit de atención con hiperactividad o los trastornos del sueño y la vigilia. Se han probado en personas con disfunción cognitiva inducida por fármacos o tratamientos contra el cáncer que además presentan distintos grados de otros síntomas relacionados.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> Se revisaron 7 ensayos de fase II con diferentes psicoestimulantes para tratar el deterioro cognitivo y los síntomas relacionados. No todos los fármacos mostraron beneficios; los síntomas con mayor posibilidad de mejora fueron el estado de alerta, la atención y la velocidad psicomotora. En 6 ensayos se incluyeron grupos de control y en uno se notificaron los resultados de forma descriptiva. Además, algunos ensayos se realizaron con grupos limitados de pacientes que tal vez presentaban factores de confusión adicionales, como las personas con tumores del sistema nervioso central, y esto dificulta la extrapolación de los resultados a otros grupos de pacientes.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="39"/> Por último, los ensayos tuvieron poca potencia, en parte debido a la dificultad relacionada con la inscripción.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Fármacos estimulantes de la eritropoyesis (FEE).</Strong> El mecanismo hipotético de los FEE para mejorar el funcionamiento cognitivo proviene de datos preclínicos que demuestran que los receptores de la eritropoyetina en el tejido encefálico proporcionan un efecto neuroprotector y previenen la apoptosis neuronal. El potencial de mejora cognitiva se debe sopesar con los riesgos de los FEE; por ejemplo, episodios cardiovasculares y trombóticos, el potencial de causar la progresión del tumor y la disminución de la supervivencia general.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Inhibidores de la acetilcolinesterasa (ACE).</Strong> El donepezilo, un inhibidor de la ACE, está aprobado para la enfermedad de Alzheimer. Se ha formulado la hipótesis de que la radioterapia total del encéfalo (RTTC) causa una lesión neuronal que produce una disminución de la acetilcolina. Esta teoría tiene fundamento clínico por las similitudes entre la RTTC para la disfunción cognitiva y la TRTC para la enfermedad de Alzheimer. Es posible que el uso de donepezilo aumente las concentraciones de acetilcolina en el encéfalo.<Para id="_161">En un ensayo controlado aleatorizado y multisitio participaron 276 sobrevivientes de cáncer de mama después de una media de 29,6 meses (desviación estándar = 14,2) de la quimioterapia. Las participantes se asignaron a recibir 5 mg de donepezilo una vez al día durante 6 semanas con aumento de la dosis hasta 10 mg una vez al día durante 18 semanas (n = 140), o placebo (n = 136).<Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>] A las 24 semanas, no hubo diferencias entre los grupos de tratamiento en cuanto a las puntuaciones de memoria (Hopkins Verbal Learning Test-Revised) (media con donepezilo = 25,98, placebo = 26,50; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,32). Además, no se presentaron diferencias estadísticamente significativas entre los grupos de tratamiento a las 12, 24 o 36 semanas para la atención, función ejecutiva, fluidez verbal, velocidad de procesamientos ni funcionamiento cognitivo autonotificado.</Para></ListItem>
        <ListItem><Strong>Antagonistas del receptor de N-metil-D-aspartato (NMDA).</Strong> Al inhibir el receptor de NMDA con el antagonista memantina, es posible reducir la estimulación neuronal inducida por la radiación y la excitotoxicidad, con lo que se evita el deterioro cognitivo inducido por la TRTC. La memantina no se ha estudiado para reducir la disfunción cognitiva en pacientes de cáncer fuera del entorno de la RTTC.</ListItem>
      </ItemizedList><Table id="_103">
        <Title>Cuadro 2.  Fármacos para el tratamiento del deterioro cognitivo</Title>
        <TGroup Cols="3">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="33.33%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="33.33%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry>Fármaco</entry>
              <entry>Dosis</entry>
              <entry>Comentarios</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">ACE = acetilcolinesterasa; ECA = ensayo controlado aleatorizado; FEE = fármaco estimulante de la eritropoyesis; NMDA = N-metil-D-aspartato; RTTC = radioterapia total del encéfalo.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">
                <Strong>Psicoestimulantes</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Metilfenidato</entry>
              <entry MoreRows="1">10–30 mg/d por ≥2 d</entry>
              <entry>Estudios de fase II con diferentes grados de beneficios para diferentes parámetros cognitivos (estado de alerta, atención, memoria, velocidad psicomotora y función ejecutiva).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Los ensayos poco numerosos no siempre se aleatorizaron y no siempre cumplieron con los objetivos de inscripción; por lo tanto, los resultados se deben interpretar con cautela.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/>; <Reference refidx="39"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="2">D-metilfenidato</entry>
              <entry MoreRows="2">5–10 mg, 2 veces por día</entry>
              <entry>En la experiencia poco numerosa, con poca potencia y controlada por placebo no se observó ningún beneficio para el aprendizaje verbal.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>N = 57</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Controlado con placebo.<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="3">Modafinilo</entry>
              <entry MoreRows="3">200–400 mg/d durante 4 días a 6 semanas</entry>
              <entry>Estudios de fase II con diseños de ensayo variados.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Beneficios observados en velocidad psicomotora, memoria, función ejecutiva y atención; en el estudio más numeroso se observa un beneficio constante.<Reference refidx="42"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Interpretar con cautela: problemas de inscripción, duración corta del estudio y potencia inadecuada.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>No se observó ningún beneficio en el estudio en el que los pacientes sirvieron como sus propios controles.<Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/><Reference refidx="43"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">
                <Strong>FEE</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Eritropoyetina</entry>
              <entry MoreRows="1">40 000 U/semana</entry>
              <entry>En múltiples ensayos clínicos se demostraron resultados contradictorios; ningún efecto de la intervención para mejorar el funcionamiento cognitivo subjetivo.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>La generalización de los resultados es difícil debido a instrumentos de evaluación diferentes, tamaños pequeños de las muestras, y diferencias en la dosificación y la duración del tratamiento.<Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="45"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="46"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="49"/></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">
                <Strong>Inhibidores de la ACE</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Donepezilo</entry>
              <entry MoreRows="1">5 mg 1 vez por día; con posibilidad de aumento a 10 mg por día</entry>
              <entry>Se estudió en pacientes de 1 a 5 años después de la quimioterapia y &gt;6 meses después de la RTTC.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>Resultados desiguales por ausencia de efecto terapéutico y mejora leve en algunas mediciones de atención, concentración y memoria en cada ensayo.<Reference refidx="50"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="51"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]; <Reference refidx="52"/>[<LOERef href="CDR0000663072" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: II</LOERef>]; <Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000663069" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: I</LOERef>]</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">
                <Strong>Antagonistas del receptor de NMDA</Strong>
              </entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry MoreRows="1">Memantina</entry>
              <entry MoreRows="1">20 mg por día</entry>
              <entry>Un ECA; criterio primario de valoración en el recuerdo diferido sin significación estadística.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>El tratamiento dio como resultado un mejor funcionamiento cognitivo con el paso del tiempo; retraso del tiempo hasta el deterioro cognitivo; y tasa reducida de disminución en la memoria, la función ejecutiva y la velocidad de procesamiento.<Reference refidx="53"/></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25689649">Von Ah D: Cognitive changes associated with cancer and cancer treatment: state of the science. Clin J Oncol Nurs 19 (1): 47-56, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="17106335">Korstjens I, Mesters I, van der Peet E, et al.: Quality of life of cancer survivors after physical and psychosocial rehabilitation. Eur J Cancer Prev 15 (6): 541-7, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="23955490">Ercoli LM, Castellon SA, Hunter AM, et al.: Assessment of the feasibility of a rehabilitation intervention program for breast cancer survivors with cognitive complaints. Brain Imaging Behav 7 (4): 543-53, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="17152119">Ferguson RJ, Ahles TA, Saykin AJ, et al.: Cognitive-behavioral management of chemotherapy-related cognitive change. Psychooncology 16 (8): 772-7, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="22570263">Schuurs A, Green HJ: A feasibility study of group cognitive rehabilitation for cancer survivors: enhancing cognitive function and quality of life. Psychooncology 22 (5): 1043-9, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="24012579">Cherrier MM, Anderson K, David D, et al.: A randomized trial of cognitive rehabilitation in cancer survivors. Life Sci 93 (17): 617-22, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="25759235">Ercoli LM, Petersen L, Hunter AM, et al.: Cognitive rehabilitation group intervention for breast cancer survivors: results of a randomized clinical trial. Psychooncology 24 (11): 1360-7, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="22271538">Ferguson RJ, McDonald BC, Rocque MA, et al.: Development of CBT for chemotherapy-related cognitive change: results of a waitlist control trial. Psychooncology 21 (2): 176-86, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="23647804">Kesler S, Hadi Hosseini SM, Heckler C, et al.: Cognitive training for improving executive function in chemotherapy-treated breast cancer survivors. Clin Breast Cancer 13 (4): 299-306, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="21251599">McDougall GJ, Becker H, Acee TW, et al.: Symptom management of affective and cognitive disturbance with a group of cancer survivors. Arch Psychiatr Nurs 25 (1): 24-35, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="22918524">Von Ah D, Carpenter JS, Saykin A, et al.: Advanced cognitive training for breast cancer survivors: a randomized controlled trial. Breast Cancer Res Treat 135 (3): 799-809, 2012.</Citation><Citation idx="12" PMID="11505244">McDougall GJ: Memory improvement program for elderly cancer survivors. Geriatr Nurs 22 (4): 185-90, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="13" PMID="28056205">Bray VJ, Dhillon HM, Bell ML, et al.: Evaluation of a Web-Based Cognitive Rehabilitation Program in Cancer Survivors Reporting Cognitive Symptoms After Chemotherapy. J Clin Oncol 35 (2): 217-225, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="19337933">Poppelreuter M, Weis J, Bartsch HH: Effects of specific neuropsychological training programs for breast cancer patients after adjuvant chemotherapy. J Psychosoc Oncol 27 (2): 274-96, 2009.</Citation><Citation idx="15" PMID="17934527">Poppelreuter M, Weis J, Mumm A, et al.: Rehabilitation of therapy-related cognitive deficits in patients after hematopoietic stem cell transplantation. Bone Marrow Transplant 41 (1): 79-90, 2008.</Citation><Citation idx="16" PMID="21308859">Rottmann N, Dalton SO, Bidstrup PE, et al.: No improvement in distress and quality of life following psychosocial cancer rehabilitation. A randomised trial. Psychooncology 21 (5): 505-14, 2012.</Citation><Citation idx="17" PMID="38911475">Bender CM, Sereika SM, Gentry AL, et al.: Effects of aerobic exercise on neurocognitive function in postmenopausal women receiving endocrine therapy for breast cancer: The Exercise Program in Cancer and Cognition randomized controlled trial. Psychooncology 33 (2): , 2024.</Citation><Citation idx="18" PMID="22196570">Reid-Arndt SA, Matsuda S, Cox CR: Tai Chi effects on neuropsychological, emotional, and physical functioning following cancer treatment: a pilot study. Complement Ther Clin Pract 18 (1): 26-30, 2012.</Citation><Citation idx="19" PMID="25336068">Derry HM, Jaremka LM, Bennett JM, et al.: Yoga and self-reported cognitive problems in breast cancer survivors: a randomized controlled trial. Psychooncology 24 (8): 958-66, 2015.</Citation><Citation idx="20" PMID="21688163">Oh B, Butow PN, Mullan BA, et al.: Effect of medical Qigong on cognitive function, quality of life, and a biomarker of inflammation in cancer patients: a randomized controlled trial. Support Care Cancer 20 (6): 1235-42, 2012.</Citation><Citation idx="21" PMID="26408735">Schmidt T, Weisser B, Dürkop J, et al.: Comparing Endurance and Resistance Training with Standard Care during Chemotherapy for Patients with Primary Breast Cancer. Anticancer Res 35 (10): 5623-9, 2015.</Citation><Citation idx="22">Baumann FT, Drosselmeyer N, Leskaroski A, et al.: 12-week resistance training with breast cancer patients during chemotherapy: effects on cognitive abilities. Breast Care (Basel)  6 (2): 142-3, 2011.</Citation><Citation idx="23" PMID="12183762">Schwartz AL, Thompson JA, Masood N: Interferon-induced fatigue in patients with melanoma: a pilot study of exercise and methylphenidate. Oncol Nurs Forum 29 (7): E85-90, 2002.</Citation><Citation idx="24" PMID="25484317">Schmidt ME, Wiskemann J, Armbrust P, et al.: Effects of resistance exercise on fatigue and quality of life in breast cancer patients undergoing adjuvant chemotherapy: A randomized controlled trial. Int J Cancer 137 (2): 471-80, 2015.</Citation><Citation idx="25" PMID="8477404">Cimprich B: Development of an intervention to restore attention in cancer patients. Cancer Nurs 16 (2): 83-92, 1993.</Citation><Citation idx="26" PMID="12886119">Cimprich B, Ronis DL: An environmental intervention to restore attention in women with newly diagnosed breast cancer. Cancer Nurs 26 (4): 284-92; quiz 293-4, 2003.</Citation><Citation idx="27" PMID="22430268">Hoffman CJ, Ersser SJ, Hopkinson JB, et al.: Effectiveness of mindfulness-based stress reduction in mood, breast- and endocrine-related quality of life, and well-being in stage 0 to III breast cancer: a randomized, controlled trial. J Clin Oncol 30 (12): 1335-42, 2012.</Citation><Citation idx="28" PMID="23657969">Milbury K, Chaoul A, Biegler K, et al.: Tibetan sound meditation for cognitive dysfunction: results of a randomized controlled pilot trial. Psychooncology 22 (10): 2354-63, 2013.</Citation><Citation idx="29" PMID="26586494">Johns SA, Von Ah D, Brown LF, et al.: Randomized controlled pilot trial of mindfulness-based stress reduction for breast and colorectal cancer survivors: effects on cancer-related cognitive impairment. J Cancer Surviv 10 (3): 437-48, 2016.</Citation><Citation idx="30" PMID="16084827">Cicerone KD, Dahlberg C, Malec JF, et al.: Evidence-based cognitive rehabilitation: updated review of the literature from 1998 through 2002. Arch Phys Med Rehabil 86 (8): 1681-92, 2005.</Citation><Citation idx="31" PMID="22119972">Von Ah D, Jansen C, Allen DH, et al.: Putting evidence into practice: evidence-based interventions for cancer and cancer treatment-related cognitive impairment. Clin J Oncol Nurs 15 (6): 607-15, 2011.</Citation><Citation idx="32" PMID="22846379">Lee CE, Kilgour A, Lau YK: Efficacy of walking exercise in promoting cognitive-psychosocial functions in men with prostate cancer receiving androgen deprivation therapy. BMC Cancer 12: 324, 2012.</Citation><Citation idx="33" PMID="32065236">Campbell KL, Zadravec K, Bland KA, et al.: The Effect of Exercise on Cancer-Related Cognitive Impairment and Applications for Physical Therapy: Systematic Review of Randomized Controlled Trials. Phys Ther 100 (3): 523-542, 2020.</Citation><Citation idx="34" PMID="35619188">Koevoets EW, Schagen SB, de Ruiter MB, et al.: Effect of physical exercise on cognitive function after chemotherapy in patients with breast cancer: a randomized controlled trial (PAM study). Breast Cancer Res 24 (1): 36, 2022.</Citation><Citation idx="35" PMID="20690112">Shennan C, Payne S, Fenlon D: What is the evidence for the use of mindfulness-based interventions in cancer care? A review. Psychooncology 20 (7): 681-97, 2011.</Citation><Citation idx="36" PMID="1589233" MedlineID="92270272">Bruera E, Miller MJ, Macmillan K, et al.: Neuropsychological effects of methylphenidate in patients receiving a continuous infusion of narcotics for cancer pain. Pain 48 (2): 163-6, 1992.</Citation><Citation idx="37" PMID="21964738">Gehring K, Patwardhan SY, Collins R, et al.: A randomized trial on the efficacy of methylphenidate and modafinil for improving cognitive functioning and symptoms in patients with a primary brain tumor. J Neurooncol 107 (1): 165-74, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="23925452">Boele FW, Douw L, de Groot M, et al.: The effect of modafinil on fatigue, cognitive functioning, and mood in primary brain tumor patients: a multicenter randomized controlled trial. Neuro Oncol 15 (10): 1420-8, 2013.</Citation><Citation idx="39" PMID="9667273">Meyers CA, Weitzner MA, Valentine AD, et al.: Methylphenidate therapy improves cognition, mood, and function of brain tumor patients. J Clin Oncol 16 (7): 2522-7, 1998.</Citation><Citation idx="40" PMID="38709986">Rapp SR, Dressler EV, Brown WM, et al.: Phase III Randomized, Placebo-Controlled Clinical Trial of Donepezil for Treatment of Cognitive Impairment in Breast Cancer Survivors After Adjuvant Chemotherapy (WF-97116). J Clin Oncol 42 (21): 2546-2557, 2024.</Citation><Citation idx="41" PMID="17972110">Mar Fan HG, Clemons M, Xu W, et al.: A randomised, placebo-controlled, double-blind trial of the effects of d-methylphenidate on fatigue and cognitive dysfunction in women undergoing adjuvant chemotherapy for breast cancer. Support Care Cancer 16 (6): 577-83, 2008.</Citation><Citation idx="42" PMID="19309747">Kohli S, Fisher SG, Tra Y, et al.: The effect of modafinil on cognitive function in breast cancer survivors. Cancer 115 (12): 2605-16, 2009.</Citation><Citation idx="43" PMID="19648224">Lundorff LE, Jønsson BH, Sjøgren P: Modafinil for attentional and psychomotor dysfunction in advanced cancer: a double-blind, randomised, cross-over trial. Palliat Med 23 (8): 731-8, 2009.</Citation><Citation idx="44" PMID="18628159">Chang J, Couture FA, Young SD, et al.: Weekly administration of epoetin alfa improves cognition and quality of life in patients with breast cancer receiving chemotherapy. Support Cancer Ther 2 (1): 52-8, 2004.</Citation><Citation idx="45" PMID="15748464">O'Shaughnessy JA, Vukelja SJ, Holmes FA, et al.: Feasibility of quantifying the effects of epoetin alfa therapy on cognitive function in women with breast cancer undergoing adjuvant or neoadjuvant chemotherapy. Clin Breast Cancer 5 (6): 439-46, 2005.</Citation><Citation idx="46" PMID="18707621">Iconomou G, Koutras A, Karaivazoglou K, et al.: Effect of epoetin alpha therapy on cognitive function in anaemic patients with solid tumours undergoing chemotherapy. Eur J Cancer Care (Engl) 17 (6): 535-41, 2008.</Citation><Citation idx="47" PMID="18561284">Fan HG, Park A, Xu W, et al.: The influence of erythropoietin on cognitive function in women following chemotherapy for breast cancer. Psychooncology 18 (2): 156-61, 2009.</Citation><Citation idx="48" PMID="16213740">Massa E, Madeddu C, Lusso MR, et al.: Evaluation of the effectiveness of treatment with erythropoietin on anemia, cognitive functioning and functions studied by comprehensive geriatric assessment in elderly cancer patients with anemia related to cancer chemotherapy. Crit Rev Oncol Hematol 57 (2): 175-82, 2006.</Citation><Citation idx="49" PMID="12533272">O'Shaughnessy JA: Effects of epoetin alfa on cognitive function, mood, asthenia, and quality of life in women with breast cancer undergoing adjuvant chemotherapy. Clin Breast Cancer 3 (Suppl 3): S116-20, 2002.</Citation><Citation idx="50" PMID="26130292">Lawrence JA, Griffin L, Balcueva EP, et al.: A study of donepezil in female breast cancer survivors with self-reported cognitive dysfunction 1 to 5 years following adjuvant chemotherapy. J Cancer Surviv 10 (1): 176-84, 2016.</Citation><Citation idx="51" PMID="25897156">Rapp SR, Case LD, Peiffer A, et al.: Donepezil for Irradiated Brain Tumor Survivors: A Phase III Randomized Placebo-Controlled Clinical Trial. J Clin Oncol 33 (15): 1653-9, 2015.</Citation><Citation idx="52" PMID="16549835">Shaw EG, Rosdhal R, D'Agostino RB, et al.: Phase II study of donepezil in irradiated brain tumor patients: effect on cognitive function, mood, and quality of life. J Clin Oncol 24 (9): 1415-20, 2006.</Citation><Citation idx="53" PMID="23956241">Brown PD, Pugh S, Laack NN, et al.: Memantine for the prevention of cognitive dysfunction in patients receiving whole-brain radiotherapy: a randomized, double-blind, placebo-controlled trial. Neuro Oncol 15 (10): 1429-37, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_104"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (02/14/2025)</Title><Para id="_105">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_156"><Strong><SummaryRef href="CDR0000791434#_75" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">Intervenciones para el deterioro cognitivo</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_157">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000791434#_99" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>, Intervenciones sin fármacos para el deterioro cognitivo, para incluir información sobre el ejercicio y la actividad física (se citó a Bender et al. como referencia 17 y nivel de evidencia I).</Para><Para id="_158">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000791434#_160" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados del Exercise Program in Cancer and Cognition Study, un ensayo controlado aleatorizado para determinar si 150 minutos o más por semana de ejercicio aeróbico de moderada intensidad durante 6 meses, en comparación con los controles habituales, mejoraba la función cognitiva en mujeres con cáncer de mama que estaban recibiendo terapia endocrina.</Para><Para id="_159">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000791434#_101" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de un ensayo clínico aleatorizado multisitio  grande con sobrevivientes de cáncer de mama después de una media de 29,6 meses de la quimioterapia, quienes fueron asignadas a recibir 5 mg de donepezilo una vez al día durante 6 semanas, con aumento de la dosis hasta 10 mg una vez al día durante 18 semanas o un placebo (se citó a Rapp et al. como referencia 40 y un nivel de evidencia I).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">Consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000791434#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el resumen de información revisada por expertos sobre las causas y el tratamiento del deterioro cognitivo en adultos con cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Deterioro cognitivo en adultos con cáncer son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Larry D. Cripe, MD (Indiana University School of Medicine)</ListItem><ListItem>Diane Von Ah, PhD, RN, FAAN (The Ohio State University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/cuidados-medicos-apoyo">consejo editorial  del PDQ sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000663162" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cuidados-medicos-apoyo">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre los cuidados médicos de apoyo y los cuidados paliativos. PDQ Deterioro cognitivo en adultos con cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/memoria/deterioro-cognitivo-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000788906"/><DateFirstPublished>2017-12-06</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-14</DateLastModified></Summary>
