<Summary id="CDR0000791873" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos acerca del tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Tumores de glándulas salivales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038946">salivary gland cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood salivary gland tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood salivary gland tumors</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de glándulas salivales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de glándulas salivales</AltTitle><SummarySection id="_1979"><Title>Tumores de glándulas salivales</Title><SummarySection id="_934"><Title>Incidencia</Title><Para id="_935">Los tumores de glándulas salivales son poco frecuentes y representan el 0,5 % de todas las neoplasias malignas en niños y adolescentes. Después del rabdomiosarcoma, son los tumores más comunes de cabeza y cuello.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> A veces, los tumores de glándulas salivales se presentan después de que se administra radioterapia y la quimioterapia para tratar una leucemia o tumores sólidos primarios.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1484"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_1485">La mayoría de las neoplasias de glándulas salivales surgen en la glándula parótida.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Alrededor del 15 % de estos tumores surgen en las glándulas submandibulares o en las glándulas salivales menores que se encuentran debajo de la lengua y la mandíbula.<Reference refidx="8"/> Estos tumores suelen ser benignos, pero a veces son malignos; en especial, en niños pequeños.<Reference refidx="11"/> En una revisión sistemática de tumores de glándulas salivales en pediatría, la mediana de edad de los pacientes fue de 13,3 años, y la mayoría de los tumores se presentaron en la segunda década de la vida. Hay un ligero predominio en el sexo femenino.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_936"><Title>Características histológicas y moleculares</Title><Para id="_937">El tumor maligno de glándulas salivales más común en los niños es el carcinoma mucoepidermoide, seguido del carcinoma de células acinares y el carcinoma quístico adenoide;  otras neoplasias malignas menos comunes son el rabdomiosarcoma, el adenocarcinoma y el carcinoma indiferenciado.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> El carcinoma mucoepidermoide suele ser de grado bajo o intermedio, aunque también hay tumores de grado alto. Se detectó la repetición de la fusión génica <GeneName>CRTC1</GeneName>::<GeneName>MAML2</GeneName> en carcinomas mucoepidermoides pediátricos, lo que indica la presencia de la translocación cromosómica común t(11;19)(q21;p13) que también se observa en adultos con tumores de glándulas salivares.<Reference refidx="16"/> En un estudio, 12 de 12 tumores fueron positivos para los transcritos de la fusión <GeneName>CRTC1</GeneName>::<GeneName>MAML2</GeneName>.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_2423">El carcinoma secretor análogo mamario (MASC) de glándulas salivales, también llamado carcinoma secretor de glándulas salivales,<Reference refidx="18"/> es una entidad patológica nueva que se ha observado en la niñez.<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En una revisión, se calculó que el 12 % de los casos de MASC se presentaron en población pediátrica.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> El MASC se caracteriza por una fusión génica <GeneName>ETV6</GeneName>::<GeneName>NTRK3</GeneName>.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_2424"> Los carcinomas metacrónicos mucoepidermoides a veces se presentan asociados a las leucemias y linfomas infantiles.<Reference refidx="23"/>  En un estudio retrospectivo se compararon 12 pacientes pediátricos con carcinomas mucoepidermoides metacrónicos secundarios a leucemia linfoblástica aguda (LLA) y 6 pacientes pediátricos y adultos jóvenes con carcinomas mucoepidermoides primarios.  Se detectaron reordenamientos de <GeneName>KMT2A</GeneName> en los carcinomas metacrónicos mucoepidermoides pediátricos y reordenamientos de <GeneName>KMT2A</GeneName> en las leucemias que precedieron el carcinoma mucoepidermoide en 7 de los 12 pacientes.  El pronóstico de los pacientes con carcinomas metacrónicos mucoepidermoides concomitantes y LLA fue más precario que el de los pacientes con  carcinomas mucoepidermoides primarios.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1972"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_1344">La tasa de supervivencia general (SG) a 5 años en los pacientes pediátricos con tumores de glándulas salivales es de alrededor del 95 %.<Reference refidx="24"/> En una revisión de la base de datos del programa Surveillance, Epidemiology, and End Results, se identificaron 284 pacientes menores de 20 años con tumores de glándula parótida.<Reference refidx="25"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] La tasa de SG fue del 96 % a los 5 años, del 95 % a los 10 años y del 83 % a los 20 años. Los adolescentes presentaron tasas de mortalidad más altas (7,1 %) que los menores de 15 años (1,6 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,23).</Para><Para id="_2425">En una revisión sistemática internacional sobre tumores primarios de glándulas salivales en pediatría, se incluyeron 2215 pacientes con tumores malignos de entre 0,3 y 19 años (media de edad: 13,3 años). La tasa de supervivencia general (SG) a 5 años fue del 93,1 % y la tasa de recidiva local fue del 18,1 % en pacientes con neoplasias malignas.<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_1973">En una encuesta multinstitucional retrospectiva se identificaron 103 pacientes menores de 18 años con cáncer de glándula parótida. El tipo histológico más común fue el carcinoma mucoepidermoide (71 pacientes).<Reference refidx="26"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Los autores no notificaron si los pacientes habían recibido otros tratamientos. Sin embargo, mencionaron que 12 de 103 pacientes tenían antecedentes de linfoma. La tasa de supervivencia sin recaída (SSR) a 10 años en el grupo completo fue del 91 %. La presencia de metástasis ganglionar (MG) intraparotídea, y el antecedente de tratamiento para un linfoma, se asociaron con una supervivencia sin complicaciones y una SG más precarias. La tasa de SSR a 10 años fue del 91 % en los pacientes sin MG intraparotídea y del 37 % en los pacientes con MG intraparotídea.</Para><Para id="_1876">El carcinoma mucoepidermoide es el tipo más común de tumor de glándula salival relacionado con el tratamiento. En los pacientes con este tumor, la tasa de supervivencia a 5 años con el tratamiento estándar es de alrededor del 95 %.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/></Para><Para id="_2421">En una revisión retrospectiva se identificaron 57 pacientes pediátricos (edad &lt;18 años)  (4,6 %) y 1192 pacientes adultos (95,4 %) con carcinoma de células acinares.<Reference refidx="29"/> Las MG evidentes en la evaluación clínica fueron poco frecuentes en los niños (n &lt; 10) y en los adultos (n = 88; 7,4 %). Las MG ocultas (que no se identificaron en la evaluación clínica) fueron muy infrecuentes en los pacientes pediátricos (n &lt; 5) y en los adultos (n = 41; 4,6 %). La tasa de SG a 3 años fue del 97,8 % en los pacientes pediátricos. Los pacientes adultos con MG tuvieron tasas de SG a 3 años más precarias que aquellos sin MG (66,0 vs. 96,3 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</Para><Para id="_2426">En un estudio retrospectivo se utilizó la National Cancer Database para identificar a 72 pacientes de entre 0 y 21 años con carcinoma adenoide quístico de glándulas parótida y submandibular. La mediana de edad fue de 18 años, y el 72,2 % de los pacientes tenía entre 16 y 21 años. Todos los pacientes se sometieron a cirugía primaria. La mayoría de los pacientes se sometieron a disección ganglionar, y el 70,8 % recibió radioterapia. La tasa de supervivencia general (SG) a 5 años fue del 93,2 % y la tasa de SG a 10 años fue del 85,0 %.<Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_939"><Title>Tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles</Title><Para id="_1974">El European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors, como parte del proyecto PARTNER (Paediatric Rare Tumours Network - European Registry), publicó recomendaciones integrales para el diagnóstico y tratamiento de niños y adolescentes con tumores de glándulas salivales infantiles.<Reference refidx="31"/></Para><Para id="_1884">Las opciones de tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1885" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000791873#_1975" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000791873#_1976" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Radioterapia</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000791873#_1977" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Terapia dirigida</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_1975"><Title>Cirugía</Title><Para id="_940">La extirpación quirúrgica radical, cuando sea posible, es el tratamiento preferido para los tumores de glándulas salivales; además, se agrega radioterapia y quimioterapia para los tumores de grado alto o cuando tienen características de invasión, como MG, márgenes quirúrgicos afectados, extensión extracapsular o perineural.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/>; <Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Los tumores de glándula parótida se extirpan con ayuda de monitorización neurológica con el fin de evitar lesión al nervio facial.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1976"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_1886">En una revisión sistemática internacional de 2215 pacientes pediátricos con tumores de glándulas salivales malignos, el 28,9 % se trató con cirugía y radioterapia, el 1,8 % se trató con cirugía, radioterapia y quimioterapia, y el 0,2 % recibió radioterapia sola.<Reference refidx="12"/>  En un estudio retrospectivo, se comparó la terapia de protones con la radioterapia convencional y se encontró que la terapia con protones tenía un perfil dosimétrico y de toxicidad aguda favorable.<Reference refidx="34"/> En otro estudio retrospectivo se usó braquiterapia con semillas de yodo I 125 para el tratamiento de niños con carcinoma mucoepidermoide que tenían factores de riesgo alto. Las semillas se implantaron en el transcurso de 4 semanas tras la resección quirúrgica. Al cabo de una mediana de seguimiento de 7,2 años, las tasas de supervivencia sin enfermedad y SG fueron del 100 %. No se notificaron complicaciones graves relacionadas con la radiación.<Reference refidx="35"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1977"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_1978">Se observaron respuestas objetivas en todos los pacientes con MASC positivo para una fusión de <GeneName>NTRK</GeneName> tratados con entrectinib o larotrectinib.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/> Se notificaron respuestas completas o parciales en 10 de 11 adolescentes y adultos con tumores de glándulas salivales positivos para una fusión de <GeneName>TRK</GeneName> tratados con larotrectinib.<Reference refidx="37"/></Para></SummarySection><Para id="_941">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256725" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1808"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores de glándulas salivales infantiles</Title><Para id="_1873">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21928420">Sultan I, Rodriguez-Galindo C, Al-Sharabati S, et al.: Salivary gland carcinomas in children and adolescents: a population-based study, with comparison to adult cases. Head Neck 33 (10): 1476-81, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="25473782">Cesmebasi A, Gabriel A, Niku D, et al.: Pediatric head and neck tumors: an intra-demographic analysis using the SEER* database. Med Sci Monit 20: 2536-42, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="25572913">Chowdhry AK, McHugh C, Fung C, et al.: Second primary head and neck cancer after Hodgkin lymphoma: a population-based study of 44,879 survivors of Hodgkin lymphoma. Cancer 121 (9): 1436-45, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="22836059">Boukheris H, Stovall M, Gilbert ES, et al.: Risk of salivary gland cancer after childhood cancer: a report from the Childhood Cancer Survivor Study. Int J Radiat Oncol Biol Phys 85 (3): 776-83, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="15183580">da Cruz Perez DE, Pires FR, Alves FA, et al.: Salivary gland tumors in children and adolescents: a clinicopathologic and immunohistochemical study of fifty-three cases. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 68 (7): 895-902, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="18809268">Muenscher A, Diegel T, Jaehne M, et al.: Benign and malignant salivary gland diseases in children A retrospective study of 549 cases from the Salivary Gland Registry, Hamburg. Auris Nasus Larynx 36 (3): 326-31, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="22498386">Fu H, Wang J, Wang L, et al.: Pleomorphic adenoma of the salivary glands in children and adolescents. J Pediatr Surg 47 (4): 715-9, 2012.</Citation><Citation idx="8" PMID="22267165">Galer C, Santillan AA, Chelius D, et al.: Minor salivary gland malignancies in the pediatric population. Head Neck 34 (11): 1648-51, 2012.</Citation><Citation idx="9" PMID="23140879">Thariat J, Vedrine PO, Temam S, et al.: The role of radiation therapy in pediatric mucoepidermoid carcinomas of the salivary glands. J Pediatr 162 (4): 839-43, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="25132368">Chiaravalli S, Guzzo M, Bisogno G, et al.: Salivary gland carcinomas in children and adolescents: the Italian TREP project experience. Pediatr Blood Cancer 61 (11): 1961-8, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="18205745">Laikui L, Hongwei L, Hongbing J, et al.: Epithelial salivary gland tumors of children and adolescents in west China population: a clinicopathologic study of 79 cases. J Oral Pathol Med 37 (4): 201-5, 2008.</Citation><Citation idx="12" PMID="33314344">Louredo BVR, Santos-Silva AR, Vargas PA, et al.: Clinicopathological analysis and survival outcomes of primary salivary gland tumors in pediatric patients: A systematic review. J Oral Pathol Med 50 (5): 435-443, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="16618905">Rahbar R, Grimmer JF, Vargas SO, et al.: Mucoepidermoid carcinoma of the parotid gland in children: A 10-year experience. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 132 (4): 375-80, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="20585877">Kupferman ME, de la Garza GO, Santillan AA, et al.: Outcomes of pediatric patients with malignancies of the major salivary glands. Ann Surg Oncol 17 (12): 3301-7, 2010.</Citation><Citation idx="15" PMID="24419404">Aro K, Leivo I, Mäkitie A: Management of salivary gland malignancies in the pediatric population. Curr Opin Otolaryngol Head Neck Surg 22 (2): 116-20, 2014.</Citation><Citation idx="16" PMID="28139061">Locati LD, Collini P, Imbimbo M, et al.: Immunohistochemical and molecular profile of salivary gland cancer in children. Pediatr Blood Cancer 64 (9): , 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="26221861">Techavichit P, Hicks MJ, López-Terrada DH, et al.: Mucoepidermoid Carcinoma in Children: A Single Institutional Experience. Pediatr Blood Cancer 63 (1): 27-31, 2016.</Citation><Citation idx="18" PMID="37070739">Baněčková M, Thompson LDR, Hyrcza MD, et al.: Salivary Gland Secretory Carcinoma: Clinicopathologic and Genetic Characteristics of 215 Cases and Proposal for a Grading System. Am J Surg Pathol 47 (6): 661-677, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="34606389">Simon CT, McHugh JB, Rabah R, et al.: Secretory Carcinoma in Children and Young Adults: A Case Series. Pediatr Dev Pathol 25 (2): 155-161, 2022 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="20" PMID="28802370">Ngouajio AL, Drejet SM, Phillips DR, et al.: A systematic review including an additional pediatric case report: Pediatric cases of mammary analogue secretory carcinoma. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 100: 187-193, 2017.</Citation><Citation idx="21" PMID="28370824">Khalele BA: Systematic review of mammary analog secretory carcinoma of salivary glands at 7 years after description. Head Neck 39 (6): 1243-1248, 2017.</Citation><Citation idx="22" PMID="20410810">Skálová A, Vanecek T, Sima R, et al.: Mammary analogue secretory carcinoma of salivary glands, containing the ETV6-NTRK3 fusion gene: a hitherto undescribed salivary gland tumor entity. Am J Surg Pathol 34 (5): 599-608, 2010.</Citation><Citation idx="23" PMID="37517063">Othman BK, Steiner P, Leivo I, et al.: Rearrangement of KMT2A Characterizes a Subset of Pediatric Parotid Mucoepidermoid Carcinomas Arising Metachronous to Acute Lymphoblastic Leukemia. Fetal Pediatr Pathol 42 (5): 796-807, 2023.</Citation><Citation idx="24" PMID="21500170">Rutt AL, Hawkshaw MJ, Lurie D, et al.: Salivary gland cancer in patients younger than 30 years. Ear Nose Throat J 90 (4): 174-84, 2011.</Citation><Citation idx="25" PMID="24036747">Allan BJ, Tashiro J, Diaz S, et al.: Malignant tumors of the parotid gland in children: incidence and outcomes. J Craniofac Surg 24 (5): 1660-4, 2013.</Citation><Citation idx="26" PMID="32045566">Seng D, Fang Q, Liu F, et al.: Intraparotid Lymph Node Metastasis Decreases Survival in Pediatric Patients With Parotid Cancer. J Oral Maxillofac Surg 78 (5): 852.e1-852.e6, 2020.</Citation><Citation idx="27" PMID="21280198">Verma J, Teh BS, Paulino AC: Characteristics and outcome of radiation and chemotherapy-related mucoepidermoid carcinoma of the salivary glands. Pediatr Blood Cancer 57 (7): 1137-41, 2011.</Citation><Citation idx="28" PMID="16783829">Védrine PO, Coffinet L, Temam S, et al.: Mucoepidermoid carcinoma of salivary glands in the pediatric age group: 18 clinical cases, including 11 second malignant neoplasms. Head Neck 28 (9): 827-33, 2006.</Citation><Citation idx="29" PMID="35259039">Dublin JC, Oliver JR, Tam MM, et al.: Nodal Metastases in Pediatric and Adult Acinic Cell Carcinoma of the Major Salivary Glands. Otolaryngol Head Neck Surg 167 (6): 941-951, 2022.</Citation><Citation idx="30" PMID="38418934">Phillips AL, Li C, Liang J, et al.: Adenoid cystic carcinoma of the parotid and submandibular glands in children and young adults: A population-based study. Pediatr Blood Cancer 71 (5): e30928, 2024.</Citation><Citation idx="31" PMID="34174160">Surun A, Schneider DT, Ferrari A, et al.: Salivary gland carcinoma in children and adolescents: The EXPeRT/PARTNER diagnosis and treatment recommendations. Pediatr Blood Cancer 68 (Suppl 4): e29058, 2021.</Citation><Citation idx="32" PMID="21284057">Ryan JT, El-Naggar AK, Huh W, et al.: Primacy of surgery in the management of mucoepidermoid carcinoma in children. Head Neck 33 (12): 1769-73, 2011.</Citation><Citation idx="33" PMID="29688836">Morse E, Fujiwara RJT, Husain Z, et al.: Pediatric Salivary Cancer: Epidemiology, Treatment Trends, and Association of Treatment Modality with Survival. Otolaryngol Head Neck Surg 159 (3): 553-563, 2018.</Citation><Citation idx="34" PMID="26232128">Grant SR, Grosshans DR, Bilton SD, et al.: Proton versus conventional radiotherapy for pediatric salivary gland tumors: Acute toxicity and dosimetric characteristics. Radiother Oncol 116 (2): 309-15, 2015.</Citation><Citation idx="35" PMID="27576792">Mao MH, Zheng L, Wang XM, et al.: Surgery combined with postoperative (125) I seed brachytherapy for the treatment of mucoepidermoid carcinoma of the parotid gland in pediatric patients. Pediatr Blood Cancer 64 (1): 57-63, 2017.</Citation><Citation idx="36" PMID="28183697">Drilon A, Siena S, Ou SI, et al.: Safety and Antitumor Activity of the Multitargeted Pan-TRK, ROS1, and ALK Inhibitor Entrectinib: Combined Results from Two Phase I Trials (ALKA-372-001 and STARTRK-1). Cancer Discov 7 (4): 400-409, 2017.</Citation><Citation idx="37" PMID="29466156">Drilon A, Laetsch TW, Kummar S, et al.: Efficacy of Larotrectinib in TRK Fusion-Positive Cancers in Adults and Children. N Engl J Med 378 (8): 731-739, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_942"><Title>Sialoblastoma</Title><Para id="_943">El sialoblastoma suele ser un tumor benigno del periodo neonatal, pero también se han notificado casos hasta los 15 años de edad. El sialoblastoma casi nunca metastatiza a los pulmones, los ganglios linfáticos o los huesos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_1887">El tratamiento principal de los pacientes con sialoblastoma es la resección quirúrgica. Sin embargo, la quimioterapia neoadyuvante podría indicarse como alternativa a una cirugía mutiladora. En dos niños con sialoblastoma, se obtuvieron respuestas con regímenes quimioterapéuticos de carboplatino, epirrubicina, vincristina, etopósido, dactinomicina, doxorrubicina e ifosfamida.<Reference refidx="2"/>; <Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27368441">Irace AL, Adil EA, Archer NM, et al.: Pediatric sialoblastoma: Evaluation and management. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 87: 44-9, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="20554035">Prigent M, Teissier N, Peuchmaur M, et al.: Sialoblastoma of salivary glands in children: chemotherapy should be discussed as an alternative to mutilating surgery. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 74 (8): 942-5, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="16514617">Scott JX, Krishnan S, Bourne AJ, et al.: Treatment of metastatic sialoblastoma with chemotherapy and surgery. Pediatr Blood Cancer 50 (1): 134-7, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title>

<Para id="_1864_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para>
<ItemizedList id="_1864_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogo pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_7">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los sobrevivientes del cáncer que se presenta en edad pediátrica necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los sobrevivientes de cáncer infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1864_md_8">El cáncer infantil (cáncer en edad pediátrica) es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1864_md_9">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan  hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro durante la niñez y adolescencia no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1864_md_10" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y casi el 27 % de los que se diagnostican entre los 15 a 19 años de edad.<Reference refidx="4"/><Para id="_11">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y el 9,3 % de los cánceres entre los 15 y 19 años de edad.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_12">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000256725" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-glandulas-salivales-pdq">Tratamiento del cáncer de glándulas salivales</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1833"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/13/2025)</Title><Para id="_1834">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2422">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000791873#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores de glándulas salivales infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-glandula-salival-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790384"/><DateFirstPublished>2018-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
