<Summary id="CDR0000791960" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-cavidad-oral-pdq">Cáncer de cavidad oral infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040091">lip and oral cavity cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood oral cavity cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood oral cavity cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil</AltTitle><SummarySection id="_924"><Title>Incidencia</Title><Para id="_925">Más del 90 % de los tumores y las lesiones de aspecto tumoral en la cavidad oral son benignos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> El cáncer de cavidad oral es muy infrecuente en los niños y adolescentes.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> De acuerdo con los datos de <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/oralcav.html">Cancer Stat Facts: Oral Cavity and Pharynx Cancer</ExternalRef> del Surveillance, Epidemiology, and End Results Program, solo el 0,4 % de todos los casos se diagnostican en pacientes menores de 20 años. De 2017 a 2021, la tasa de incidencia ajustada por edad en esta población fue de 0,2 casos por 100 000 personas.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_926">La incidencia de cánceres de faringe y cavidad oral ha aumentado en mujeres durante la adolescencia y juventud. Este comportamiento es compatible con el aumento nacional de las relaciones sexuales de tipo orogenital y las infecciones por el virus del papiloma humano (VPH) en las mujeres jóvenes.<Reference refidx="8"/> En la actualidad, se calcula que la prevalencia de infecciones orales por el VPH en los Estados Unidos es del 6,9 % en personas de 14 a 69 años y que estos virus causan alrededor de 30 000 cánceres de orofaringe. Más aún, las tasas de incidencia del cáncer de orofaringe relacionado con el VPH entre 1999 y 2008 aumentaron por año un 4,4 % en hombres blancos y un 1,9 % en mujeres blancas.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Es posible que las prácticas vigentes dirigidas a aumentar las tasas de vacunación contra el VPH, en niños y en niñas, reduzcan la carga de cánceres relacionados con estos virus.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Para obtener más información, sobre las vacunas contra el VPH y la prevención del cáncer de cavidad oral, consultar <SummaryRef href="CDR0000760925" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/prevencion-cavidad-oral-pdq">Prevención de los cánceres de cavidad oral, orofaringe, hipofaringe y laringe</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8378160">Das S, Das AK: A review of pediatric oral biopsies from a surgical pathology service in a dental school. Pediatr Dent 15 (3): 208-11, 1993 May-Jun.</Citation><Citation idx="2" PMID="10416898">Ulmansky M, Lustmann J, Balkin N: Tumors and tumor-like lesions of the oral cavity and related structures in Israeli children. Int J Oral Maxillofac Surg 28 (4): 291-4, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="14600772">Tröbs RB, Mader E, Friedrich T, et al.: Oral tumors and tumor-like lesions in infants and children. Pediatr Surg Int 19 (9-10): 639-45, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="10442938">Tanaka N, Murata A, Yamaguchi A, et al.: Clinical features and management of oral and maxillofacial tumors in children. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod 88 (1): 11-5, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="1111694" MedlineID="75091380">Young JL, Miller RW: Incidence of malignant tumors in U. S. children. J Pediatr 86 (2): 254-8, 1975.</Citation><Citation idx="6">Berstein L, Gurney JG: Carcinomas and other malignant epithelial neoplasms. In: Ries LA, Smith MA, Gurney JG, et al., eds.: Cancer incidence and survival among children and adolescents: United States SEER Program 1975-1995. National Cancer Institute, SEER Program, 1999. NIH Pub.No. 99-4649, Chapter 11, pp 139-148. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/archive/publications/childhood/">Also available online.</ExternalRef> Last accessed August 23, 2022.</Citation><Citation idx="7">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="8" PMID="19835740">Bleyer A: Cancer of the oral cavity and pharynx in young females: increasing incidence, role of human papilloma virus, and lack of survival improvement. Semin Oncol 36 (5): 451-9, 2009.</Citation><Citation idx="9" PMID="21962471">D'Souza G, Dempsey A: The role of HPV in head and neck cancer and review of the HPV vaccine. Prev Med 53 (Suppl 1): S5-S11, 2011.</Citation><Citation idx="10" PMID="22282321">Gillison ML, Broutian T, Pickard RK, et al.: Prevalence of oral HPV infection in the United States, 2009-2010. JAMA 307 (7): 693-703, 2012.</Citation><Citation idx="11" PMID="22281605">Simard EP, Ward EM, Siegel R, et al.: Cancers with increasing incidence trends in the United States: 1999 through 2008. CA Cancer J Clin 62 (2): 118-28, 2012 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="12" PMID="18980286">Gillison ML, Chaturvedi AK, Lowy DR: HPV prophylactic vaccines and the potential prevention of noncervical cancers in both men and women. Cancer 113 (10 Suppl): 3036-46, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="27152637">Guo T, Eisele DW, Fakhry C: The potential impact of prophylactic human papillomavirus vaccination on oropharyngeal cancer. Cancer 122 (15): 2313-23, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1877"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_1878">Las afecciones adquiridas y los síndromes genéticos asociados con la formación de los carcinomas de células escamosas de cavidad oral o de cabeza y cuello son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><ItemizedList id="_1885" Style="bullet">
      <ListItem>Anemia de Fanconi.</ListItem>
      <ListItem>Disqueratosis congénita.</ListItem>
      <ListItem>Variantes que afectan la conexina.</ListItem>
      <ListItem>Enfermedad de injerto contra huésped crónica.</ListItem>
      <ListItem>Epidermólisis ampollosa.</ListItem>
      <ListItem>Xeroderma pigmentoso.</ListItem>
      <ListItem>Infección por virus del papiloma humano.</ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12029542">Oksüzoğlu B, Yalçin S: Squamous cell carcinoma of the tongue in a patient with Fanconi's anemia: a case report and review of the literature. Ann Hematol 81 (5): 294-8, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="17609628">Reinhard H, Peters I, Gottschling S, et al.: Squamous cell carcinoma of the tongue in a 13-year-old girl with Fanconi anemia. J Pediatr Hematol Oncol 29 (7): 488-91, 2007.</Citation><Citation idx="3" PMID="17251508">Ragin CC, Modugno F, Gollin SM: The epidemiology and risk factors of head and neck cancer: a focus on human papillomavirus. J Dent Res 86 (2): 104-14, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="19026465">Fine JD, Johnson LB, Weiner M, et al.: Epidermolysis bullosa and the risk of life-threatening cancers: the National EB Registry experience, 1986-2006. J Am Acad Dermatol 60 (2): 203-11, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="3545087">Kraemer KH, Lee MM, Scotto J: Xeroderma pigmentosum. Cutaneous, ocular, and neurologic abnormalities in 830 published cases. Arch Dermatol 123 (2): 241-50, 1987.</Citation><Citation idx="6" PMID="12518367">Alter BP: Cancer in Fanconi anemia, 1927-2001. Cancer 97 (2): 425-40, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="17381453">Mazereeuw-Hautier J, Bitoun E, Chevrant-Breton J, et al.: Keratitis-ichthyosis-deafness syndrome: disease expression and spectrum of connexin 26 (GJB2) mutations in 14 patients. Br J Dermatol 156 (5): 1015-9, 2007.</Citation><Citation idx="8" PMID="19282459">Alter BP, Giri N, Savage SA, et al.: Cancer in dyskeratosis congenita. Blood 113 (26): 6549-57, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_927"><Title>Características histológicas</Title><Para id="_928">Las neoplasias odontogénicas benignas de la cavidad oral son el odontoma y el ameloblastoma. Las neoplasias no odontogénicas de la cavidad oral más comunes son los fibromas, los hemangiomas, las malformaciones vasculares y los papilomas. Las lesiones de aspecto tumoral en la cavidad oral comprenden los granulomas y la histiocitosis de células de Langerhans.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Para obtener más información sobre la histiocitosis de células de Langerhans de la cavidad oral, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000641243#_48" url="/espanol/tipos/langerhans/pro/tratamiento-langerhans-pdq">Cavidad oral</SummaryRef> en Tratamiento de la histiocitosis de células de Langerhans.</Para><Para id="_929">En una serie de biopsias orales de niños, se encontraron lesiones malignas en la cavidad oral en el 0,1 % al 2 % de las muestras y en el 3 % al 13 % de las biopsias de tumores orales.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Los tipos de tumores malignos incluyen los linfomas (en especial, el de Burkitt), los sarcomas (como el rabdomiosarcoma y el fibrosarcoma) y el carcinoma de células escamosas de cavidad oral. Se han notificado también casos de carcinomas mucoepidermoides de cavidad oral durante la niñez y la adolescencia.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8378160">Das S, Das AK: A review of pediatric oral biopsies from a surgical pathology service in a dental school. Pediatr Dent 15 (3): 208-11, 1993 May-Jun.</Citation><Citation idx="2" PMID="10416898">Ulmansky M, Lustmann J, Balkin N: Tumors and tumor-like lesions of the oral cavity and related structures in Israeli children. Int J Oral Maxillofac Surg 28 (4): 291-4, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="14600772">Tröbs RB, Mader E, Friedrich T, et al.: Oral tumors and tumor-like lesions in infants and children. Pediatr Surg Int 19 (9-10): 639-45, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="10442938">Tanaka N, Murata A, Yamaguchi A, et al.: Clinical features and management of oral and maxillofacial tumors in children. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod 88 (1): 11-5, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="30143900">da Silva Barros CC, da Silva LP, Gonzaga AKG, et al.: Neoplasms and non-neoplastic pathologies in the oral and maxillofacial regions in children and adolescents of a Brazilian population. Clin Oral Investig 23 (4): 1587-1593, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="37271868">Zhang JL, Liu Y, Shan XF, et al.: Clinical Characterization of Oral and Maxillofacial Tumors and Tumor-Like Lesions in Children and Adolescents. J Craniofac Surg 34 (5): 1496-1502, 2023 Jul-Aug 01.</Citation><Citation idx="7">Park SH, Kim H, Song JS, et al.: A 20-year retrospective study of pediatric oral lesion biopsy. J Korean Acad Pediatr Dent  48(4): 425-6, 2021. <ExternalRef xref="https://journal.kapd.org/journal/view.php?doi=10.5933/JKAPD.2021.48.4.425">Also available online</ExternalRef>. Last accessed July 11, 2024.</Citation><Citation idx="8" PMID="18201614">Perez DE, Pires FR, Alves Fde A, et al.: Juvenile intraoral mucoepidermoid carcinoma. J Oral Maxillofac Surg 66 (2): 308-11, 2008.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1879"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_2458">El pronóstico de los pacientes con tumores de cavidad oral varía según las características histológicas y el estadio de la enfermedad.</Para><Para id="_1880">En una revisión de la base de datos del Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program, entre 1973 y 2006, se identificaron 54 pacientes menores de 20 años con carcinoma de células escamosas (CCE) de cavidad oral. La mayoría de los pacientes pediátricos con CCE de cavidad oral fueron niñas y presentaron una mejor supervivencia que los adultos. Las tasas de supervivencia de los grupos de niños y adultos fueron equivalentes después del ajuste por las diferencias en las características del paciente, el tumor y el tratamiento.<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] La mayoría de los tumores son de grado intermedio a bajo y, por lo general, se curan con cirugía sola.<Reference refidx="1"/>; <Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]  En una serie retrospectiva de la National Cancer Database se identificaron 159 pacientes menores de 20 años con CCE de cabeza y cuello. De estos tumores, el 55 % se originó en la cavidad oral, y los pacientes con tumores en la laringe presentaron una tasa de supervivencia superior a la de los pacientes con tumores primarios en la cavidad oral.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_2459">En una revisión de 102 carcinomas mucoepidermoides intraorales se identificaron 9 pacientes menores de 18 años. Todos los pacientes fueron tratados con resección quirúrgica y 8 de ellos se mantuvieron sin enfermedad al cabo de una media de seguimiento de 98,4 meses. Un paciente falleció tras presentar una recidiva de la enfermedad 15 años después del tratamiento inicial.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20188621">Morris LG, Ganly I: Outcomes of oral cavity squamous cell carcinoma in pediatric patients. Oral Oncol 46 (4): 292-6, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="18201614">Perez DE, Pires FR, Alves Fde A, et al.: Juvenile intraoral mucoepidermoid carcinoma. J Oral Maxillofac Surg 66 (2): 308-11, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="29447885">Modh A, Gayar OH, Elshaikh MA, et al.: Pediatric head and neck squamous cell carcinoma: Patient demographics, treatment trends and outcomes. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 106: 21-25, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title>

<Para id="_1864_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para>
<ItemizedList id="_1864_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogo pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_7">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los sobrevivientes del cáncer que se presenta en edad pediátrica necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los sobrevivientes de cáncer infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1864_md_8">El cáncer infantil (cáncer en edad pediátrica) es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1864_md_9">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan  hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro durante la niñez y adolescencia no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1864_md_10" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y casi el 27 % de los que se diagnostican entre los 15 a 19 años de edad.<Reference refidx="4"/><Para id="_11">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y el 9,3 % de los cánceres entre los 15 y 19 años de edad.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_12">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000256734" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_931"><Title>Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil</Title><Para id="_1881">Las opciones de tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1882" Style="Arabic">
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_933">El abordaje de los tumores malignos de la cavidad oral depende del tipo histológico.<Reference refidx="1"/> La mayoría de los pacientes con carcinoma de células escamosas de la cavidad oral y carcinoma mucoepidermoide intraoral que se trataron con cirugía sola presentan un pronóstico favorable sin recidivas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000256734" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-labio-boca-pdq">Tratamiento del cáncer de labio y de cavidad oral</SummaryRef>.</Para><Para id="_1548">Es posible que se necesite otro tipo de tratamiento además de la cirugía para la histiocitosis de células de Langerhans de la cavidad oral. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000641243" url="/espanol/tipos/langerhans/pro/tratamiento-langerhans-pdq">Tratamiento de la histiocitosis de células de Langerhans</SummaryRef>.</Para><Para id="_932">La cirugía es la principal modalidad de tratamiento para los tumores benignos de la cavidad oral.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16086413">Sturgis EM, Moore BA, Glisson BS, et al.: Neoadjuvant chemotherapy for squamous cell carcinoma of the oral tongue in young adults: a case series. Head Neck 27 (9): 748-56, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="19101491">Woo VL, Kelsch RD, Su L, et al.: Gingival squamous cell carcinoma in adolescence. Oral Surg Oral Med Oral Pathol Oral Radiol Endod 107 (1): 92-9, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="20188621">Morris LG, Ganly I: Outcomes of oral cavity squamous cell carcinoma in pediatric patients. Oral Oncol 46 (4): 292-6, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="21284057">Ryan JT, El-Naggar AK, Huh W, et al.: Primacy of surgery in the management of mucoepidermoid carcinoma in children. Head Neck 33 (12): 1769-73, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1805"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el cáncer de cavidad oral infantil</Title><Para id="_1873">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1832"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/15/2025)</Title><Para id="_1833">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes hechos a este sumario a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2460">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000791960#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-cavidad-oral-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del cáncer de cavidad oral infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-cavidad-oral-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-cavidad-oral-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790383"/><DateFirstPublished>2018-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
