<Summary id="CDR0000792047" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer de tiroides infantil comienza en la glándula tiroides. Obtenga información sobre los síntomas, factores de riesgo, diagnóstico y tratamiento del cáncer de tiroides en la niñez.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-infantil-pdq">Cáncer de tiroides infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/pro/tratamiento-tiroides-infantil-pdq">Cáncer de tiroides infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038801">thyroid cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood thyroid cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Childhood follicular thyroid cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood medullary thyroid cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood papillary thyroid cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Childhood thyroid cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cáncer de tiroides infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de tiroides infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de tiroides infantil</AltTitle><SummarySection id="_116"><Title>¿Qué es el cáncer de tiroides infantil?</Title><Para id="_161">El cáncer de tiroides en los niños es un tipo de cáncer raro que se forma en la tiroides, una glándula con forma de mariposa en la base de la garganta, cerca de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044379" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tráquea</GlossaryTermRef>. La glándula tiroidea tiene un <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulo</GlossaryTermRef> derecho y un lóbulo izquierdo que están conectados por un trozo delgado de tejido llamado istmo. Aunque el cáncer de tiroides afecta a niños de todas las edades, es más común en adolescentes y niñas. Asimismo, se presenta con más frecuencia en las personas blancas que en las personas negras.</Para><Para id="_225">Los niños también pueden tener nódulos tiroideos. Un nódulo tiroideo es un bulto que se forma por la multiplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> de células tiroideas en la tiroides. Los nódulos pueden ser sólidos o estar llenos de líquido. Por lo general, no causan síntomas ni necesitan tratamiento, a menos que sean tan grandes que sea difícil tragar o respirar. Solo uno de cada cinco nódulos tiroideos se convierten en cáncer.</Para><MediaLink ref="CDR0000791408" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas. En la imagen se muestra la glándula tiroidea (tiroides) en la base de la garganta, cerca de la tráquea. En un recuadro se muestran las vistas anterior y posterior. En la vista anterior se observan la tiroides en forma de mariposa y los lóbulos (derecho e izquierdo) conectados por una pieza delgada de tejido llamada istmo. En la vista posterior se observan las cuatro glándulas paratiroideas del tamaño de una arveja. También se muestra la laringe." language="es" placement="image-center" id="_125"><Caption language="es">Anatomía de las glándulas tiroidea y paratiroideas. La glándula tiroidea (tiroides) está en la base de la garganta, cerca de la tráquea. Tiene forma de mariposa y dos lóbulos (derecho e izquierdo) conectados por una pieza delgada de tejido llamada istmo. Las glándulas paratiroideas (paratiroides) son cuatro órganos del tamaño de una arveja  que están en el cuello, cerca de la tiroides. Las glándulas tiroidea y paratiroideas elaboran hormonas.</Caption></MediaLink><Para id="_11">La tiroides usa yodo, un <GlossaryTermRef href="CDR0000045787" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mineral</GlossaryTermRef> presente en algunos alimentos, y en la sal yodada, para elaborar varias <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. Las hormonas tiroideas controlan la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef>, la temperatura del cuerpo y la rapidez con la que los alimentos se convierten en energía (metabolismo); también controlan la cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045632" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calcio</GlossaryTermRef> en la sangre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_162"><Title>Tipos de cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_15">Hay cuatro tipos de cáncer de tiroides:</Para><ItemizedList id="_17" Style="dash">
      <ListItem><Strong>Carcinoma de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000044553" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">papilar</GlossaryTermRef></Strong>. Es el tipo más común de cáncer de tiroides infantil y se presenta con mayor frecuencia en los adolescentes. Por lo general, afecta ambos lados de la tiroides y, a menudo, se disemina a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> del cuello y, a veces, a los pulmones.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Carcinoma de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000044544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">folicular</GlossaryTermRef></Strong>. En la mayoría de los casos, este cáncer se forma en un área de la tiroides. A menudo se disemina al hueso y al pulmón, y con poca frecuencia a los ganglios linfáticos del cuello.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Cáncer de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000044550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medular</GlossaryTermRef></Strong>. Este cáncer se forma en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células C</GlossaryTermRef> de la tiroides. Por lo general, se relaciona con ciertos cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarios</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000810835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">RET</GlossaryTermRef></GeneName> y con el <GlossaryTermRef href="CDR0000702087" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2</GlossaryTermRef> (NEM2). Se presenta con mayor frecuencia en niños de 4 años o menos y es posible que se haya diseminado a otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico. Los niños con síndrome de NEM2 también tienen riesgo de presentar <GlossaryTermRef href="CDR0000322877" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feocromocitoma</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000458097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hiperparatiroidismo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044541" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cáncer de tiroides anaplásico</GlossaryTermRef></Strong>. Este cáncer rara vez se presenta en los niños. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/pediatric-adult-rare-tumor/espanol/tumores-raros/tumor-endocrino-raro/cancer-anaplasico-tiroides">Cáncer anaplásico de tiroides</ExternalRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_18">El cáncer de tiroides papilar y el cáncer de tiroides folicular también se llaman cáncer de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000046445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diferenciado</GlossaryTermRef>. El cáncer de tiroides medular y el cáncer de tiroides anaplásico a veces se llaman cáncer de tiroides poco diferenciado o cáncer de tiroides <GlossaryTermRef href="CDR0000044775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">indiferenciado</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_163">Los adenomas son un tipo de nódulo tiroideo que crece mucho y, a veces, produce hormonas. Los adenomas no son cancerosos, pero en raras ocasiones se convierten en cáncer y se diseminan a los pulmones o los ganglios linfáticos del cuello.</Para></SummarySection><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Title>Causas y factores de riesgo del cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_164">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células de la tiroides, en especial cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer de tiroides. A menudo se desconoce la causa exacta de estos cambios en las células. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_26">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. No todos los niños con uno o más factores de riesgo presentarán cáncer de tiroides. Además, es posible que algunos niños sin factores de riesgos conocidos lo presenten.</Para><Para id="_27">A continuación se indican los factores de riesgo del cáncer de tiroides infantil.</Para><ItemizedList id="_28" Style="bullet">
      <ListItem>Estar expuesto a <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>, como la de las pruebas diagnósticas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o la radiación en el medio ambiente.</ListItem>
      <ListItem>Tener tiroiditis autoinmunitaria.</ListItem>
      <ListItem>Presentar ciertos síndromes <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticos</GlossaryTermRef>, como los siguientes:<ItemizedList id="_112" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000702095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2A</GlossaryTermRef> (NEM2A).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000702100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2B</GlossaryTermRef> (NEM2B).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de tiroides, como los siguientes:<ItemizedList id="_129" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046172" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Poliposis</GlossaryTermRef> relacionada con el gen <GeneName>APC</GeneName>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000782329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome DICER1</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000597110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Complejo de Carney</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000800505" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de hamartoma tumoral PTEN</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000666684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Werner</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_166">Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo de presentar cáncer de tiroides.</Para></SummarySection><SummarySection id="_167"><Title>Asesoramiento genético para el cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_168">Al estudiar la historia médica familiar, no siempre queda claro si una afección es hereditaria. Mediante el asesoramiento genético se evalúa si es probable que el cáncer de su hijo sea hereditario y si es necesario hacer pruebas genéticas. Las pruebas genéticas a veces ayudan a explicar la causa de un cáncer infantil raro, o de un cáncer que aparece durante la niñez, pero que suele presentarse en la edad adulta. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000794108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesores genéticos</GlossaryTermRef>, así como otros profesionales de la salud con entrenamiento especial en genética, pueden conversar con usted sobre el diagnóstico del niño  y su historia médica familiar para ayudarle a entender los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_169" Style="bullet">
      <ListItem>Las opciones de pruebas para evaluar los cambios en los genes <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000810835" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">RET</GlossaryTermRef></GeneName>, <GeneName>DICER1</GeneName> o <GeneName>APC</GeneName>.</ListItem>
      <ListItem>El riesgo de presentar otros tipos de cáncer para el niño.</ListItem>
      <ListItem>El riesgo de presentar cáncer de tiroides u otros cánceres para los hermanos del niño.</ListItem>
      <ListItem>Los riesgos y beneficios de conocer la información genética.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_170">Los asesores genéticos también le ayudarán a afrontar los resultados de las pruebas genéticas de su hijo y ofrecerán recomendaciones sobre cómo comunicar estos resultados a los familiares. Asimismo, pueden indicar si otros miembros de la familia deben someterse a pruebas genéticas.</Para><Para id="_171">Si se encontró que su hijo tiene un cambio en el gen <GeneName>RET</GeneName>, es posible que también se hagan pruebas a otros familiares para determinar si tienen un riesgo mayor de cáncer de tiroides medular. Los familiares, incluso los niños pequeños, que tienen el cambio en el gen en ocasiones se someten a una tiroidectomía (cirugía para extirpar la tiroides). Esta cirugía disminuye la probabilidad de que se forme un cáncer de tiroides medular.</Para><Para id="_172">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Síntomas del cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_35">A menudo, el cáncer de tiroides se encuentra cuando se realiza un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> o una prueba con imágenes para detectar otro problema de salud. Pero algunas veces, este cáncer causa síntomas. Es importante consultar con el médico si su niño presenta alguno de los síntomas que se mencionan a continuación:</Para><ItemizedList id="_37" Style="bullet">
      <ListItem>Masa en el cuello.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para tragar.</ListItem>
      <ListItem>Ronquera o cambio en la voz.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_126">Es posible que los niños con cambios en el gen <GeneName>RET</GeneName> presenten síntomas que pueden llevar a un diagnóstico temprano del síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2A o 2B. Es importante consultar con el médico si su niño presenta alguno de los síntomas que se mencionan a continuación:</Para><ItemizedList id="_128" Style="bullet">
      <ListItem>Bultos que no duelen en los labios, la lengua o los ojos.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para producir lágrimas.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estreñimiento</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000794906" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Marfan</GlossaryTermRef> (ser alto y delgado, con brazos, piernas y dedos largos).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_173">Es posible que otros problemas de salud, que no son cáncer de tiroides, causen estos síntomas. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Title>Pruebas y procedimientos para diagnosticar el cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_130">Si su niño presenta síntomas que indiquen un posible cáncer de tiroides, el médico deberá determinar si estos síntomas se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño, y le harán un examen físico. A partir de estos resultados, es posible que se indiquen pruebas adicionales. Si el niño tiene este tipo de cáncer, los resultados de estas pruebas también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_40">Las siguientes pruebas se usan para diagnosticar el cáncer de tiroides:</Para><SummarySection id="_175"><Title>Prueba del funcionamiento de la tiroides</Title><Para id="_176">Mediante la prueba del funcionamiento de la tiroides se examina la sangre con el fin de detectar concentraciones anormales de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044559" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona estimulante de la tiroides</GlossaryTermRef> (TSH). La <GlossaryTermRef href="CDR0000046229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipófisis</GlossaryTermRef> en el encéfalo elabora la TSH. Esta hormona estimula la liberación de la hormona tiroidea y controla la rapidez con la que se multiplican las células foliculares de la tiroides. A veces, también se analiza la sangre para determinar si hay concentraciones altas de calcitonina (hormona elaborada por la tiroides que disminuye la cantidad de calcio en la sangre).</Para></SummarySection><SummarySection id="_177"><Title>Prueba de la tiroglobulina</Title><Para id="_178">Mediante la prueba de la tiroglobulina se examina la sangre para determinar la cantidad de tiroglobulina, una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que produce la glándula tiroidea. Las concentraciones de tiroglobulina son bajas o inexistentes cuando la tiroides funciona con normalidad, pero pueden ser elevadas cuando hay un cáncer de tiroides u otras afecciones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_179"><Title>Pruebas genéticas de <GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>DICER1</GeneName> o <GeneName>APC</GeneName></Title><Para id="_180">Mediante una prueba genética de <GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>DICER1</GeneName> o <GeneName>APC</GeneName> se examina una muestra de sangre, saliva o tejido para determinar si hay ciertos cambios en estos genes.</Para></SummarySection><SummarySection id="_181"><Title>Ecografía</Title><Para id="_182">La ecografía es un procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos del cuello a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma. Este procedimiento muestra el tamaño de la masa y permite saber si es sólida o si es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quiste</GlossaryTermRef> lleno de líquido. A veces, la ecografía se usa para guiar una biopsia por aspiración con aguja fina. Antes de la cirugía, se realiza una ecografía completa del cuello.</Para></SummarySection><SummarySection id="_183"><Title>Gammagrafía tiroidea</Title><Para id="_184">La gammagrafía tiroidea es un procedimiento para el que se usa una pequeña cantidad de una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> que se ingiere o <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef>. El material radiactivo se acumula en las células de la glándula tiroidea. Una cámara especial conectada a una computadora detecta la radiación que se emite y forma imágenes que muestran el aspecto y el funcionamiento de la tiroides y si el cáncer se diseminó más allá de la glándula tiroidea. Si la cantidad de TSH en la sangre del niño es baja, a veces se hace una gammagrafía para obtener imágenes de la tiroides antes de la cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_185"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_186">La tomografía computarizada (TC) es un procedimiento para el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el cuello, el tórax, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> o el encéfalo, desde ángulos diferentes. A partir de estas imágenes se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. También se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.<MediaLink ref="CDR0000775985" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas del interior de la cabeza y el cuello." language="es" placement="image-center" id="_110"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC) de la cabeza y el cuello. La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC,  con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas del interior de la cabeza y el cuello.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_187"><Title>Imágenes por resonancia magnética con gadolinio</Title><Para id="_188">Las imágenes por resonancia magnética (IRM) son un procedimiento para el que se usan un imán, ondas de radio y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el cuello o el tórax. Se inyecta en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</Para></SummarySection><SummarySection id="_189"><Title>Radiografía del tórax</Title><Para id="_190">La radiografía es un procedimiento para el que se usan rayos X, un tipo de radiación que puede atravesar el cuerpo, con el fin de crear imágenes. En una radiografía del tórax se crean imágenes de los órganos y huesos del interior del tórax.</Para></SummarySection><SummarySection id="_191"><Title>Biopsia</Title><Para id="_192">La biopsia es un procedimiento por el que se obtiene una muestra de tejido del tumor para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer.</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
        <ListItem>La <Strong>biopsia por aspiración con aguja fina</Strong> es la extracción de tejido tiroideo mediante una aguja fina. La aguja se introduce a través de la piel y se extraen varias muestras de tejido de diferentes partes de la tiroides. Un patólogo observa las muestras de tejido al microscopio para detectar células cancerosas. A veces se hace una biopsia quirúrgica cuando no está claro si hay cáncer.</ListItem>
        <ListItem>La <Strong>biopsia quirúrgica</Strong> consiste en la extracción de un nódulo tiroideo o un lóbulo de la tiroides durante una cirugía para que un patólogo observe las células y tejidos al microscopio y determine si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_200"><Title>Gammagrafía tiroidea de cuerpo entero</Title><Para id="_201">Una gammagrafía tiroidea de cuerpo entero es un procedimiento en el que se usa una pequeña cantidad de una sustancia radiactiva que se ingiere o inyecta. El material radiactivo se acumula en el tejido tiroideo o las células cancerosas que quedan después de la cirugía. Se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000045855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodo radiactivo</GlossaryTermRef> porque solo las células de la tiroides absorben yodo. Una cámara especial detecta la radiación que emite el tejido tiroideo o las células cancerosas. Este procedimiento también se llama gammagrafía con yodo radiactivo o gammagrafía con RAI.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_202"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_203">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisarán los informes de las pruebas genéticas y de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento, o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_204">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamientos para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_120"><Title>Tipos de tratamiento del cáncer de tiroides infantil</Title><SummarySection id="_233"><Title>¿Quién dirige el tratamiento de los niños con cáncer de tiroides?</Title><Para id="_234">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, es quien supervisa el tratamiento de los niños con cáncer de tiroides. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de los niños con cáncer y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Otros especialistas son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_235" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Patólogo.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><Para id="_208">Hay diferentes tipos de tratamiento para el cáncer de tiroides en la niñez y la adolescencia. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el tumor es nuevo o volvió.</Para><Para id="_209">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles efectos secundarios del tratamiento. Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá puede ser útil. Para obtener información en inglés sobre el cáncer infantil, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: Guía para padres).</Para><Para id="_210">El tratamiento del cáncer de tiroides incluye las siguientes opciones:</Para><SummarySection id="_211"><Title>Cirugía</Title><Para id="_68">La cirugía es el tratamiento más común para el cáncer de tiroides y se suele utilizar uno de los procedimientos que se indican a continuación.</Para><ItemizedList id="_69" Style="bullet">
        <ListItem>Tiroidectomía total. Procedimiento en el que se extirpa toda la tiroides. También es posible que se extirpen los ganglios linfáticos cercanos para observarlos al microscopio y detectar signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Tiroidectomía casi total. Procedimiento en el que se extirpa toda la tiroides, excepto una parte muy pequeña. También es posible que se extirpen los ganglios linfáticos cercanos para observarlos al microscopio y detectar signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_154">En los niños por lo general se hace una tiroidectomía total.</Para><Para id="_227">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><Title>Terapia con yodo radiactivo</Title><Para id="_72">El cáncer de tiroides folicular y el cáncer de tiroides papilar a veces se tratan con terapia con yodo radiactivo (RAI). En los niños, la terapia con RAI quizás se administre después de la cirugía para destruir cualquier célula de cáncer de tiroides que no se extirpó; también se usa para los niños que tienen un tumor que no se puede extirpar con cirugía. El RAI se toma por la boca y se acumula en el tejido tiroideo que queda, incluso en las células de cáncer de tiroides que se diseminaron a otras partes del cuerpo. El RAI destruye el tejido de la tiroides y las células de cáncer de tiroides sin dañar otros tejidos porque solo la tiroides absorbe yodo. Antes de administrar una dosis completa de tratamiento con RAI, se prueba una dosis baja para determinar si el tumor absorbe yodo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_213"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_75">En la terapia dirigida se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> específicas, proteínas y otras <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas. Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para el cáncer de tiroides son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_159" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000784260" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Entrectinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000795811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Larotrectinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000801614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Selpercatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000530320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vandetanib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_226">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_214"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_215">Es posible que el paciente tenga la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para el cáncer infantil. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar los abordajes existentes. Por otro lado, en los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial, de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_216">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del niño y el lugar donde se realizan.</Para><Para id="_217">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_131"><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides papilar y el cáncer de tiroides folicular infantil recién diagnosticado</Title><Para id="_133">El tratamiento del carcinoma de tiroides papilar y el carcinoma folicular en los niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_134" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar toda o casi toda la glándula tiroidea y, a veces, los ganglios linfáticos cercanos. En ocasiones, el paciente también recibe terapia con yodo radiactivo si quedan células de cáncer de tiroides después de la cirugía. Se administra <GlossaryTermRef href="CDR0000046127" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia de reemplazo hormonal</GlossaryTermRef> (TRH) para compensar la pérdida de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona tiroidea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Es posible que se administre solo terapia con yodo radiactivo para los niños que tienen un tumor que no se puede extirpar mediante cirugía. La TRH se administra para compensar la pérdida de la hormona tiroidea.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides medular infantil recién diagnosticado</Title><Para id="_140">El tratamiento del cáncer de tiroides medular en los niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_141" Style="bullet">
        <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer.</ListItem>
        <ListItem>Terapia dirigida (selpercatinib o vandetanib) para el cáncer que continuó creciendo durante el tratamiento o que se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_142"><Title>Tratamiento del cáncer de tiroides infantil progresivo o recidivante</Title><Para id="_144">El tratamiento del carcinoma de tiroides papilar y el carcinoma de tiroides folicular <GlossaryTermRef href="CDR0000045850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresivo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> en los niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_145" Style="bullet">
        <ListItem>Terapia con yodo radiactivo.</ListItem>
        <ListItem>Terapia dirigida (entrectinib, larotrectinib o selpercatinib).</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_236">Si el cáncer del niño vuelve después del tratamiento, el médico le explicará lo que se espera que suceda y los pasos a seguir. Quizás haya opciones de tratamiento para reducir el tamaño del tumor o detener su crecimiento. Si no hay opciones de tratamiento para el niño, se le ofrecerá atención para controlar los síntomas del cáncer con el fin de mantenerlo tan cómodo como sea posible.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Pronóstico y factores pronósticos del cáncer de tiroides infantil</Title><Para id="_218">Si su niño recibe un diagnóstico de cáncer de tiroides es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad y</Para><Para id="_44">depende de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_45" Style="bullet">
      <ListItem>Edad en el momento del diagnóstico.</ListItem>
      <ListItem>Tipo de cáncer de tiroides.</ListItem>
      <ListItem>Tamaño del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Si el tumor se diseminó a los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se extirpó por completo mediante cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_219">El pronóstico para la mayoría de los niños con cáncer de tiroides papilar y cáncer de tiroides folicular es muy bueno.</Para><Para id="_220">Todas las personas son diferentes, por lo que la respuesta al tratamiento varía mucho. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_148"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Efectos secundarios y efectos tardíos del tratamiento</Title><Para id="_221">Los tratamientos contra el cáncer pueden causar efectos secundarios. Los efectos secundarios que pueda presentar el niño dependerán de aspectos relacionados con el tratamiento, como el tipo y la dosis, y de cómo reaccione su cuerpo. Hable con el equipo de tratamiento sobre los posibles efectos secundarios y cómo controlarlos.</Para><Para id="_148_md_63">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que causa el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_150">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años, se llaman efectos a largo plazo o tardíos. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer de tiroides infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
      <ListItem>Cambios en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas salivales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Aumento del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      <ListItem>Segundos cánceres (nuevos tipos de cáncer).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_152">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos de algunos tratamientos en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_87"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_89">Es común que el cáncer de tiroides recidive (vuelva), en especial en los niños menores de 10 años y en aquellos con cáncer en los ganglios linfáticos. Es posible que se hagan ecografías, gammagrafías de cuerpo entero y pruebas de tiroglobulina cada tanto para determinar si el cáncer recidivó. Es necesario realizar un seguimiento de las concentraciones de la hormona tiroidea en la sangre durante toda la vida para asegurar que se administra la cantidad apropiada de terapia de reemplazo hormonal (TRH). Consulte con el médico de su niño para saber con qué frecuencia necesita estas pruebas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_222"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_223">Cuando un niño tiene cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>, así como la información en inglés <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: Guía para padres).</Para></SummarySection><SummarySection id="_101"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Recursos relacionados</Title><Para id="_228">Para obtener más información sobre el cáncer infantil y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte:</Para><ItemizedList id="_229" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides">Página principal sobre el cáncer de tiroides</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/pediatric-adult-rare-tumor/espanol/tumores-raros/tumor-endocrino-raro">MyPART – Red sobre los Tumores Raros en Niños, Adolescentes y Jóvenes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes con cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_230">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_231" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="http://www.curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers and Advocates</ExternalRef> (Recursos para sobrevivientes, cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de tiroides infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Cáncer de tiroides infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tiroides/paciente/tratamiento-tiroides-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000789169"/><PatientVersionOf ref="CDR0000792046"/><DateFirstPublished>2018-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-07</DateLastModified></Summary>
