<Summary id="CDR0000792080" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el tratamiento de los tumores de laringe infantiles (cáncer de laringe y papilomatosis).</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">Tumores de laringe infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/paciente/infantil/tratamiento-laringe-pdq">Tumores de laringe infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038962">laryngeal cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood laryngeal  cancer and papillomatosis. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood laryngeal cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>laryngeal papillomatosis</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de laringe infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de laringe infantiles (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de laringe infantiles</AltTitle><SummarySection id="_1840"><Title>Cáncer de laringe infantil</Title><SummarySection id="_1841"><Title>Características histológicas</Title><Para id="_1842">Los tumores de laringe son raros. El tumor benigno más común es el hemangioma subglótico.<Reference refidx="1"/> Los tumores malignos son bastante infrecuentes y a veces se relacionan con tumores benignos como pólipos y papilomas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En una revisión de la base de datos Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program, entre 1973 y 2006, se identificó a 23 pacientes pediátricos con neoplasias malignas de laringe. De estos, 16 presentaron carcinoma de células escamosas; entre los otros tipos histológicos identificados se incluyeron el carcinoma de células pequeñas, el carcinoma mucoepidermoide, el mixosarcoma, el rabdomiosarcoma embrionario y el sarcoma sinovial.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1843"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_1844">Estos tumores suelen manifestarse con  los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_1886" Style="bullet"><ListItem>Ronquera.</ListItem><ListItem>Disfagia.</ListItem><ListItem>Adenopatías en el cuello.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1477"><Title>Tratamiento del cáncer de laringe infantil</Title><Para id="_1887">El carcinoma de células escamosas de laringe infantil se trata con cirugía y radiación, de la misma forma que en los adultos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los pacientes pediátricos con carcinoma de células escamosas de laringe presentan desenlaces similares a los notificados en adultos.<Reference refidx="4"/> En ocasiones, se usa cirugía láser para el tratamiento inicial de estas lesiones. Para obtener más información sobre el cáncer de laringe en adultos, consultar <SummaryRef href="CDR0000256727" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Tratamiento del cáncer de laringe en adultos</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1811"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el cáncer de laringe infantil</Title><Para id="_1873">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15692531">Bitar MA, Moukarbel RV, Zalzal GH: Management of congenital subglottic hemangioma: trends and success over the past 17 years. Otolaryngol Head Neck Surg 132 (2): 226-31, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="9052665" MedlineID="97206937">McGuirt WF, Little JP: Laryngeal cancer in children and adolescents. Otolaryngol Clin North Am 30 (2): 207-14, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="8973518" MedlineID="97128978">Bauman NM, Smith RJ: Recurrent respiratory papillomatosis. Pediatr Clin North Am 43 (6): 1385-401, 1996.</Citation><Citation idx="4" PMID="33279850">Forsyth AM, Camilon PR, Tracy L, et al.: Pediatric laryngeal tumors and demographics, management, and survival in laryngeal squamous cell carcinoma. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 140: 110507, 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="12652621" MedlineID="22538839">Siddiqui F, Sarin R, Agarwal JP, et al.: Squamous carcinoma of the larynx and hypopharynx in children: a distinct clinical entity? Med Pediatr Oncol 40 (5): 322-4, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1865">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/>    Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuenten con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1866" Style="bullet">
      <ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem>
      <ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Radioncólogos.</ListItem>
      <ListItem>Oncólogos o hematólogos pediatras.</ListItem>
      <ListItem> Especialistas en rehabilitación.</ListItem>
      <ListItem>Enfermeros especializados en pediatría.</ListItem>
      <ListItem>Trabajadores sociales.</ListItem>
      <ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem>
      <ListItem>Psicólogos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1867">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los sumarios de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1868">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes de cáncer infantil.<Reference refidx="2"/>  En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1869">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del  50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>  Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer pueden persistir o presentarse meses o años después de este. Para obtener información sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1870">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos, se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1901">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro en la niñez no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en la niñez según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/>  Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="4"/><Para id="_1902">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1872">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo <SummaryRef href="CDR0000256727" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/adulto/tratamiento-laringe-pdq">Tratamiento del cáncer de laringe en adultos</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1486"><Title>Papilomatosis de laringe infantil</Title><SummarySection id="_1845"><Title>Información general</Title><Para id="_1846">La papilomatosis respiratoria recidivante es el tipo más común de tumor de laringe benigno en los niños y se relaciona con la infección por el virus del papiloma humano (VPH); por lo común, el VPH 6 y el VPH 11.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El VPH 11 se correlaciona con una evolución clínica más maligna que el VPH 6.<Reference refidx="3"/> En una encuesta australiana de otorrinolaringólogos pediatras se documentó una disminución en la incidencia de papilomatosis de laringe después de la introducción de la vacunación contra el virus del papiloma humano en adolescentes y mujeres jóvenes de 12 a 26 años.<Reference refidx="4"/> En otro estudio de pacientes menores de 18 años con papilomatosis laríngea, la incidencia disminuyó de 165 casos en niños nacidos entre 2004 y 2005 a 36 casos en niños nacidos entre 2012 y 2013. La vacuna contra el VPH se lanzó en 2006. Los autores del estudio atribuyeron la reducción en la incidencia al uso generalizado de la vacuna.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1888">Estos tumores pueden producir ronquera porque se relacionan con la formación de nódulos verrugosos en las cuerdas vocales y, con muy poca frecuencia, se diseminan al pulmón y causan morbilidad importante.<Reference refidx="6"/> Es posible que estos tumores presenten una degeneración maligna con formación de cáncer de laringe y cáncer de pulmón de células escamosas.</Para><Para id="_1904">En un estudio de registro multiinstitucional, se identificaron niños con papilomatosis respiratoria recidivante de inicio juvenil, entre enero 2015 y agosto 2020, en 23 estados de los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/> De los 215 niños con papilomatosis respiratoria recidivante de inicio juvenil, el 88,8 % habían nacido por parto vaginal. La mediana de edad de 190 madres al momento del parto fue de 22 años. Entre 114 madres   (60,0 %) en edad elegible para la vacuna del VPH, 16 (14,0 %) estaban vacunadas, 1 (0,9 %) de ellas recibió la vacuna antes del parto. De las 162 piezas de biopsia analizadas, se detectó el VPH en 157 (96,9 %). Todas las 157 piezas de biopsia tenían el VPH del tipo prevenible mediante vacuna.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1847"><Title>Tratamiento de la papilomatosis de laringe infantil</Title><Para id="_1848">La papilomatosis no es cancerosa y se trata principalmente mediante ablación quirúrgica con vaporización láser.<Reference refidx="8"/> Es común que se presenten recidivas frecuentes. Aunque es infrecuente, es posible que haya compromiso pulmonar.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1909">Evidencia (cirugía):</Para><OrderedList id="_1910" Style="Arabic"><ListItem>En un análisis retrospectivo de una sola institución se evaluaron  121 niños con papilomatosis respiratoria.  La edad en el momento de la operación inicial fue de 4,3 años (±2,9 años);  un 47,9 % de los pacientes (58 de 121) presentaron una recidiva y se sometieron a tratamiento quirúrgico después de los 14 años de edad.<Reference refidx="9"/><ItemizedList id="_1911" Style="bullet"><ListItem> Durante el seguimiento, el 5 % de los pacientes (6 de 121) murieron, el 41,3 % de los pacientes (50 de 121) habían permanecido sin recidivas durante 5 años o más (grupo de curados), y el 53,7 % de los pacientes (65 de 121) habían presentado recidivas en los últimos 5 años (grupo con recidiva).</ListItem><ListItem>No hubo diferencias significativas en cuanto al sexo, la edad en el momento de la operación inicial, o la terapia adyuvante entre los grupos de pacientes curados y con recidiva.</ListItem><ListItem>En el grupo de pacientes con recidiva, hubo una mayor incidencia de la frecuencia de operaciones en general, enfermedad grave, diseminación del papiloma a la tráquea e infección por el VPH.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_1889">Si un paciente necesita más de 4 procedimientos quirúrgicos al año, tal vez sean necesarias otras intervenciones como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_1849" Style="bullet">
        <ListItem>Terapia con interferón.<Reference refidx="10"/></ListItem>
        <ListItem>Inmunoterapia con HspE7, una proteína de fusión recombinada que ha demostrado actividad para otras enfermedades relacionadas con el VPH. En un estudio piloto, se indicó un aumento considerable en el lapso entre cirugías.<Reference refidx="11"/></ListItem>
        <ListItem>Terapia láser combinada con bevacizumab intralesional.<Reference refidx="12"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1850">No se ha demostrado de forma concluyente la eficacia del cidofovir intralesional.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_1877">En la actualidad, se investiga la función de los inhibidores de puntos de control, como los inhibidores de  PD-1.<Reference refidx="14"/> En informes sobre un número pequeño de pacientes, se documentó que, en determinados casos, la administración de una vacuna tetravalente contra el VPH se relaciona con una remisión completa y un aumento del intervalo entre cirugías.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> En cambio, en otros informes no se documentó un efecto terapéutico de la vacuna tetravalente contra el VPH.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_1898">En un informe de 2 pacientes con papilomatosis respiratoria recidivante agresiva,  el tratamiento con bevacizumab sistémico produjo resultados favorables con toxicidad mínima.<Reference refidx="18"/> En otro informe de 7 niños que se trataron con  bevacizumab, se observaron respuestas continuas y se evitó el desbridamiento quirúrgico en la mayoría de los pacientes. De los 7 pacientes, 5 no necesitaron limpieza quirúrgica después de comenzar el tratamiento con bevacizumab. De estos 5 pacientes, 4 habían necesitado en el pasado entre 4 y 10 desbridamientos por año. El seguimiento de estos pacientes fue de 8 meses a 3,5 años. No se notificaron efectos adversos graves.<Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1878"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para la papilomatosis de laringe infantil </Title><Para id="_1879">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8869953" MedlineID="97023594">Kashima HK, Mounts P, Shah K: Recurrent respiratory papillomatosis. Obstet Gynecol Clin North Am 23 (3): 699-706, 1996.</Citation><Citation idx="2" PMID="18496162">Derkay CS, Wiatrak B: Recurrent respiratory papillomatosis: a review. Laryngoscope 118 (7): 1236-47, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="16847177">Maloney EM, Unger ER, Tucker RA, et al.: Longitudinal measures of human papillomavirus 6 and 11 viral loads and antibody response in children with recurrent respiratory papillomatosis. Arch Otolaryngol Head Neck Surg 132 (7): 711-5, 2006.</Citation><Citation idx="4" PMID="29136168">Novakovic D, Cheng ATL, Zurynski Y, et al.: A Prospective Study of the Incidence of Juvenile-Onset Recurrent Respiratory Papillomatosis After Implementation of a National HPV Vaccination Program. J Infect Dis 217 (2): 208-212, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="33621333">Meites E, Stone L, Amiling R, et al.: Significant Declines in Juvenile-onset Recurrent Respiratory Papillomatosis Following Human Papillomavirus (HPV) Vaccine Introduction in the United States. Clin Infect Dis 73 (5): 885-890, 2021.</Citation><Citation idx="6" PMID="18281102">Gélinas JF, Manoukian J, Côté A: Lung involvement in juvenile onset recurrent respiratory papillomatosis: a systematic review of the literature. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 72 (4): 433-52, 2008.</Citation><Citation idx="7" PMID="34145881">Amiling R, Meites E, Querec TD, et al.: Juvenile-Onset Recurrent Respiratory Papillomatosis in the United States, Epidemiology and HPV Types-2015-2020. J Pediatric Infect Dis Soc 10 (7): 774-781, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="16469660">Andrus JG, Shapshay SM: Contemporary management of laryngeal papilloma in adults and children. Otolaryngol Clin North Am 39 (1): 135-58, 2006.</Citation><Citation idx="9" PMID="32815263">Xiao Y, Zhang X, Ma L, et al.: Long-term outcomes of juvenile-onset recurrent respiratory papillomatosis. Clin Otolaryngol 46 (1): 161-167, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="7530830" MedlineID="95140434">Avidano MA, Singleton GT: Adjuvant drug strategies in the treatment of recurrent respiratory papillomatosis. Otolaryngol Head Neck Surg 112 (2): 197-202, 1995.</Citation><Citation idx="11" PMID="16240938">Derkay CS, Smith RJ, McClay J, et al.: HspE7 treatment of pediatric recurrent respiratory papillomatosis: final results of an open-label trial. Ann Otol Rhinol Laryngol 114 (9): 730-7, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="24633948">Sidell DR, Nassar M, Cotton RT, et al.: High-dose sublesional bevacizumab (avastin) for pediatric recurrent respiratory papillomatosis. Ann Otol Rhinol Laryngol 123 (3): 214-21, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="23235619">Chadha NK, James A: Adjuvant antiviral therapy for recurrent respiratory papillomatosis. Cochrane Database Syst Rev 12: CD005053, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="29492465">Ivancic R, Iqbal H, deSilva B, et al.: Current and future management of recurrent respiratory papillomatosis. Laryngoscope Investig Otolaryngol 3 (1): 22-34, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="25619468">Young DL, Moore MM, Halstead LA: The use of the quadrivalent human papillomavirus vaccine (gardasil) as adjuvant therapy in the treatment of recurrent respiratory papilloma. J Voice 29 (2): 223-9, 2015.</Citation><Citation idx="16" PMID="25496821">Mészner Z, Jankovics I, Nagy A, et al.: Recurrent laryngeal papillomatosis with oesophageal involvement in a 2 year old boy: successful treatment with the quadrivalent human papillomatosis vaccine. Int J Pediatr Otorhinolaryngol 79 (2): 262-6, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="28992265">Katsuta T, Miyaji Y, Offit PA, et al.: Treatment With Quadrivalent Human Papillomavirus Vaccine for Juvenile-Onset Recurrent Respiratory Papillomatosis: Case Report and Review of the Literature. J Pediatric Infect Dis Soc 6 (4): 380-385, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="30588638">Carnevale C, Ferrán-De la Cierva L, Til-Pérez G, et al.: Safe use of systemic bevacizumab for respiratory recurrent papillomatosis in two children. Laryngoscope 129 (4): 1001-1004, 2019.</Citation><Citation idx="19" PMID="35043981">Ruiz R, Balamuth N, Javia LR, et al.: Systemic Bevacizumab Treatment for Recurrent Respiratory Papillomatosis: Long-Term Follow-Up. Laryngoscope 132 (10): 2071-2075, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1874"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (01/12/2024)</Title><Para id="_1875">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2422"><Strong><SummaryRef href="CDR0000792080#_1486" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">Papilomatosis de laringe infantil</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2423">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000792080#_1898" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que en un informe de 7 niños que se trataron con  bevacizumab, se observaron respuestas continuas y se evitó el desbridamiento quirúrgico en la mayoría de los pacientes. De los 7 pacientes, 5 no necesitaron limpieza quirúrgica después de comenzar el tratamiento con bevacizumab. De estos 5 pacientes, 4 habían necesitado en el pasado entre 4 y 10 desbridamientos por año. El seguimiento de estos pacientes fue de 8 meses a 3,5 años. No se notificaron efectos adversos graves (se citó a Ruiz et al. como referencia 19).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000792080#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cáncer de laringe infantil y la papilomatosis. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores de laringe infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores de laringe infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cabeza-cuello/pro/infantil/tratamiento-laringe-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790385"/><DateFirstPublished>2018-02-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-01-12</DateLastModified></Summary>
