<Summary id="CDR0000800325" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en evidencia acerca de la incidencia, los desenlaces, los factores de riesgo y el tratamiento del fibroadenoma, los tumores filoides y el cáncer de mama infantiles.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Tumores de mama infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">Tumores de mama infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood breast tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Fibroadenoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pediatric breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pediatric breast tumors</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de mama infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de mama infantiles (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de mama infantiles</AltTitle><SummarySection id="_740"><Title>Tumores de mama infantiles benignos (fibroadenoma y tumor filoides)</Title><SummarySection id="_2403"><Title>Incidencia y factores de riesgo</Title><Para id="_741">Los fibroadenomas son tumores benignos y constituyen el tipo de tumor de mama más común en personas de 18 años o menos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La prevalencia del fibroadenoma es del 2,2 % en mujeres de 10 a 30 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> La incidencia aumenta con la edad, aunque las niñas de 12 a 16 años suelen presentar lesiones más grandes que las mujeres de 17 años o mayores.<Reference refidx="3"/> Más del 95 % de los pacientes son de sexo femenino. Los tipos de fibroadenoma en personas de 18 o menores abarcan los fibroadenomas simples (70–90 % de los casos) y el fibroadenoma juvenil gigante (0,5–2 % de los casos).<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2404">Los fibroadenomas se han vinculado con los síndromes de Beckwith-Wiedemann, Maffucci y Cowden.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2400">Otras masas benignas de las mamas son los adenomas tubulares, los tumores filoides benignos y las neoplasias fibroepiteliales benignas.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2393"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_2394">El fibroadenoma suele manifestarse como una masa asintomática de tamaño oscilante durante el ciclo menstrual. A veces produce dolor localizado y asimetría de las mamas. También pueden producir ulceración cutánea y congestión venosa.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_2405">Los fibroadenomas juveniles gigantes se han definido de manera variable como cualquier fibroadenoma encapsulado de crecimiento rápido que supera los 5 cm de diámetro o los 500 g de peso, o que desplaza por lo menos cuatro quintos de la mama.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_2406">En una serie retrospectiva de 80 niñas de 12 a 18 años con diagnóstico de fibroadenomas, el 10 % de ellas tenía enfermedad bilateral y el 2,5 % tenía enfermedad unilateral, pero con varios nódulos (fibroadenoma multicéntrico).<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2407"><Title>Diagnóstico</Title><Para id="_2398">Los fibroadenomas son tumores bifásicos benignos con componentes epiteliales y estromales que exhiben actividad mitótica variable.<Reference refidx="3"/> Estos tumores pueden ser difíciles de diferenciar de los tumores filoides cuando la muestra que se estudia se obtiene por aspiración con aguja fina o biopsia por punción con aguja gruesa.</Para><Para id="_2408">La aspiración con aguja fina no se considera apropiada para establecer el diagnóstico. Las indicaciones para obtener una biopsia por punción con aguja gruesa o por escisión de un probable fibroadenoma en niños y adolescentes no se basan en la evidencia. Las indicaciones incluyen tamaño tumoral de 2 cm a 5 cm (o mayor) en el momento del cuadro clínico inicial, crecimiento tumoral durante 2 a 12 meses de observación y múltiples masas mamarias unilaterales o bilaterales.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_2409">En una revisión retrospectiva de una sola institución llevada a cabo entre 1999 y 2018 se pretendió caracterizar las masas mamarias de 70 mujeres de 19 años o menores que presentaron fibroadenomas y se sometieron a extirpación de las masas de 2 cm a 16 cm. En la evaluación histológica se encontró que el 87 % de las masas mamarias eran benignas, el 10 % de las masas benignas eran tumores filoides benignos pero de naturaleza agresiva (n = 7), una masa correspondió a un tumor filoides maligno y otra masa era un sarcoma metastásico.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_2410">En el 13 % de las pacientes, la evaluación patológica de las muestras obtenidas por punción con aguja gruesa subestimó o sobrestimó la malignidad de las lesiones cuando se comparó con el resultado de la extirpación.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_2411">En otro análisis retrospectivo de una sola institución se analizó el perfil genómico de 44 fibroadenomas y 36 fibroadenomas gigantes.<Reference refidx="6"/> Los fibroadenomas gigantes eran diferentes a los fibroadenomas de la mama en cuanto a las características biológicas, ya que exhibían una sobreexpresión de los genes que participan en la regulación de la proliferación celular y la respuesta inmunitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1488"><Title>Tratamiento del fibroadenoma y el tumor filoides</Title><Para id="_2122"><Strong>Las opciones de tratamiento del fibroadenoma son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_2412" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800325#_2413" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Observación</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800325#_2415" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_2413"><Title>Observación</Title><Para id="_2430">Evidencia (observación):</Para><OrderedList id="_2431" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de 29 pacientes con sospecha de fibroadenoma se estableció un diagnóstico prospectivo mediante examen físico en el transcurso de 13 meses.<Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_2432" Style="bullet"><ListItem>Durante un periodo de seguimiento de 1 a 12 meses, 9 fibroadenomas remitieron (31 %) y 4 presuntos fibroadenomas disminuyeron de tamaño (14 %).</ListItem><ListItem>Se hizo ecografía a 12 adolescentes y se encontró que tenían masas sólidas. Ninguna de estas masas remitieron al cabo de 1 año de observación. Además, con la resección se determinó que todas las masas eran fibroadenomas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2414">No hay indicios de que los fibroadenomas que se presentan durante la niñez y la adolescencia exhiban un potencial carcinomatoso.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2415"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2416">Las indicaciones para la resección incluyen un tamaño tumoral de 2 cm a 5 cm (o mayor) en el momento del cuadro clínico inicial; crecimiento tumoral durante 2 a 12 meses de observación; varias masas mamarias o masas bilaterales y ansiedad del paciente, los progenitores o el proveedor de atención.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2433">Evidencia (cirugía):</Para><OrderedList id="_2434" Style="Arabic">
          <ListItem>En una serie de 39 pacientes con fibroadenomas sometidos a seguimiento después de la resección, se observó lo siguiente:<Reference refidx="3"/><ItemizedList id="_2435" Style="bullet"><ListItem>Se presentaron recidivas en 6 pacientes en el transcurso de 2 a 7,5 años (mediana, 4,9 años).</ListItem><ListItem>El tamaño tumoral, el índice mitótico y la celularidad mesenquimatosa no predijeron las recidivas. Todos los tumores recidivantes fueron benignos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2437">Las complicaciones quirúrgicas abarcan hipoplasia de la mama, dolor agudo y dolor crónico.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_2417">Si bien las recidivas son infrecuentes, es importante asistir a controles de seguimiento. Es posible extirpar los tumores recidivantes mediante técnicas quirúrgicas conservadoras.<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><Para id="_2124"><Strong>Las opciones de tratamiento de los tumores filoides son las siguientes:</Strong></Para><OrderedList id="_2418" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800325#_2419" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Cirugía</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_2419"><Title>Cirugía (extirpación local amplia sin mastectomía)</Title><Para id="_2420">Los tumores filoides pueden ser muy grandes, y por lo tanto, representan un reto para el tratamiento quirúrgico de las mujeres con mamas pequeñas. Para considerar que se hizo una extirpación completa de un tumor filoides se requieren márgenes microscópicos negativos y una cantidad pequeña de tejido normal circundante. Se debe evitar una mastectomía radical o una mastectomía radical modificada. No se necesita una evaluación ganglionar.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_2421">Los tumor filoides tienen un riesgo de recidiva bajo y se clasifican como sarcomas de grado intermedio. Estos tumores no metastatizan, pero sí pueden recidivar a nivel local.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19606032">Jayasinghe Y, Simmons PS: Fibroadenomas in adolescence. Curr Opin Obstet Gynecol 21 (5): 402-6, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="26366109">Lee M, Soltanian HT: Breast fibroadenomas in adolescents: current perspectives. Adolesc Health Med Ther 6: 159-63, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="32267738">Sun C, Zhang W, Ma H, et al.: Main Traits of Breast Fibroadenoma Among Adolescent Girls. Cancer Biother Radiopharm 35 (4): 271-276, 2020.</Citation><Citation idx="4" PMID="29907218">McLaughlin CM, Gonzalez-Hernandez J, Bennett M, et al.: Pediatric breast masses: an argument for observation. J Surg Res 228: 247-252, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="32061367">Zmora O, Klin B, Iacob C, et al.: Characterizing excised breast masses in children and adolescents-Can a more aggressive pathology be predicted? J Pediatr Surg 55 (10): 2197-2200, 2020.</Citation><Citation idx="6" PMID="33677364">Yin Lee JP, Thomas AJ, Lum SK, et al.: Gene expression profiling of giant fibroadenomas of the breast. Surg Oncol 37: 101536, 2021.</Citation><Citation idx="7" PMID="8347638">Neinstein LS, Atkinson J, Diament M: Prevalence and longitudinal study of breast masses in adolescents. J Adolesc Health 14 (4): 277-81, 1993.</Citation><Citation idx="8" PMID="30444280">Javed A, Jenkins SM, Labow B, et al.: Intermediate and long-term outcomes of fibroadenoma excision in adolescent and young adult patients. Breast J 25 (1): 91-95, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="15943412">Valdes EK, Boolbol SK, Cohen JM, et al.: Malignant transformation of a breast fibroadenoma to cystosarcoma phyllodes: case report and review of the literature. Am Surg 71 (4): 348-53, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1865">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuenten con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1866" Style="bullet">
      <ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem>
      <ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Radioncólogos.</ListItem>
      <ListItem>Oncólogos o hematólogos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem>
      <ListItem>Enfermeros especializados en pediatría.</ListItem>
      <ListItem>Trabajadores sociales.</ListItem>
      <ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem>
      <ListItem>Psicólogos.</ListItem>
      <ListItem>Especialistas en fertilidad.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1867">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1868">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes de cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1869">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1870">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos, se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1888">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro en pediatría no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet">
      <ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque se cuenta con poco conocimiento y experiencia en el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem>
      <ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen el cáncer de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="4"/><Para id="_2461">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1872">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000256668" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_742"><Title>Cáncer de mama infantil</Title><SummarySection id="_1012"><Title>Incidencia, tipos histológicos y pronóstico</Title><Para id="_1013">Se ha notificado cáncer de mama (cáncer mamario o de seno) en personas menores de 21 años de ambos sexos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>; <Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_2436">En una revisión de la base de datos del Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) Program del Instituto Nacional del Cáncer, se observó que entre 1973 y 2004 se identificaron 75 casos de tumores malignos de mama en mujeres de 19 años o menos.<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_2422" Style="bullet">
        <ListItem>El 15 % de estas pacientes presentaba una enfermedad <Emphasis>in situ</Emphasis>, y el 85 %, una enfermedad invasiva.</ListItem>
        <ListItem>El 55 % de los tumores eran carcinomas, y el 45 % de los tumores eran sarcomas, la mayoría eran tumores filoides.</ListItem>
        <ListItem>Solo 3 pacientes del grupo de carcinomas presentaron enfermedad metastásica, mientras que 11 pacientes (27 %) tenían enfermedad regional avanzada. Todas las pacientes del grupo de sarcomas presentaban enfermedad localizada.</ListItem>
        <ListItem>Del grupo de carcinomas, el 85 % se sometió a resección quirúrgica y el 10 % recibió radioterapia adyuvante.</ListItem>
        <ListItem>De las pacientes con sarcomas, el 97 % se sometió a resección quirúrgica y el 9 % recibió radioterapia.</ListItem>
        <ListItem>Las tasas de supervivencia a 5 y 10 años en las pacientes con tumores sarcomatosos fueron, en ambos casos, del 90 %.</ListItem>
        <ListItem>En las pacientes con carcinomas, la tasa de supervivencia a 5 años fue del 63 % y la tasa de supervivencia general a 10 años fue del 54 %.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2096">En un informe de la National Cancer Database se describieron 181 casos de neoplasias malignas de mama en pacientes de 21 años o menos.<Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_2423" Style="bullet">
        <ListItem>El 65 % de los pacientes presentaba un carcinoma invasor, y el resto de los pacientes presentaban sarcomas o tumores filoides malignos.</ListItem>
        <ListItem>Fue más probable que los pacientes pediátricos presentaran una neoplasia maligna indiferenciada, una enfermedad más avanzada en el momento del cuadro clínico inicial y diferentes abordajes de atención.</ListItem>
        <ListItem>Los desenlaces en niños y adultos fueron similares.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2356">En un informe posterior de la base de datos SEER (1973–2009) se descubrieron 91 mujeres de 10 a 20 años con cáncer de mama.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_2424" Style="bullet">
        <ListItem>Estos cánceres fueron predominantemente carcinomas (57 % invasores, 5,5 % <Emphasis>in situ</Emphasis>) y sarcomas (37 %, en su mayoría tumores filoides).</ListItem>
        <ListItem>La tasa de supervivencia a 5 años fue del 46,6 % en las pacientes con enfermedad regional y del 18,7 % en las pacientes con enfermedad localizada.</ListItem>
        <ListItem>Las tasas de mortalidad de las pacientes en este estudio fueron más altas que las tasas de mortalidad de las mujeres pre y posmenopáusicas, aunque el tamaño de la muestra fue pequeño.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2095">El cáncer de mama también se presenta en hombres, aunque es infrecuente. En una revisión de la National Cancer Database, 677 adolescentes y jóvenes de sexo masculino recibieron un diagnóstico de cáncer de mama entre 1998 y 2010:<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_2425" Style="bullet">
        <ListItem>La mayoría de los pacientes (82 %) tenía enfermedad invasiva.</ListItem>
        <ListItem>La edad menor a 25 años y la ausencia de evaluación ganglionar en el momento de la cirugía se relacionaron con desenlaces más precarios.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1261">Los tumores de mama también se presentan como depósitos metastásicos de leucemias, rabdomiosarcomas, otros sarcomas o linfomas (en especial, en pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana [VIH]).</Para></SummarySection><SummarySection id="_1489"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_1490">Los factores de riesgo de cáncer de mama en adolescentes y adultos jóvenes son los siguientes:</Para><OrderedList id="_1491" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Neoplasia maligna anterior.</Strong> En una revisión retrospectiva de la American College of Surgeons National Cancer Database entre 1998 y 2010, se identificaron 106 771 pacientes de 15 a 39 años con cáncer de mama.<Reference refidx="8"/> De estos pacientes, 6241 (5,8 %) tenían antecedentes de neoplasia maligna de otro tipo histológico. Los pacientes cuyo cáncer de mama era una neoplasia subsiguiente tuvieron una disminución significativa de la tasa de supervivencia general a 3 años (79 % vs. 88,5 %, <Emphasis>P</Emphasis>&lt;0,001) y la presencia de una neoplasia subsiguiente se caracterizó como un factor de riesgo independiente de aumento de la mortalidad (cocientes de riesgos instantáneos, 1,58; intervalo de confianza 95 %, 1,41–1,77).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Irradiación torácica.</Strong> El riesgo de por vida de cáncer de mama aumenta en mujeres sobrevivientes de linfoma de Hodgkin que recibieron radioterapia en el área torácica. Sin embargo, también se han observado casos de cáncer de mama en pacientes con antecedentes de irradiación torácica por otros tipos de cáncer.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/>[<LOERef href="CDR0000810019" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A2</LOERef>] En estos pacientes, los carcinomas son más frecuentes que los sarcomas.<Para id="_1492">Las mamografías y las imágenes por resonancia magnética (IRM) de la mama complementarias comienzan a los 25 años de edad u 8 años después de la exposición a la radioterapia (lo último que ocurra). Para obtener más información sobre los cánceres de mama secundarios, consulte <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2385"><Title>Factores genéticos</Title><Para id="_2386">La deficiencia en la recombinación homóloga (HRD) es un fenotipo prevalente en adolescentes y adultos jóvenes con cáncer de mama (15–39 años). La HRD afecta la eficacia del tratamiento con inhibidores de PARP o derivados del platino.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_2426">En un análisis de 46 adolescentes y adultos jóvenes japoneses con cáncer de mama y de 2 cohortes de pacientes con cáncer de mama de los Estados Unidos y Europa, se identificó que el fenotipo con HRD alta se asoció con variantes germinales de <GeneName>BRCA1</GeneName> y <GeneName>BRCA2</GeneName>, variantes somáticas de <GeneName>TP53</GeneName>, tipo de cáncer triple negativo y un grado tumoral más alto.<Reference refidx="14"/> En un modelo basado en 3 de estos factores, excepto las variantes germinales de <GeneName>BRCA1</GeneName> y <GeneName>BRCA2</GeneName>, se calculó un poder predictivo de muerte en los casos de estas dos cohortes sin variantes germinales de <GeneName>BRCA1</GeneName> o <GeneName>BRCA2</GeneName>; el área bajo la curva de eficacia diagnóstica fue de 0,92 y 0,90, respectivamente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1014"><Title>Tratamiento del cáncer de mama en adolescentes y adultos jóvenes</Title><Para id="_1015">El cáncer de mama es el cáncer que se diagnostica con mayor frecuencia en mujeres adolescentes y adultas jóvenes (AAJ) de 15 a 39 años, lo que representa casi el 14 % de todos los diagnósticos de cáncer en AAJ.<Reference refidx="16"/> El cáncer de mama en este grupo de edad tiene una evolución más maligna y un desenlace más precario que en las mujeres de más edad. La expresión de receptores hormonales de estrógeno y progesterona, además del receptor 2 del factor del crecimiento epidérmico humano (HER2) en el cáncer de mama del grupo de AAJ también es diferente al de las mujeres de más edad y se correlaciona con un pronóstico más precario.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="17"/></Para><Para id="_2427">En una revisión de los datos de la National Cancer Database, las pacientes AAJ (15–39 años) presentaron una incidencia más alta de cáncer de mama triple negativo (TNBC) o cáncer de mama positivo para HER2 (HER2+) en comparación con las adultas (TNBC: 21,2 % vs. 13,8 %, respectivamente; HER2+: 26,0 % vs. 18,6 %, respectivamente; ambas <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001). Además, las pacientes de 15 a 29 años presentaban una enfermedad más avanzada, TNBC o enfermedad positiva para HER2+, que las mujeres de 30 a 39 años.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1262">El tratamiento para las pacientes AAJ es similar al de las mujeres de más edad. Sin embargo, se deben tener en cuenta aspectos únicos del tratamiento como las características genéticas (es decir, los síndromes de cáncer de mama familiar) y la capacidad reproductiva.<Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_746">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256668" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de mama</SummaryRef>, además de la información en inglés de <SummaryRef href="CDR0000062855" url="/types/breast/hp/breast-ovarian-genetics-pdq">Genetics of Breast and Gynecologic Cancers</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1897"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el cáncer de mama durante la niñez, la adolescencia y la juventud</Title><Para id="_1898">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12490977">Rivera-Hueto F, Hevia-Vázquez A, Utrilla-Alcolea JC, et al.: Long-term prognosis of teenagers with breast cancer. Int J Surg Pathol 10 (4): 273-9, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="15325674">Costa NM, Rodrigues H, Pereira H, et al.: Secretory breast carcinoma--case report and review of the medical literature. Breast 13 (4): 353-5, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="27650826">Flaherty DC, Bawa R, Burton C, et al.: Breast Cancer in Male Adolescents and Young Adults. Ann Surg Oncol 24 (1): 84-90, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="28058544">Richards MK, Goldin AB, Beierle EA, et al.: Breast Malignancies in Children: Presentation, Management, and Survival. Ann Surg Oncol 24 (6): 1482-1491, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="31657853">Veiga LH, Curtis RE, Morton LM, et al.: Association of Breast Cancer Risk After Childhood Cancer With Radiation Dose to the Breast and Anthracycline Use: A Report From the Childhood Cancer Survivor Study. JAMA Pediatr 173 (12): 1171-1179, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="28602452">Murthy V, Pawar S, Chamberlain RS: Disease Severity, Presentation, and Clinical Outcomes Among Adolescents With Malignant Breast Neoplasms: A 20-Year Population-Based Outcomes Study From the SEER Database (1973-2009). Clin Breast Cancer 17 (5): 392-398, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="18498867">Gutierrez JC, Housri N, Koniaris LG, et al.: Malignant breast cancer in children: a review of 75 patients. J Surg Res 147 (2): 182-8, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="25537724">Sadler C, Goldfarb M: Comparison of primary and secondary breast cancers in adolescents and young adults. Cancer 121 (8): 1295-302, 2015.</Citation><Citation idx="9" PMID="9477113" MedlineID="98135980">Kaste SC, Hudson MM, Jones DJ, et al.: Breast masses in women treated for childhood cancer: incidence and screening guidelines. Cancer 82 (4): 784-92, 1998.</Citation><Citation idx="10" PMID="10856104">Metayer C, Lynch CF, Clarke EA, et al.: Second cancers among long-term survivors of Hodgkin's disease diagnosed in childhood and adolescence. J Clin Oncol 18 (12): 2435-43, 2000.</Citation><Citation idx="11" PMID="10653865" MedlineID="20120868">Swerdlow AJ, Barber JA, Hudson GV, et al.: Risk of second malignancy after Hodgkin's disease in a collaborative British cohort: the relation to age at treatment. J Clin Oncol 18 (3): 498-509, 2000.</Citation><Citation idx="12" PMID="10653864" MedlineID="20120867">van Leeuwen FE, Klokman WJ, Veer MB, et al.: Long-term risk of second malignancy in survivors of Hodgkin's disease treated during adolescence or young adulthood. J Clin Oncol 18 (3): 487-97, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="20368650">Henderson TO, Amsterdam A, Bhatia S, et al.: Systematic review: surveillance for breast cancer in women treated with chest radiation for childhood, adolescent, or young adult cancer. Ann Intern Med 152 (7): 444-55; W144-54, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="32488393">Watanabe T, Honda T, Totsuka H, et al.: Simple prediction model for homologous recombination deficiency in breast cancers in adolescents and young adults. Breast Cancer Res Treat 182 (2): 491-502, 2020.</Citation><Citation idx="15" PMID="23588791">Kataoka A, Tokunaga E, Masuda N, et al.: Clinicopathological features of young patients (&lt;35 years of age) with breast cancer in a Japanese Breast Cancer Society supported study. Breast Cancer 21 (6): 643-50, 2014.</Citation><Citation idx="16" PMID="22452927">Keegan TH, DeRouen MC, Press DJ, et al.: Occurrence of breast cancer subtypes in adolescent and young adult women. Breast Cancer Res 14 (2): R55, 2012.</Citation><Citation idx="17" PMID="18612148">Anders CK, Hsu DS, Broadwater G, et al.: Young age at diagnosis correlates with worse prognosis and defines a subset of breast cancers with shared patterns of gene expression. J Clin Oncol 26 (20): 3324-30, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="31376035">Murphy BL, Day CN, Hoskin TL, et al.: Adolescents and Young Adults with Breast Cancer have More Aggressive Disease and Treatment Than Patients in Their Forties. Ann Surg Oncol 26 (12): 3920-3930, 2019.</Citation><Citation idx="19" PMID="21067532">Gabriel CA, Domchek SM: Breast cancer in young women. Breast Cancer Res 12 (5): 212, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="24029122">Tichy JR, Lim E, Anders CK: Breast cancer in adolescents and young adults: a review with a focus on biology. J Natl Compr Canc Netw 11 (9): 1060-9, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2380"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/23/2024)</Title><Para id="_2381">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2460">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800325#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores de mama infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores de mama infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores de mama infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799416"/><DateFirstPublished>2020-01-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
