<Summary id="CDR0000800344" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en evidencia acerca de los tumores cardíacos infantiles, incluso las características histológicas, los factores de riesgo, el cuadro clínico inicial, la evaluación diagnóstica y el tratamiento de estos tumores.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cardiaco/pro-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq">Tumores cardiacos infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cardiaco/paciente-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq">Tumores cardiacos infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038073">unusual cancers of childhood</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood cardiac tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Cardiac tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pediatric cardiac cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pediatric heart cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles</AltTitle><SummarySection id="_1063"><Title>Incidencia y tipos de tumores cardíacos infantiles</Title><Para id="_1064">Los tumores cardíacos son infrecuentes durante la niñez, la frecuencia en autopsias oscila entre el 0,001 % al 0,30 %.<Reference refidx="1"/> En un informe, el porcentaje de cirugías en el corazón por tumores cardíacos fue del 0,093 %.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2340">La distribución de los tumores cardíacos durante los períodos fetal y neonatal es diferente a la distribución en pacientes de más edad; dos tercios de los teratomas se presentan durante este período de la vida.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_2128">Los tumores primarios de corazón más comunes son benignos, e incluyen los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_1508" Style="bullet">
      <ListItem>Rabdomiomas.</ListItem>
      <ListItem>Mixomas.</ListItem>
      <ListItem>Teratomas.</ListItem>
      <ListItem>Fibromas.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1509">Otros tumores benignos son los tumores de la cardiomiopatía histiocitoide, los hemangiomas y los neurofibromas (es decir, tumores en los nervios que inervan los músculos).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_1066">Los tumores primarios malignos de corazón son infrecuentes en la niñez, e incluyen los siguientes:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_1510" Style="bullet">
      <ListItem>Teratoma malignos.</ListItem>
      <ListItem>Linfomas.</ListItem>
      <ListItem>Distintos sarcomas, como el rabdomiosarcoma, el angiosarcoma, el sarcoma pleomórfico indiferenciado, el leiomiosarcoma, el condrosarcoma, el sarcoma sinovial y el fibrosarcoma infantil.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1067">Los tumores secundarios de corazón incluyen la diseminación metastásica de rabdomiosarcoma, otros sarcomas, melanoma, leucemia, timoma y carcinomas de varios sitios.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15811617">Butany J, Nair V, Naseemuddin A, et al.: Cardiac tumours: diagnosis and management. Lancet Oncol 6 (4): 219-28, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="22735896">Bielefeld KJ, Moller JH: Cardiac tumors in infants and children: study of 120 operated patients. Pediatr Cardiol 34 (1): 125-8, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="15360117">Isaacs H: Fetal and neonatal cardiac tumors. Pediatr Cardiol 25 (3): 252-73, 2004 May-Jun.</Citation><Citation idx="4" PMID="18402818">Burke A, Virmani R: Pediatric heart tumors. Cardiovasc Pathol 17 (4): 193-8, 2008 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="5" PMID="10865004">Becker AE: Primary heart tumors in the pediatric age group: a review of salient pathologic features relevant for clinicians. Pediatr Cardiol 21 (4): 317-23, 2000 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="6" PMID="22626745">Padalino MA, Vida VL, Boccuzzo G, et al.: Surgery for primary cardiac tumors in children: early and late results in a multicenter European Congenital Heart Surgeons Association study. Circulation 126 (1): 22-30, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="12031001" MedlineID="22028356">Elderkin RA, Radford DJ: Primary cardiac tumours in a paediatric population. J Paediatr Child Health 38 (2): 173-7, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="17331235">Uzun O, Wilson DG, Vujanic GM, et al.: Cardiac tumours in children. Orphanet J Rare Dis 2: 11, 2007.</Citation><Citation idx="9" PMID="21163893">Bruce CJ: Cardiac tumours: diagnosis and management. Heart 97 (2): 151-60, 2011.</Citation><Citation idx="10" PMID="21440163">Kogon B, Shehata B, Katzenstein H, et al.: Primary congenital infantile fibrosarcoma of the heart: the first confirmed case. Ann Thorac Surg 91 (4): 1276-80, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="23647858">Wang JG, Li NN: Primary cardiac synovial sarcoma. Ann Thorac Surg 95 (6): 2202-9, 2013.</Citation><Citation idx="12" PMID="24701226">Ostrowski S, Marcinkiewicz A, Kośmider A, et al.: Sarcomas of the heart as a difficult interdisciplinary problem. Arch Med Sci 10 (1): 135-48, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1068"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_1069">La presencia de múltiples tumores cardíacos que se observan durante los períodos fetal o neonatal se relaciona de manera estrecha con un diagnóstico de esclerosis tuberosa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2341">En una revisión retrospectiva de 94 pacientes con tumores cardíacos detectados mediante ecocardiografía prenatal o neonatal, se observó que el 68 % de los pacientes exhibían características de esclerosis tuberosa.<Reference refidx="3"/> En otro estudio, el 79 % (15 de 19) de los pacientes con rabdomiomas descubiertos durante el periodo prenatal tenían esclerosis tuberosa, mientras que el 96 % de quienes recibieron el diagnóstico después del nacimiento tenían esclerosis tuberosa.</Para><Para id="_1065">El complejo de Carney es un factor de riesgo para la formación de mixomas. El complejo de Carney es un síndrome raro caracterizado por lentigos, mixomas cardíacos y otros fibromas mixoides, así como anomalías endocrinas.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>En más del 90 % de los casos de complejo de Carney se observa una variante del gen <GeneName>PRKAR1A</GeneName>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15360117">Isaacs H: Fetal and neonatal cardiac tumors. Pediatr Cardiol 25 (3): 252-73, 2004 May-Jun.</Citation><Citation idx="2" PMID="23151153">Kocabaş A, Ekici F, Cetin Iİ, et al.: Cardiac rhabdomyomas associated with tuberous sclerosis complex in 11 children: presentation to outcome. Pediatr Hematol Oncol 30 (2): 71-9, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="12914889">Tworetzky W, McElhinney DB, Margossian R, et al.: Association between cardiac tumors and tuberous sclerosis in the fetus and neonate. Am J Cardiol 92 (4): 487-9, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="17133108">Boikos SA, Stratakis CA: Carney complex: the first 20 years. Curr Opin Oncol 19 (1): 24-9, 2007.</Citation><Citation idx="5">Carney JA, Young WF: Primary pigmented nodular adrenocortical disease and its associated conditions. Endocrinologist  2: 6-21, 1992.</Citation><Citation idx="6" PMID="11549623">Stratakis CA, Kirschner LS, Carney JA: Clinical and molecular features of the Carney complex: diagnostic criteria and recommendations for patient evaluation. J Clin Endocrinol Metab 86 (9): 4041-6, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="17047382">Boikos SA, Stratakis CA: Carney complex: pathology and molecular genetics. Neuroendocrinology 83 (3-4): 189-99, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1070"><Title>Cuadro clínico inicial y evaluación diagnóstica</Title><Para id="_1071">Es posible que los pacientes sean asintomáticos y presenten muerte súbita,<Reference refidx="1"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] pero cerca de dos tercios de los pacientes tienen síntomas como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1270" Style="bullet">
      <ListItem>Anomalías del ritmo cardíaco. En un análisis retrospectivo de una sola institución de 97 niños con tumores cardiacos benignos se identificaron arritmias importantes en alrededor del 25 % de la población del estudio. La presencia de tumores de mayor tamaño y un diagnóstico histológico de fibromas se relacionaron con un mayor riesgo de muerte por enfermedad cardiovascular y arritmias ventriculares malignas.<Reference refidx="2"/></ListItem>
      <ListItem>Cardiomegalia.</ListItem>
      <ListItem>Derrame pericárdico.</ListItem>
      <ListItem>Insuficiencia cardíaca congestiva.</ListItem>
      <ListItem>Síncope.</ListItem>
      <ListItem>Accidente cerebrovascular.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad respiratoria.<Reference refidx="3"/> 
 </ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1072">Las imágenes por resonancia magnética del corazón donde se obtienen secuencias específicas permiten un diagnóstico exacto en la mayoría de los pacientes con tumores cardíacos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Sin embargo, el diagnóstico histológico debe continuar siendo el estándar cuando no se puede establecer el diagnóstico con métodos atraumáticos, o cuando se sospecha que se trata de una neoplasia maligna. Es posible que las técnicas nuevas como la radiómica se usen en el futuro para el  tratamiento de estos niños.<Reference refidx="6"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23206573">Neri M, Di Donato S, Maglietta R, et al.: Sudden death as presenting symptom caused by cardiac primary multicentric left ventricle rhabdomyoma, in an 11-month-old baby. An immunohistochemical study. Diagn Pathol 7: 169, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="39326704">Placidi S, Calcagni G, Lioncino M, et al.: Type and dimensions can predict ventricular arrhythmias and cardiac death in primary benign cardiac tumors in children. Int J Cardiol 418: 132599, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="22626745">Padalino MA, Vida VL, Boccuzzo G, et al.: Surgery for primary cardiac tumors in children: early and late results in a multicenter European Congenital Heart Surgeons Association study. Circulation 126 (1): 22-30, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="34419404">Beroukhim RS, Ghelani S, Ashwath R, et al.: Accuracy of Cardiac Magnetic Resonance Imaging in Diagnosing Pediatric Cardiac Masses: A Multicenter Study. JACC Cardiovasc Imaging 15 (8): 1391-1405, 2022.</Citation><Citation idx="5" PMID="21867841">Beroukhim RS, Prakash A, Buechel ER, et al.: Characterization of cardiac tumors in children by cardiovascular magnetic resonance imaging: a multicenter experience. J Am Coll Cardiol 58 (10): 1044-54, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="36083866">Morin CE, Griffin LM, Beroukhim RS, et al.: Imaging of pediatric cardiac tumors: A COG Diagnostic Imaging Committee/SPR Oncology Committee White Paper. Pediatr Blood Cancer 70 Suppl 4 (Suppl 4): e29955, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1073"><Title>Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles</Title><Para id="_1074">El tratamiento exitoso quizás exija cirugía, citorreducción para los síntomas progresivos, trasplante cardíaco y la quimioterapia indicada para el tipo de cáncer.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En una serie, el 95 % de los pacientes no habían presentado recidivas del tumor cardiaco a los 10 años.<Reference refidx="5"/> En un metanálisis de 713 pacientes pediátricos se indicó una tasa de mortalidad general acumulada a 30 días del 5,5 %, y una tasa del 7,5 % en los pacientes que se sometieron a  cirugía. Se observó una tasa de mortalidad más baja en los niños menores de 1 año.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_2129">Las opciones de tratamiento de los tumores cardíacos infantiles, según el tipo de tumor y resecabilidad, son las siguientes:</Para><SummarySection id="_2342"><Title>Rabdomiomas</Title><Para id="_2343">La mayoría de los rabdomiomas, diagnosticados antes o después del nacimiento, remitirán en forma espontánea.<Reference refidx="7"/> Si bien a veces las lesiones remiten de manera espontánea, algunos médicos recomiendan la resección profiláctica para prevenir complicaciones relacionadas con la masa tumoral.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><Para id="_2351">Se notificó que el tratamiento con los inhibidores del blanco de la rapamicina en los mamíferos (mTOR) everólimus o sirólimus se relacionó con una disminución del tamaño de los rabdomiomas en pacientes con esclerosis tuberosa.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2344"><Title>Sarcomas</Title><Para id="_2345">Los pacientes con sarcomas cardíacos tienen un desenlace precario y se pueden tratar con terapia multimodal. La administración de quimioterapia preoperatoria y radioterapia quizás sea útil para reducir el volumen tumoral antes de la cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2346"><Title>Otros tipos de tumor</Title><Para id="_2347">La extirpación quirúrgica completa de otras lesiones ofrece las mejores posibilidades de curación. Se observan complicaciones posoperatorias en casi un tercio de los pacientes, y las tasas de mortalidad después de la cirugía son inferiores al 10 %.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="15"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2348"><Title>Tumores irresecables</Title><Para id="_2349">La radioterapia es una opción de tratamiento poco común para los pacientes con enfermedad irresecable. Se usa con el fin de prevenir la progresión porque es poco probable que produzca una resolución completa de la enfermedad.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9344319" MedlineID="98003004">Michler RE, Goldstein DJ: Treatment of cardiac tumors by orthotopic cardiac transplantation. Semin Oncol 24 (5): 534-9, 1997.</Citation><Citation idx="2" PMID="11675188" MedlineID="21531449">Stiller B, Hetzer R, Meyer R, et al.: Primary cardiac tumours: when is surgery necessary? Eur J Cardiothorac Surg 20 (5): 1002-6, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="18600370">Günther T, Schreiber C, Noebauer C, et al.: Treatment strategies for pediatric patients with primary cardiac and pericardial tumors: a 30-year review. Pediatr Cardiol 29 (6): 1071-6, 2008.</Citation><Citation idx="4" PMID="18980220">Wu KH, Mo XM, Liu YL: Clinical analysis and surgical results of cardiac myxoma in pediatric patients. J Surg Oncol 99 (1): 48-50, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="22626745">Padalino MA, Vida VL, Boccuzzo G, et al.: Surgery for primary cardiac tumors in children: early and late results in a multicenter European Congenital Heart Surgeons Association study. Circulation 126 (1): 22-30, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="35113182">Svobodov AA, Glushko LA, Ergashov AY: Surgical Treatment of Primary Cardiac Tumors in Children Systematic Review and Meta-analysis. Pediatr Cardiol 43 (2): 251-266, 2022.</Citation><Citation idx="7" PMID="14615733">Bader RS, Chitayat D, Kelly E, et al.: Fetal rhabdomyoma: prenatal diagnosis, clinical outcome, and incidence of associated tuberous sclerosis complex. J Pediatr 143 (5): 620-4, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="22735896">Bielefeld KJ, Moller JH: Cardiac tumors in infants and children: study of 120 operated patients. Pediatr Cardiol 34 (1): 125-8, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="23151153">Kocabaş A, Ekici F, Cetin Iİ, et al.: Cardiac rhabdomyomas associated with tuberous sclerosis complex in 11 children: presentation to outcome. Pediatr Hematol Oncol 30 (2): 71-9, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="23692835">Kutluk T, Demir HA, Büyükpamukçu M, et al.: Cardiac rhabdomyomas in childhood: six cases from a single institution. Turk J Pediatr 55 (1): 69-73, 2013 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="11" PMID="26661560">Choudhry S, Nguyen HH, Anwar S: Rapid resolution of cardiac rhabdomyomas following everolimus therapy. BMJ Case Rep 2015: , 2015.</Citation><Citation idx="12" PMID="29742370">Barnes BT, Procaccini D, Crino J, et al.: Maternal Sirolimus Therapy for Fetal Cardiac Rhabdomyomas. N Engl J Med 378 (19): 1844-1845, 2018.</Citation><Citation idx="13" PMID="33148352">Nir-David Y, Brosilow S, Khoury A: Rapid response of a cardiac rhabdomyoma causing severe right ventricular outflow obstruction to Sirolimus in an infant with negative genetics for Tuberous sclerosis. Cardiol Young 31 (2): 312-314, 2021.</Citation><Citation idx="14" PMID="33631166">Chen XQ, Wang YY, Zhang MN, et al.: Sirolimus Can Increase the Disappearance Rate of Cardiac Rhabdomyomas Associated with Tuberous Sclerosis: A Prospective Cohort and Self-Controlled Case Series Study. J Pediatr 233: 150-155.e4, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="33517672">Beroukhim RS, Geva T, Del Nido P, et al.: Risk Factors for Left Ventricular Dysfunction Following Surgical Management of Cardiac Fibroma. Circ Cardiovasc Imaging 14 (2): e011748, 2021.</Citation><Citation idx="16" PMID="9726764">Movsas B, Teruya-Feldstein J, Smith J, et al.: Primary cardiac sarcoma: a novel treatment approach. Chest 114 (2): 648-52, 1998.</Citation><Citation idx="17" PMID="18428209">Simpson L, Kumar SK, Okuno SH, et al.: Malignant primary cardiac tumors: review of a single institution experience. Cancer 112 (11): 2440-6, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="12740300">Mery GM, Reardon MJ, Haas J, et al.: A combined modality approach to recurrent cardiac sarcoma resulting in a prolonged remission: a case report. Chest 123 (5): 1766-8, 2003.</Citation><Citation idx="19" PMID="8873746">Zerkowski HR, Hofmann HS, Gybels I, et al.: Primary sarcoma of pulmonary artery and valve: multimodality treatment by chemotherapy and homograft replacement. J Thorac Cardiovasc Surg 112 (4): 1122-4, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1925"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores cardíacos infantiles</Title><Para id="_1926">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title>

<Para id="_1864_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para>
<ItemizedList id="_1864_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogo pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_7">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los sobrevivientes del cáncer que se presenta en edad pediátrica necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los sobrevivientes de cáncer infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1864_md_8">El cáncer infantil (cáncer en edad pediátrica) es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1864_md_9">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan  hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro durante la niñez y adolescencia no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1864_md_10" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y casi el 27 % de los que se diagnostican entre los 15 a 19 años de edad.<Reference refidx="4"/><Para id="_11">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y el 9,3 % de los cánceres entre los 15 y 19 años de edad.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_12">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2130"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/02/2025)</Title><Para id="_2131">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2461">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800344#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/cardiaco/pro-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores cardíacos infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores cardíacos infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cardiaco/pro-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cardiaco/pro-tratamiento-cardiaco-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799419"/><DateFirstPublished>2020-01-17</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-02</DateLastModified></Summary>
