<Summary id="CDR0000800347" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Los tumores traqueobronquiales infantiles son tumores raros que comienzan en el revestimiento de la tráquea o los bronquios. Obtenga información sobre los síntomas, el diagnóstico y tratamiento de este tipo de tumores raros en niños.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-traqueobronquial-infantil-pdq">Tumores traqueobronquiales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040209">lung cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of a type of childhood lung cancer called tracheobronchial tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bronchial carcinoid</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood lung cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>primary tracheobronchial tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>tracheal tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>tracheobronchial tumor</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tumores traqueobronquiales infantiles (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumores traqueobronquiales infantiles</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumores traqueobronquiales infantiles</AltTitle><SummarySection id="_1657"><Title>¿Qué son los tumores traqueobronquiales infantiles?</Title><Para id="_1788">Los tumores traqueobronquiales son bultos <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> infrecuentes que se forman en la tráquea o los bronquios (conductos grandes por donde pasa el aire a los pulmones). También se llaman tumores de tráquea y bronquios. Pueden ser benignos (no cancerosos) o malignos (cancerosos). Los tumores benignos son más comunes en la niñez. Sin embargo, aunque el tumor sea benigno, es posible que el niño necesite tratamiento para impedir que crezca y presione el tejido cercano a las vías respiratorias. Si el tumor es maligno se administrará tratamiento para destruir las células cancerosas y evitar que se diseminen a otras áreas del cuerpo.</Para><MediaLink ref="CDR0000801569" type="image/jpeg" alt="En el dibujo de una mujer se observan las áreas del cuerpo donde es posible que se formen tumores traqueobronquiales y se señalan la tráquea, los bronquios (conductos grandes por donde pasa el aire a los pulmones) y un pulmón." language="es" placement="image-center" id="_1742"><Caption language="es">Los tumores traqueobronquiales se forman en el revestimiento de la tráquea o los bronquios (conductos grandes por donde pasa el aire a los pulmones). Los tumores traqueobronquiales son raros y se presentan en niños y en adultos.</Caption></MediaLink><Para id="_1661">A continuación se describen varios tipos de tumores traqueobronquiales que se observan en los niños:</Para><ItemizedList id="_1662" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044233" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumor carcinoide</GlossaryTermRef>. Es el tipo más común de tumor traqueobronquial en la niñez. Suele ser benigno, pero en algunos casos es maligno y se disemina a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045963" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carcinoma </GlossaryTermRef> mucoepidermoide. Es un cáncer de crecimiento lento que afecta las vías respiratorias.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000782642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumor miofibroblástico inflamatorio</GlossaryTermRef>. Es un tumor de crecimiento lento que, por lo general, afecta la parte superior de la tráquea. Casi nunca se disemina a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Rabdomiosarcoma</GlossaryTermRef>. Es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de tejido blando</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000579418" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-rabdomiosarcoma-pdq">Tratamiento del rabdomiosarcoma infantil</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000785687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tumor de células granulosas</GlossaryTermRef>. Suele ser benigno, pero en algunos casos es maligno y se disemina al tejido cercano.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1747"><Title>Causas y factores de riesgo de los tumores traqueobronquiales infantiles</Title><Para id="_1748">Los tumores traqueobronquiales se forman en los niños cuando ocurren ciertos cambios en el funcionamiento de las células del tejido que reviste la tráquea o los bronquios, sobre todo en la manera en que estas se desarrollan y se dividen para formar células nuevas. A menudo se desconoce la causa exacta de estos cambios en las células. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_1749">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. No hay factores de riesgo conocidos para los tumores traqueobronquiales que se presentan en la niñez.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1663"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Síntomas de los tumores traqueobronquiales infantiles</Title><Para id="_1665">Los síntomas de los tumores traqueobronquiales se parecen mucho a los del <GlossaryTermRef href="CDR0000440101" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asma</GlossaryTermRef>, lo que quizás dificulte el diagnóstico del tumor. Es importante consultar con el médico si su niño presenta alguno de los síntomas que se mencionan a continuación:</Para><ItemizedList id="_1666" Style="bullet">
      <ListItem>Tos seca.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000811572" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sibilancias</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
      <ListItem>Tos con sangre.</ListItem>
      <ListItem>Infecciones frecuentes en los pulmones; por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000045476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neumonía</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Sensación de mucho cansancio.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef> o pérdida de peso por motivos desconocidos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1667">Es posible que otros problemas de salud que no son tumores traqueobronquiales causen estos síntomas. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1668"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Title>Pruebas para diagnosticar los tumores traqueobronquiales infantiles</Title><Para id="_1670">Si su niño presenta síntomas que indican un posible tumor traqueobronquial, el médico deberá determinar si estos síntomas se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño, y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que se indiquen pruebas adicionales. Si el niño tiene un tumor traqueobronquial, los resultados de estas pruebas también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_1750">Las siguientes pruebas se usan para diagnosticar los tumores traqueobronquiales infantiles:</Para><SummarySection id="_1751"><Title>Radiografía del tórax</Title><Para id="_1752">La radiografía es un procedimiento en el que se usan rayos X, un tipo de radiación que puede atravesar el cuerpo con el fin de crear imágenes. En una radiografía del tórax se crean imágenes de los órganos y huesos del interior del tórax.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1753"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_1754">La tomografía computarizada (TC) es un procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el cuello y el tórax. A partir de estas imágenes se crean vistas tridimensionales (3D) de tejidos y órganos. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. También se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_17924"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_1755"><Title>Broncoscopia</Title><Para id="_1756">La broncoscopia es un procedimiento para observar el interior de la tráquea y los bronquios (conductos por donde pasa el aire a los pulmones) a fin de determinar si hay áreas anormales. Se introduce un broncoscopio a través de la nariz o la boca hacia la tráquea y los pulmones. Un broncoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces también tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio a fin de detectar signos de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1757"><Title>Broncografía</Title><Para id="_1758">La broncografía es un procedimiento en el que se observa la <GlossaryTermRef href="CDR0000046026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">laringe</GlossaryTermRef>, la tráquea y los bronquios para determinar si hay áreas anormales y si las vías respiratorias son más anchas por debajo del tumor. Durante este procedimiento se usa un broncoscopio para administrar un tinte que recubra las vías respiratorias a fin de que se vean mejor en la radiografía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1759"><Title>Gammagrafía con octreotida</Title><Para id="_1760">La gammagrafía con octreotida es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía con radionúclido</GlossaryTermRef> que se usa para encontrar tumores traqueobronquiales o cáncer que se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Se inyecta en una vena una cantidad muy pequeña de octreotida <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona</GlossaryTermRef> que se adhiere a los tumores carcinoides) y esta circula por el torrente sanguíneo. La octreotida radiactiva se adhiere al tumor y, con una cámara especial que detecta la radiactividad, se observa la ubicación de los tumores en el cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1761"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_1762">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento, o se le proporcione más información sobre el tumor de su niño.</Para><Para id="_1789">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamientos para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1778"><Title>¿Quién dirige el tratamiento de los niños con tumores traqueobronquiales?</Title><Para id="_1691">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, es quien supervisa el tratamiento de los niños con tumores traqueobronquiales. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de los niños con cáncer y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1692" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1686"><Title>Tratamiento de los tumores traqueobronquiales infantiles</Title><Para id="_1764">Hay diferentes tipos de tratamiento para los tumores traqueobronquiales en la niñez y la adolescencia. El equipo de atención le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el tumor es nuevo o volvió después del tratamiento.</Para><Para id="_1766">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tumor, además de las opciones, objetivos y posibles efectos secundarios del tratamiento. Hablar con el equipo de atención antes de comenzar el tratamiento, para saber qué sucederá, puede ser útil.</Para><Para id="_1779">El tratamiento de todos los tumores traqueobronquiales, excepto el rabdomiosarcoma, incluye la cirugía para extirpar el tumor. También se extirpan los ganglios y los <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos linfáticos</GlossaryTermRef> a donde se diseminó el cáncer. A veces se hace una cirugía llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000482346" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección en manguito</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1790">El tratamiento del rabdomiosarcoma en la tráquea o los bronquios incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1791" Style="bullet">
      <ListItem>En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Se puede administrar sola o combinada con otros tratamientos.</ListItem>
      <ListItem>En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Durante la radioterapia externa, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1792">Para obtener más información sobre el rabdomiosarcoma y su tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000579418" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-rabdomiosarcoma-pdq">Tratamiento del rabdomiosarcoma infantil</SummaryRef>.</Para><Para id="_1793">El tratamiento de los tumores miofibroblásticos inflamatorios en la tráquea o los bronquios a veces incluye terapia dirigida, además de la cirugía. En la terapia dirigida se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000710948" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crizotinib</GlossaryTermRef> se usa si el tumor tiene cierto cambio en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000721252" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ALK</GlossaryTermRef></GeneName>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_17923">Si el cáncer del niño vuelve después del tratamiento, el médico le explicará lo que se espera que suceda y los pasos a seguir. Quizás haya opciones de tratamiento para reducir el tamaño del tumor o detener su crecimiento. Si no hay opciones de tratamiento para el niño, se le ofrecerá atención para controlar los síntomas del cáncer con el fin de mantenerlo tan cómodo como sea posible.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1771"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_1771_md_9">Es posible que algunos niños tengan la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para el cáncer infantil. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_1771_md_10">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del niño y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1771_md_11">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1672"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Pronóstico y factores pronósticos de los tumores traqueobronquiales infantiles</Title><Para id="_1775">Si su niño recibe un diagnóstico de tumor traqueobronquial es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad, y depende de muchos factores, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1785" Style="bullet">
      <ListItem>Tipo de tumor traqueobronquial.</ListItem>
      <ListItem>Si el tumor es canceroso o se volvió canceroso, y si se diseminó a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem>Si el tumor se extirpó por completo mediante cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Si el tumor recién se diagnosticó o volvió después del tratamiento.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1786">El pronóstico de los niños con tumores traqueobronquiales que se pueden extirpar mediante cirugía es muy bueno. Este es el caso de la mayoría de los tumores traqueobronquiales, excepto el rabdomiosarcoma, que requiere de un tratamiento más intensivo.</Para><Para id="_1676">Todas las personas son diferentes, por lo que la respuesta al tratamiento varía mucho. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1713"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Efectos secundarios y efectos tardíos del tratamiento</Title><Para id="_1787">Los tratamientos contra el cáncer pueden causar efectos secundarios. Los efectos secundarios que pueda presentar el niño dependerán de aspectos relacionados con el tratamiento, como el tipo y la dosis, y de cómo reaccione su cuerpo. Hable con el equipo de tratamiento sobre los posibles efectos secundarios y cómo controlarlos.</Para><Para id="_1713_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_1715">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años, se llaman efectos a largo plazo o tardíos. A continuación se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer:</Para><ItemizedList id="_1716" Style="bullet">
      <ListItem>Problemas físicos.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      <ListItem>Segundos cánceres (nuevos tipos de cáncer) u otras afecciones.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1717">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con el equipo médico de su niño sobre los posibles efectos tardíos de algunos tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1722"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_1722_md_86">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_1722_md_87">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection><SummarySection id="_1776"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_1777">Cuando un niño tiene un tumor, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1731"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Recursos relacionados</Title><Para id="_44">Para obtener más información sobre el cáncer infantil y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_45" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon">Página principal sobre el cáncer de pulmón</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes con cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_17925">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_17926" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://curesearch.org">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers and Advocates</ExternalRef> (Recursos para sobrevivientes, cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores traqueobronquiales infantiles. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tumores traqueobronquiales infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-traqueobronquial-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/pulmon/paciente/tratamiento-traqueobronquial-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790953"/><DateFirstPublished>2020-01-17</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-25</DateLastModified></Summary>
