<Summary id="CDR0000800326" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>La mayoría de las masas en las mamas de los niños no son cáncer. Cuando el cáncer de mama se presenta en  niños, las opciones de tratamiento incluyen cirugía y radioterapia. Para obtener más información sobre los factores de riesgo, los síntomas, las  pruebas diagnósticas y el tratamiento del cáncer de mama infantil consulte este resumen de información revisada por expertos. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">Cáncer de seno (mama) infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/pro/tratamiento-seno-infantil-pdq">Cáncer de seno (mama) infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038832">breast cancer</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood breast cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood breast cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood breast tumors</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>fibroadenoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de seno (mama) infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de seno (mama) infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de seno (mama) infantil</AltTitle><SummarySection id="_1776"><Title>Información general sobre el cáncer de mama infantil</Title><SummarySection id="_282"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_283">El cáncer de mama es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la mama.</KeyPoint><Para id="_284">La <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> está compuesta por <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef>. Cada mama tiene de 15 a 20 secciones llamadas lóbulos. Cada lóbulo contiene muchas secciones pequeñas llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lobulillos</GlossaryTermRef>. Los lobulillos terminan en docenas de bulbos minúsculos que producen leche. Los lóbulos, los lobulillos y los bulbos están conectados por tubos estrechos llamados conductos.</Para><Para id="_1856">La mama también está compuesta por <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000269462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef>. Los vasos linfáticos son estructuras pequeñas en forma de frijol que se encuentran en todo el cuerpo y que transportan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfa</GlossaryTermRef>, un <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido</GlossaryTermRef> acuoso casi incoloro, entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, además de filtrar la linfa y almacenar <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef>, los cuales ayudan a combatir <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> y enfermedades. Hay grupos de ganglios linfáticos cerca de la mama en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">axila</GlossaryTermRef> (debajo del brazo), encima de la <GlossaryTermRef href="CDR0000639993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clavícula</GlossaryTermRef> y en el tórax.</Para><Para id="_285">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> se puede presentar en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> mamario de hombres y mujeres. <MediaLink ref="CDR0000710874" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa la anatomía de la mama femenina. A la izquierda, en una vista frontal, se señalan los ganglios linfáticos que van desde la mama hasta la axila. A la derecha, en una vista lateral, se señalan la pared torácica, las costillas, el tejido graso, los lóbulos, los conductos y los lobulillos. Además, en ambas vistas se observa el músculo, el pezón y la aréola." language="es" placement="image-center" id="_1854"><Caption language="es">En la mama femenina se encuentran lóbulos, lobulillos y conductos que producen y transportan leche hasta el pezón. El tejido adiposo le da forma a la mama, mientras que los músculos y la pared torácica le dan soporte. El sistema linfático, formado por ganglios linfáticos, filtra la linfa y almacena glóbulos blancos que ayudan a combatir infecciones y enfermedades.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_286">El cáncer de mama es el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> más frecuente en las adolescentes y jóvenes adultas (de 15 a 39 años); sin embargo, menos del 5 % de los cánceres de mama se presentan en ese grupo de edad. El cáncer de mama en adolescentes y jóvenes adultas con frecuencia es más <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresivo</GlossaryTermRef> y más difícil de tratar que en mujeres de más edad, pero las opciones de tratamiento son parecidas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_287"><KeyPoint id="_288">La mayoría de los tumores de mama en niños son fibroadenomas (no cancerosos).</KeyPoint><Para id="_289">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000523438" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibroadenomas</GlossaryTermRef> son <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef>. Otros tumores benignos de mama son los <GlossaryTermRef href="CDR0000046217" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenomas</GlossaryTermRef> tubulares, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores filoides</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasias</GlossaryTermRef> fibroepiteliales. Aunque la mayoría de los tumores filoides son benignos, algunos son cancerosos. Si un tumor de mama crece rápido, es de tamaño grande o se encuentra más de un tumor, se hará una <GlossaryTermRef href="CDR0000641799" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia con aguja gruesa</GlossaryTermRef> o una <GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia por escisión</GlossaryTermRef>. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> examinará al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> los tejidos que se extraen durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_290"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_291">La radioterapia dirigida a la mama o al tórax como tratamiento de un cáncer anterior aumenta el riesgo de cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_292">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de que una persona tenga una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán cáncer de mama, y algunos niños sin factores de riesgo conocidos presentarán la enfermedad. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo de cáncer de mama.</Para><Para id="_293">Los factores de riesgo de cáncer de mama para niños, <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultos jóvenes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_294" Style="bullet">
        <ListItem>Tratamiento anterior con <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> dirigida a la mama o el tórax por otro cáncer, como un <GlossaryTermRef href="CDR0000270800" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma de Hodgkin</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes personales</GlossaryTermRef> de uno de los tipos de cáncer que a veces se disemina a la mama, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucemia</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rabdomiosarcoma</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046584" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sarcoma de tejido blando</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045368" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfoma</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de mama en los padres o hermanos.</ListItem>
        <ListItem>Cambios hereditarios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046047" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA1</GlossaryTermRef></GeneName> o <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000046742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BRCA2</GlossaryTermRef></GeneName> o en otros genes que aumenten el riesgo de cáncer de mama.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1857"><KeyPoint id="_1858">Se puede realizar asesoramiento genético a pacientes con cáncer de mama y antecedentes familiares de cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_1859">No siempre queda claro si una <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> es hereditaria al estudiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef>. Algunas familias quizás se beneficien con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000794108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">asesores genéticos</GlossaryTermRef> y otros profesionales de la salud con un entrenamiento especial en genética pueden ayudar a los padres a entender los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_1860" Style="bullet">
     <ListItem>La historia médica familiar.</ListItem><ListItem>Las opciones de pruebas genéticas para <GeneName>BRCA1</GeneName>, <GeneName>BRCA2</GeneName> u otros genes que aumentan el riesgo de cáncer de mama.</ListItem><ListItem>El riesgo de cáncer para el niño y sus hermanos.</ListItem><ListItem>Los riesgos y beneficios de conocer la información genética.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1861">Los asesores genéticos también ayudan a los padres a <GlossaryTermRef href="CDR0000454700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afrontar</GlossaryTermRef> los resultados de las pruebas genéticas del niño, y ofrecen recomendaciones sobre cómo comunicar estos resultados a los familiares.</Para></SummarySection><SummarySection id="_295"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_296">Los signos de cáncer de mama incluyen una masa o engrosamiento en la mama o cerca de esta.</KeyPoint><Para id="_297">Estos signos y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> quizás se deban a un cáncer de mama o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_298">Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_299" Style="bullet">
        <ListItem>Masa o engrosamiento en la mama o cerca de esta, o en el área de la axila.</ListItem>
        <ListItem>Cambio en el tamaño o la forma de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos o arrugas en la piel de la mama.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000304735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pezón</GlossaryTermRef> que se hunde hacia adentro de la mama.</ListItem>
        <ListItem>Líquido, que no es leche materna, que sale del pezón, incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Piel con escamas, enrojecida o hinchada en la mama, el pezón o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aréola</GlossaryTermRef> (el área de piel oscura que rodea el pezón).</ListItem>
        <ListItem>Hoyuelos en la mama que se parecen a la cáscara de naranja, esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piel de naranja</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_300"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_301">Para diagnosticar el cáncer de mama, se utilizan pruebas para examinar las mamas.</KeyPoint><Para id="_302">Además de preguntar por los antecedentes médicos <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> y familiares de su hijo, y de hacer un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef> al niño, es posible que el equipo médico realice las siguientes pruebas y procedimientos.</Para><ItemizedList id="_303" Style="bullet">
        
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304715" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen clínico de la mama</GlossaryTermRef> (ECM):</Strong> examen de la mama realizado por un médico u otro profesional de la salud. El médico palpará con cuidado las mamas y el área debajo de los brazos para buscar masas o cualquier otra cosa fuera de lo común.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mamografía</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de la mama. Cuando el tratamiento por otro cáncer incluyó radioterapia dirigida a la mama o el tórax; es importante hacer una mamografía y una <GlossaryTermRef href="CDR0000045788" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IRM</GlossaryTermRef> de la mama para determinar si hay un cáncer. Estos exámenes se deberán realizar desde los 25 años de edad o 8 años después de terminar la radioterapia, lo que ocurra más tarde.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Imágenes por resonancia magnética (IRM) de la mama:</Strong> procedimiento para el que se usa un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de las mamas. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> internos para producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.</ListItem>
        
        
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia:</Strong> extracción de células o tejidos para que un patólogo los observe al microscopio a fin de determinar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1777"><Title>Estadios del cáncer de mama infantil</Title><SummarySection id="_1781"><KeyPoint id="_1782">No hay un sistema de estadificación estándar para el cáncer de mama infantil.</KeyPoint><Para id="_1783">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó desde la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> hasta áreas cercanas u otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> infantil. Para tomar decisiones acerca del tratamiento del cáncer de mama, se usan los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000800326#_301" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1855">A veces, el cáncer de mama infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> (vuelve) a la mama o a otras partes del cuerpo después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1784"><KeyPoint id="_1785">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_1784_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_1784_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1786"><KeyPoint id="_1787">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_1786_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_1786_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1788">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de mama se disemina al hueso, las células cancerosas en el hueso son en realidad células de cáncer de mama. La enfermedad es cáncer metastásico de mama, no <GlossaryTermRef href="CDR0000434562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hueso</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_1647" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1789"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_1790"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1791">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños y adolescentes con tumores o cáncer de mama.</KeyPoint><Para id="_1790_md_69">Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_1790_md_70">Como el cáncer es poco frecuente en los niños, considere la  participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1792"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1793">El tratamiento de los niños y adolescentes con cáncer de mama lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_1794">El tratamiento lo debe supervisar un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar a niños que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef>, que son expertos en el tratamiento de niños con cáncer y se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1795" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1799"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1800">Se utilizan dos tipos de tratamiento estándar para los tumores de mama benignos:</KeyPoint><SummarySection id="_1806"><KeyPoint id="_1807">Espera cautelosa</KeyPoint><Para id="_1808">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espera cautelosa</GlossaryTermRef> es el <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> atento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> de un paciente sin administrar ningún tratamiento, hasta que se presenten <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef>, o estos cambien. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> a veces desaparecen sin tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1809"><KeyPoint id="_1810">Cirugía</KeyPoint><Para id="_1811">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> se realiza para extirpar el tumor, pero no toda la mama.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1845"><KeyPoint id="_1846">Se utilizan tres tipos de tratamiento estándar para el cáncer de mama:</KeyPoint><SummarySection id="_1847"><KeyPoint id="_1848">Cirugía</KeyPoint><Para id="_1849">La cirugía se realiza para extirpar el cáncer, pero no toda la mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1812"><KeyPoint id="_1813">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_1814">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que se multipliquen. La <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> es un tipo de radioterapia para la que se usa una máquina que envía la radiación hacia el área con cáncer desde el exterior del cuerpo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1862"><KeyPoint id="_1863">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_1864">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al <GlossaryTermRef href="CDR0000809743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torrente sanguíneo</GlossaryTermRef> y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1815"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1816">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_1817">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1796"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1797">A veces, el tratamiento para el cáncer de mama infantil causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_1796_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_1798">Los efectos secundarios del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1804" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer) u otras afecciones.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_1805">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con los médicos que atienden a su niño sobre los posibles efectos tardíos causados por algunos tratamientos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1822"><KeyPoint id="_1823">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_1822_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_1822_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_1822_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1824"><KeyPoint id="_1825">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_1824_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_1824_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1826"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_1827">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_1826_md_86">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_1826_md_87">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1828"><Title>Tratamiento de los tumores de mama infantiles benignos</Title><Para id="_1829">Para obtener más información sobre los tratamientos que se describen a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000800326#_1800" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1830">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticados</GlossaryTermRef> en los niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_1831" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Espera cautelosa</GlossaryTermRef>. Estos tumores a veces desaparecen sin tratamiento.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor. La cirugía también se puede usar para tumores que <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven).</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1832"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038832">breast cancer</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del cáncer de mama infantil</Title><Para id="_1833">Para obtener más información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000800326#_1800" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_1834">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> en los niños incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_1835" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el cáncer, pero no toda la <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>. También se puede administrar <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1865">En ocasiones, el cáncer de mama infantil regresa después del tratamiento. Si su niño o niña recibe un diagnóstico de cáncer de mama recidivante, el médico trabajará con usted para planear el tratamiento.</Para><Para id="_1866">Para obtener más información sobre el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> y adultas jóvenes con cáncer de mama, consulte <SummaryRef href="CDR0000256762" url="/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-pdq">Tratamiento del cáncer de seno (mama) en adultas</SummaryRef>.</Para><Para id="_TrialSearch_1832_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1841"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre el cáncer de mama infantil</Title><Para id="_1842">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, consulte:</Para><ItemizedList id="_1843" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno">Página principal sobre el cáncer de seno (mama)</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-brca">Cambios en el gen BRCA: el riesgo de cáncer y las pruebas genéticas</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1841_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_1841_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_1841_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_1841_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del cáncer de mama (seno) infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del cáncer de seno (mama) infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/seno/paciente/tratamiento-seno-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000790949"/><PatientVersionOf ref="CDR0000800325"/><DateFirstPublished>2020-01-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
