<Summary id="CDR0000800490" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles incluye cirugía, terapia hormonal, embolización y terapia dirigida. Obtenga más información sobre síntomas, pruebas de diagnóstico, pronóstico y tratamiento de estos tumores infantiles en este resumen revisado por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/pro/tratamiento-neuroendocrinos-gi-pediatria-pdq">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038092">gastrointestinal carcinoid tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood gastrointestinal neuroendocrine tumors. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>appendiceal carcinoid</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood gastrointestinal neuroendocrine tumors</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles</AltTitle><SummarySection id="_6"><Title>Información general sobre los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles</Title><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales se forman en las células neuroendocrinas del revestimiento del tubo digestivo, el apéndice y otros órganos del abdomen.</KeyPoint><Para id="_9">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> (también se llaman tumores carcinoides gastrointestinales, tumores neuroendocrinos digestivos, tumores carcinoides o TNE) se forman a partir de cierto tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroendocrina</GlossaryTermRef> (un tipo de célula que se parece a una <GlossaryTermRef href="CDR0000269443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula nerviosa</GlossaryTermRef> y a una célula elaboradora de <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>). Estas células están diseminadas por el tórax y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, pero la mayoría se encuentra en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> del abdomen. Las células neuroendocrinas del <GlossaryTermRef href="CDR0000046447" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo digestivo</GlossaryTermRef> elaboran hormonas que ayudan a controlar los jugos gástricos y los músculos que mueven los alimentos a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_10">La mayoría de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en niños se forman en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef> (un saco que sobresale de la primera parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef> cerca del final del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>). A menudo, se encuentra el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el apéndice. También se forman en el tubo digestivo (revestimiento del estómago o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinos</GlossaryTermRef>), el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_96">Por lo general, estos tumores son pequeños, de crecimiento lento y <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosos</GlossaryTermRef>). Algunos tumores son <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cancerosos) y se diseminan a otras partes del cuerpo.</Para><MediaLink ref="CDR0000805583" type="image/jpeg" alt="Imagen del tubo digestivo donde se muestran el hígado, el páncreas, y la porción gastrointestinal que incluye el estómago, el intestino delgado, el colon y el apéndice." language="es" placement="image-center" id="_110"><Caption language="es">Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales se forman en el revestimiento del tubo digestivo (en especial, en el tubo gastrointestinal) y en otros órganos del abdomen.  La mayoría de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales en niños se forman en el apéndice, pero a veces surgen en el estómago, los intestinos, el páncreas o el hígado.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Los signos y síntomas de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales dependen del lugar donde se forma el tumor.</KeyPoint><Para id="_15">Consulte con el médico de su niño si le preocupan <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> que quizá se deban a tumores neuroendocrinos gastrointestinales o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_16">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> de apéndice causan los siguientes signos y síntomas:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem>Dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef>, sobre todo en el lado inferior derecho del abdomen.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000390324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vómitos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_18">Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales que no están en el apéndice a veces liberan hormonas y otras sustancias. El <GlossaryTermRef href="CDR0000339609" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome carcinoide</GlossaryTermRef> ocurre cuando un tumor neuroendocrino en el tubo digestivo libera la hormona <GlossaryTermRef href="CDR0000335511" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serotonina</GlossaryTermRef> y otras sustancias. Es posible que se presenten cualquiera de los siguientes signos y síntomas. Consulte con el médico si su niño presenta los siguientes signos y síntomas:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        <ListItem>Enrojecimiento y sensación de calor en la cara, el cuello y la parte superior del tórax.</ListItem>
        <ListItem>Latidos cardíacos rápidos.</ListItem>
        <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
        <ListItem>Caída súbita de la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef> (inquietud, <GlossaryTermRef href="CDR0000450096" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">confusión</GlossaryTermRef>, debilidad, mareos, y piel pálida, fría y húmeda).</ListItem>
        <ListItem>Diarrea.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_21">Para diagnosticar los tumores neuroendocrinos gastrointestinales se utilizan pruebas que examinan el tubo digestivo, el hígado y el páncreas.</KeyPoint><Para id="_22">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudios bioquímicos de la sangre</GlossaryTermRef>:</Strong> pruebas por las que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia puede ser un signo de enfermedad.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usa un imán y <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Las imágenes se crean con una computadora. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        <MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_101"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        <MediaLink ref="CDR0000775986" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se muestra un niño acostado en una camilla que se desliza a través del escáner de TEP." language="es" placement="image-center" id="_102"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El niño se acuesta en una camilla que se desliza a través del escáner de  TEP.  El soporte de cabeza y la faja ajustadora blanca ayudan al niño a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena del niño una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        <MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_103"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.
        <MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_104"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Análisis de <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> de 24 horas:</Strong> prueba para la que se recoge orina durante 24 horas a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias, como las hormonas. Una cantidad fuera de lo común (más alta o más baja que lo normal) de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad en el órgano o el tejido que la elabora. Se analiza la muestra de orina para verificar si contiene <GlossaryTermRef href="CDR0000798773" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">5-HIAA</GlossaryTermRef> (un producto de degradación de la hormona serotonina que a veces producen los tumores neuroendocrinos). Esta prueba se usa para ayudar a <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el síndrome carcinoide.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000390250" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gammagrafía de receptores de somatostatina</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046552" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía con radionúclido</GlossaryTermRef> que se usa para encontrar tumores. Se inyecta en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> una cantidad muy pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> (una hormona que se adhiere a los tumores carcinoides) y esta circula por el torrente sanguíneo. La octreotida radiactiva se adhiere al tumor y, con una cámara especial que detecta la radiactividad, se observa la ubicación de los tumores en el cuerpo. Este procedimiento también se llama gammagrafía con octreotida y CRS.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_24"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_25">Ciertos factores afectan el pronóstico (probabilidad de recuperación).</KeyPoint><Para id="_26">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_27" Style="bullet">
        <ListItem>Dónde se formó el tumor por primera vez en el cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor se ha diseminado a otras partes del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Si el tumor recién se diagnosticó o <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivó</GlossaryTermRef> (volvió).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_28">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> de los tumores neuroendocrinos de apéndice en los niños suele ser excelente después de la cirugía para extirpar el tumor. Los tumores neuroendocrinos gastrointestinales que no están en el apéndice por lo general son más grandes o se diseminaron a otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico y no <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responden</GlossaryTermRef> bien a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>. La probabilidad de que los tumores más grandes recidiven (vuelvan) es mayor.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Estadios de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><SummarySection id="_30"><KeyPoint id="_31">Después de que se diagnostica un tumor neuroendocrino gastrointestinal, se realizan pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron a áreas cercanas u otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_32">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó a áreas cercanas u otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay ningún <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> infantiles.</Para><Para id="_109">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef> no suelen diseminarse, pero es posible que otros tumores neuroendocrinos gastrointestinales sí se diseminen. Para tomar decisiones acerca del tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales, se usan los resultados de las <SummaryRef href="CDR0000800490#_21" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> utilizados para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticarlos</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_108">A veces, los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven) después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><KeyPoint id="_34">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_33_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_33_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_35"><KeyPoint id="_36">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_35_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_35_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_38">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> es el mismo tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> que el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por ejemplo, si las células del tumor neuroendocrino de <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> se diseminan al <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas en el hígado son en realidad células de tumor neuroendocrino. Las células en el hígado son células de tumor neuroendocrino metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_95" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_41"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_43">Hay diferentes tipos de tratamiento para los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles.</KeyPoint><Para id="_42_md_69">Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_42_md_70">Como el cáncer es poco frecuente en los niños, considere la  participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_44"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_45">El tratamiento de los niños con tumores neuroendocrinos gastrointestinales que no están en el apéndice lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_46">El tratamiento lo debe supervisar un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar a niños que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef>, que son expertos en el tratamiento de niños con cáncer y se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_47" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_48"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_49">Se usan cinco tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_50"><KeyPoint id="_51">Cirugía</KeyPoint><Para id="_52">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es el único tratamiento necesario para los <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><KeyPoint id="_54">Embolización</KeyPoint><Para id="_55">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">embolización</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">material de contraste</GlossaryTermRef> y partículas en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria hepática</GlossaryTermRef> a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> (tubo delgado). Las partículas bloquean la <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria</GlossaryTermRef> e impiden el flujo de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef> hacia el tumor. A veces, las partículas llevan unidas una pequeña cantidad de sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef>. La mayor parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> queda retenida cerca del tumor y destruye <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas. Esto se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000644772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioembolización</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_56"><KeyPoint id="_57">Terapia con hormonas</KeyPoint><Para id="_58">A veces, se usa la <GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia con hormonas</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogo</GlossaryTermRef> de la somatostatina (<GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000767370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lanreotida</GlossaryTermRef>) para tratar <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef> que se diseminaron o que no se pueden extirpar mediante cirugía. Este tratamiento impide que el tumor neuroendocrino elabore demasiadas <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef>. La octreotida o la lanreotida son análogos de la somatostatina que se inyectan debajo de la piel o dentro del músculo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_98"><KeyPoint id="_99">Terapia con péptidos receptores marcados con radionúclido</KeyPoint><Para id="_100">A veces una pequeña cantidad de sustancia radiactiva, se une a los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> análogos de la somatostatina (octreotida o lanreotida) para destruir las células cancerosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_61">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_73" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de tirosina–cinasas</GlossaryTermRef>: medicamentos de terapia dirigida que bloquean las señales que los tumores necesitan para crecer. Se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> para tratar tumores neuroendocrinos gastrointestinales que no están en el apéndice.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000753869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de mTOR</GlossaryTermRef>: tipo de terapia dirigida que bloquea la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que ayuda a la célula a multiplicarse y a sobrevivir. Se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000386203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">everólimus</GlossaryTermRef> para tratar tumores neuroendocrinos gastrointestinales que no están en el apéndice.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_74"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_75">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_76">La información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_78">A veces, el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_77_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para><Para id="_79">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer que empiezan después del mismo y continúan durante meses o años se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef>. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_80" Style="bullet">
        <ListItem>Problemas físicos.</ListItem>
        <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046658" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Segundos cánceres</GlossaryTermRef> (nuevos tipos de cáncer) u otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_81">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante que hable con los médicos que atienden a su niño sobre los posibles efectos tardíos causados por algunos tratamientos. Para obtener más información, consulte el resumen del PDQ <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_82"><KeyPoint id="_83">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_82_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_82_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_82_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_84"><KeyPoint id="_85">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar su tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_84_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_84_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_86"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_87">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_86_md_9">A medida que avanza el tratamiento, se harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_86_md_10">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038092">gastrointestinal carcinoid tumor</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><Para id="_63">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000800490#_49" url="/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_64">El tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044904" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044753" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apéndice</GlossaryTermRef> recién diagnosticados en los niños incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el apéndice.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_66">Por lo general, el tratamiento de los tumores neuroendocrinos del <GlossaryTermRef href="CDR0000045097" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino grueso</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> recién diagnosticados, es la cirugía.</Para><Para id="_97">El tratamiento de los tumores recién diagnosticados que no se pueden extirpar con cirugía, que son múltiples o se diseminaron, incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_67" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046436" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Embolización</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia hormonal</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogo</GlossaryTermRef> de la somatostatina (<GlossaryTermRef href="CDR0000045141" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">octreotida</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000767370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lanreotida</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000794423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia con péptidos receptores marcados con radionúclido</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000044833" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de  tirosina–cinasas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef>) o un <GlossaryTermRef href="CDR0000753869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de mTOR</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000386203" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">everólimus</GlossaryTermRef>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_62_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_88"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre los tumores neuroendocrinos gastrointestinales</Title><Para id="_89">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000810445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores neuroendocrinos gastrointestinales</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_90" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-carcinoides-gi">Página principal sobre los tumores carcinoides gastrointestinales</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_88_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_88_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_88_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_88_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores neuroendocrinos gastrointestinales infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/tumores-neuroendocrinos-gi/paciente/tratamiento-neuroendocrino-gi-infantiles-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000798747"/><PatientVersionOf ref="CDR0000800489"/><DateFirstPublished>2020-01-30</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
