<Summary id="CDR0000800495" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre los tumores de estroma gastrointestinal infantil (TEGI o GIST): características clínicas, características moleculares y tratamiento. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-infantil-pdq">Tumores de estroma gastrointestinal infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/paciente/tratamiento-tegi-infantil-pdq">Tumores de estroma gastrointestinal infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038161">gastrointestinal stromal tumor</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of pediatric gastrointestinal stromal tumors. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pediatric gastrointestinal stromal tumors</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles</AltTitle><SummarySection id="_848"><Title>Incidencia</Title><Para id="_849">Los tumores de estroma gastrointestinal (TEGI o GIST) son las neoplasias mesenquimatosas más comunes en el tubo digestivo de los adultos,<Reference refidx="1"/> pero son poco frecuentes en los niños.<Reference refidx="2"/> Alrededor del 2 % de los casos se presentan en niños y adultos jóvenes.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> En una serie, los TEGI en edad pediátrica representaron un 2,5 % de todos los sarcomas de tejido blando no rabdomiosarcomatosos en la niñez.<Reference refidx="6"/> Anteriormente, estos tumores se diagnosticaban como leiomiomas, leiomiosarcomas y leiomioblastomas.</Para><Para id="_1292">En pacientes pediátricos, los TEGI se localizan con mayor frecuencia en el estómago y afectan de manera casi exclusiva a mujeres adolescentes.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15365079">Corless CL, Fletcher JA, Heinrich MC: Biology of gastrointestinal stromal tumors. J Clin Oncol 22 (18): 3813-25, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="22069178">Pappo AS, Janeway K, Laquaglia M, et al.: Special considerations in pediatric gastrointestinal tumors. J Surg Oncol 104 (8): 928-32, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="15838387">Prakash S, Sarran L, Socci N, et al.: Gastrointestinal stromal tumors in children and young adults: a clinicopathologic, molecular, and genomic study of 15 cases and review of the literature. J Pediatr Hematol Oncol 27 (4): 179-87, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16160481">Miettinen M, Lasota J, Sobin LH: Gastrointestinal stromal tumors of the stomach in children and young adults: a clinicopathologic, immunohistochemical, and molecular genetic study of 44 cases with long-term follow-up and review of the literature. Am J Surg Pathol 29 (10): 1373-81, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="19499582">Benesch M, Wardelmann E, Ferrari A, et al.: Gastrointestinal stromal tumors (GIST) in children and adolescents: A comprehensive review of the current literature. Pediatr Blood Cancer 53 (7): 1171-9, 2009.</Citation><Citation idx="6" PMID="15221987">Cypriano MS, Jenkins JJ, Pappo AS, et al.: Pediatric gastrointestinal stromal tumors and leiomyosarcoma. Cancer 101 (1): 39-50, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="19248968">Pappo AS, Janeway KA: Pediatric gastrointestinal stromal tumors. Hematol Oncol Clin North Am 23 (1): 15-34, vii, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="21486690">Benesch M, Leuschner I, Wardelmann E, et al.: Gastrointestinal stromal tumours in children and young adults: a clinicopathologic series with long-term follow-up from the database of the Cooperative Weichteilsarkom Studiengruppe (CWS). Eur J Cancer 47 (11): 1692-8, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1330"><Title>Características clínicas</Title><Para id="_1331">La mayoría de los diagnósticos de tumores de estroma gastrointestinal (TEGI) en pacientes pediátricos se descubren durante la segunda década de la vida debido a una hemorragia gastrointestinal que produce anemia. Además, en el entorno pediátrico los TEGI son muy propensos a ser multifocales (23 %) y producir metástasis ganglionares.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Es posible que estas características expliquen la incidencia alta de recidiva local que se observa en esta población de pacientes. A pesar de estas características, los pacientes tienen una evolución lenta, caracterizada por múltiples recidivas tumorales y tasas de supervivencia prolongada.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19248968">Pappo AS, Janeway KA: Pediatric gastrointestinal stromal tumors. Hematol Oncol Clin North Am 23 (1): 15-34, vii, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="18483389">Agaram NP, Laquaglia MP, Ustun B, et al.: Molecular characterization of pediatric gastrointestinal stromal tumors. Clin Cancer Res 14 (10): 3204-15, 2008.</Citation><Citation idx="3" PMID="19499582">Benesch M, Wardelmann E, Ferrari A, et al.: Gastrointestinal stromal tumors (GIST) in children and adolescents: A comprehensive review of the current literature. Pediatr Blood Cancer 53 (7): 1171-9, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1327"><Title>Características histológicas y moleculares</Title><Para id="_1328">Desde el punto de vista histológico, los tumores de estroma gastrointestinal (TEGI) en pacientes pediátricos exhiben características morfológicas de predominio epitelioide o epitelioide y fusiforme. A diferencia de los TEGI en adultos, la tasa mitótica no predice con exactitud el comportamiento clínico en pacientes pediátricos.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> En la mayoría de los TEGI del rango de edad pediátrica no hay actividad del complejo de la succinato–deshidrogenasa (SDH) y, en consecuencia, carecen de expresión de la SDH de tipo B (SDHB) en los análisis inmunohistoquímicos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Además, estos tumores tienen pocos cambios cromosómicos a gran escala y sobreexpresan el receptor del factor de crecimiento 1 similar a la insulina.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_2394">Los tumores gastrointestinales sin una línea de diferenciación definitiva deben evaluarse para detectar alteraciones en <GeneName>NTRK</GeneName>,<Reference refidx="7"/> puesto que el tumor mesenquimatoso del tubo digestivo se caracteriza por la presencia de reordenamientos de <GeneName>NTRK</GeneName> y se considera una entidad separada del TEGI. En un informe de 8 casos de tumores mesenquimatosos, 6 ocurrieron en niños. De ellos, 4 tenían lesiones enriquecidas con fusiones de <GeneName>NTRK3</GeneName> que eran compatibles con un diagnóstico de fibrosarcoma infantil del tubo digestivo.<Reference refidx="7"/></Para><Para id="_2425">Las variantes activadoras de <GeneName>KIT</GeneName> y <GeneName>PDGFRA</GeneName>, que se observan en el 90 % de los TEGI en adultos, solo están presentes en una pequeña fracción de los TEGI en pediatría.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_1329">La falta de expresión de SDHB en la mayoría de los TEGI del ámbito pediátrico implica que la patogenia de esta enfermedad incluye defectos en la respiración celular y apoya la noción de que es mejor clasificarla como un TEGI con deficiencia de SDH. Además, casi un 50 % de los pacientes que presentan un TEGI con deficiencia de SDH tienen una variante patogénica germinal del complejo <GeneName>SDH</GeneName> que, por lo general, afecta al gen <GeneName>SDHA</GeneName>.<Reference refidx="3"/> Este hallazgo respalda el concepto de que el TEGI con deficiencia de SDH es un síndrome de predisposición al cáncer, y se deben considerar pruebas en los pacientes afectados con el fin de detectar variantes constitucionales del complejo <GeneName>SDH</GeneName>.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_851">El TEGI con deficiencia de SDH puede surgir en el contexto de los siguientes dos síndromes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/></Para><ItemizedList id="_852" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Tríada de Carney.</Strong> La tríada de Carney es un síndrome que se caracteriza por la formación de TEGI, condromas pulmonares y paragangliomas. Además, cerca del 20 % de los pacientes presentan adenomas suprarrenales y un 10 %, leiomiomas esofágicos. Los TEGI son las lesiones más comunes (75 %) en el momento del cuadro clínico inicial. Hasta la fecha, no se han identificado variantes de la secuencia codificante de los genes <GeneName>KIT</GeneName>, <GeneName>PDGFRA</GeneName> o <GeneName>SDH</GeneName>.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de Carney-Stratakis.</Strong> El síndrome de Carney-Stratakis se caracteriza por paraganglioma y TEGI causados por variantes patogénicas germinales de los genes <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName> y <GeneName>SDHD</GeneName>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="13"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2426">Un pequeño porcentaje de los TEGI con deficiencia de SDH carece de variantes somáticas o germinales del complejo <GeneName>SDH</GeneName>. Estos tumores se caracterizan por hipermetilación del promotor de SDHC y silenciamiento génico, y se clasifican como TEGI variante epigenética de SDH.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_2072">En un estudio observacional llevado a cabo por el Instituto Nacional del Cáncer, se evaluaron 116 pacientes con presunto TEGI de tipo natural, entre ellos, 95 pacientes contaban con muestras tumorales adecuadas para obtener el perfil molecular. Los investigadores identificaron los siguientes 3 subgrupos diferenciados en estos 95 pacientes:<Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_2073" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Grupo 1 (TEGI con SDH funcionante):</Strong> El grupo 1 abarcó 11 pacientes designados con SDH funcionante gracias a una tinción positiva para SDHB y ausencia de variantes en la secuenciación. Todos estos pacientes eran adultos con una mediana de edad de 46 años y el 64 % era de sexo femenino. Los tumores surgieron principalmente en el intestino delgado (9 de 11). Un paciente presentó metástasis en el peritoneo y otro, enfermedad multifocal. En el análisis de variantes de estos tumores, se identificaron variantes de los genes <GeneName>BRAF</GeneName>, <GeneName>NF1</GeneName>, <GeneName>CBL</GeneName>, <GeneName>KIT</GeneName> y <GeneName>ARID1A</GeneName>. Al cabo de una mediana de seguimiento de 8 años, 3 de los pacientes (27 %) murieron por enfermedad progresiva.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo 2 (TEGI con variante de <GeneName>SDHX</GeneName>):</Strong> El grupo 2 incluyó a 63 pacientes con deficiencia de SDH. Se observaron variantes de los complejos <GeneName>SDHA</GeneName> (n = 34), <GeneName>SDHB</GeneName> (n = 16), <GeneName>SDHC</GeneName> (n = 12) y <GeneName>SDHD</GeneName> (n = 1). De los 38 pacientes que tenían un TEGI con variante de <GeneName>SDH</GeneName> y que contaban con muestras emparejadas de DNA tumoral y DNA germinal, en 31 (82 %) pacientes se detectó la misma variante en la línea germinal y en el tumor. Este grupo de pacientes eran más jóvenes (mediana de edad, 23 años), en su mayoría eran mujeres (62 %), y tuvieron tumores de estómago (100 %) y enfermedad multifocal (42 %). En el momento del cuadro clínico inicial, se observaron metástasis ganglionares (65 %), hepáticas (21 %) y peritoneales (10 %). Luego de una mediana de seguimiento de 6 años desde el diagnóstico, 3 pacientes (5 %) habían muerto.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo 3 (TEGI variante epigenética de <GeneName>SDHC</GeneName>):</Strong> El grupo 3 incluyó a 21 pacientes con tumores con deficiencia de SDH, metilación del promotor de <GeneName>SDHC</GeneName> y ausencia de variantes estructurales. La mediana de edad en el momento del diagnóstico fue más baja (15 años) y la mayoría de las pacientes eran mujeres (95 %). Todos los tumores se presentaron en el estómago y el 72 % fueron multifocales. En el momento del diagnóstico, se presentaron metástasis en el hígado (37 %), el peritoneo (5 %) y los ganglios linfáticos (38 %). Al cabo de una mediana de seguimiento de 7 años, solo 1 paciente (5 %) que tenía un tumor variante epigenética de <GeneName>SDH</GeneName> murió por la enfermedad.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2074">De los 95 pacientes que se evaluaron en este estudio, 18 pacientes presentaban un TEGI sindrómico (es decir, tríada de Carney o síndrome de Carney-Stratakis). Entre los pacientes con tríada de Carney, 2 pacientes presentaban la triada completa, 5 exhibían variantes de <GeneName>SDH</GeneName> y 6 tenían tumores con variantes epigenéticas. Entre 7 pacientes con síndrome de Carney-Stratakis, 6 tenían un TEGI con variante de <GeneName>SDH</GeneName> y 1 tenía un TEGI con variante epigenética de <GeneName>SDH</GeneName>C.<Reference refidx="15"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="19248968">Pappo AS, Janeway KA: Pediatric gastrointestinal stromal tumors. Hematol Oncol Clin North Am 23 (1): 15-34, vii, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="17090188">Miettinen M, Lasota J: Gastrointestinal stromal tumors: review on morphology, molecular pathology, prognosis, and differential diagnosis. Arch Pathol Lab Med 130 (10): 1466-78, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="24886695">Miettinen M, Lasota J: Succinate dehydrogenase deficient gastrointestinal stromal tumors (GISTs) - a review. Int J Biochem Cell Biol 53: 514-9, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="21997692">Miettinen M, Wang ZF, Sarlomo-Rikala M, et al.: Succinate dehydrogenase-deficient GISTs: a clinicopathologic, immunohistochemical, and molecular genetic study of 66 gastric GISTs with predilection to young age. Am J Surg Pathol 35 (11): 1712-21, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="17909012">Janeway KA, Liegl B, Harlow A, et al.: Pediatric KIT wild-type and platelet-derived growth factor receptor alpha-wild-type gastrointestinal stromal tumors share KIT activation but not mechanisms of genetic progression with adult gastrointestinal stromal tumors. Cancer Res 67 (19): 9084-8, 2007.</Citation><Citation idx="6">Tarn C, Rink L, Merkel E, et al.: Insulin-like growth factor 1 receptor is a potential therapeutic target for gastrointestinal stromal tumors. Proceedings of the National Academy of Sciences  105 (24): 8387-92, 2008. <ExternalRef xref="http://www.pnas.org/content/105/24/8387.full.pdf">Also available online</ExternalRef>. Last accessed June 04, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="32669612">Atiq MA, Davis JL, Hornick JL, et al.: Mesenchymal tumors of the gastrointestinal tract with NTRK rearrangements: a clinicopathological, immunophenotypic, and molecular study of eight cases, emphasizing their distinction from gastrointestinal stromal tumor (GIST). Mod Pathol 34 (1): 95-103, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="18483389">Agaram NP, Laquaglia MP, Ustun B, et al.: Molecular characterization of pediatric gastrointestinal stromal tumors. Clin Cancer Res 14 (10): 3204-15, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="21173220">Janeway KA, Kim SY, Lodish M, et al.: Defects in succinate dehydrogenase in gastrointestinal stromal tumors lacking KIT and PDGFRA mutations. Proc Natl Acad Sci U S A 108 (1): 314-8, 2011.</Citation><Citation idx="10" PMID="21663639">Otto C, Agaimy A, Braun A, et al.: Multifocal gastric gastrointestinal stromal tumors (GISTs) with lymph node metastases in children and young adults: a comparative clinical and histomorphological study of three cases including a new case of Carney triad. Diagn Pathol 6: 52, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="19723753">Carney JA: Carney triad: a syndrome featuring paraganglionic, adrenocortical, and possibly other endocrine tumors. J Clin Endocrinol Metab 94 (10): 3656-62, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="19499582">Benesch M, Wardelmann E, Ferrari A, et al.: Gastrointestinal stromal tumors (GIST) in children and adolescents: A comprehensive review of the current literature. Pediatr Blood Cancer 53 (7): 1171-9, 2009.</Citation><Citation idx="13" PMID="17667967">Pasini B, McWhinney SR, Bei T, et al.: Clinical and molecular genetics of patients with the Carney-Stratakis syndrome and germline mutations of the genes coding for the succinate dehydrogenase subunits SDHB, SDHC, and SDHD. Eur J Hum Genet 16 (1): 79-88, 2008.</Citation><Citation idx="14" PMID="25540324">Killian JK, Miettinen M, Walker RL, et al.: Recurrent epimutation of SDHC in gastrointestinal stromal tumors. Sci Transl Med 6 (268): 268ra177, 2014.</Citation><Citation idx="15" PMID="27011036">Boikos SA, Pappo AS, Killian JK, et al.: Molecular Subtypes of KIT/PDGFRA Wild-Type Gastrointestinal Stromal Tumors: A Report From the National Institutes of Health Gastrointestinal Stromal Tumor Clinic. JAMA Oncol 2 (7): 922-8, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title>

<Para id="_1864_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para>
<ItemizedList id="_1864_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogo pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_7">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los sobrevivientes del cáncer que se presenta en edad pediátrica necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los sobrevivientes de cáncer infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1864_md_8">El cáncer infantil (cáncer en edad pediátrica) es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1864_md_9">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan  hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro durante la niñez y adolescencia no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1864_md_10" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y casi el 27 % de los que se diagnostican entre los 15 a 19 años de edad.<Reference refidx="4"/><Para id="_11">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y el 9,3 % de los cánceres entre los 15 y 19 años de edad.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_12">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000697331" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-pdq">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_858"><Title>Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles</Title><Para id="_2427">Las opciones de tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal (TEGI) en el ámbito pediátrico son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2428" Style="Arabic">
      <ListItem>Observación.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Terapia dirigida.</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_859">Una vez establecido el diagnóstico de TEGI en un paciente pediátrico, este se debe derivar a centros médicos con experiencia en el tratamiento de este tumor.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1860">Dado el curso lento de la enfermedad en pacientes pediátricos, es razonable evitar cirugías iniciales extensas y resecciones posteriores, a menos que estén indicadas para el control de síntomas, como obstrucción o hemorragia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_860">Las muestras tumorales se evalúan para detectar variantes de <GeneName>KIT</GeneName> (exones 9, 11, 13, 17), <GeneName>PDGFRA</GeneName> (exones 12, 14, 18) y <GeneName>BRAF</GeneName> (V600E).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las opciones de tratamiento del TEGI dependen de si se detecta una variante.</Para><Para id="_2429"><Strong>TEGI con variante de <GeneName>KIT</GeneName> o <GeneName>PDGFR</GeneName>:</Strong> Los pacientes pediátricos que albergan variantes de <GeneName>KIT</GeneName> o <GeneName>PDGFRA</GeneName> se tratan como adultos. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000697331" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-pdq">Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal</SummaryRef>.</Para><Para id="_2430"><Strong>TEGI con deficiencia de succinato–deshidrogenasa (SDH):</Strong> Cerca de la mitad de todos los pacientes con TEGI de tipo natural presentan deficiencia de SDH.<Reference refidx="5"/> Se recomienda la resección quirúrgica de la enfermedad localizada para la mayoría de los pacientes pediátricos que tienen un TEGI con deficiencia de SDH, debido a la evolución lenta de esta enfermedad. Se deben evitar cirugías extensas y resecciones quirúrgicas repetidas.</Para><Para id="_2431">Este abordaje está respaldado por un estudio de 76 pacientes con TEGI de tipo natural que se sometieron a cirugía por enfermedad de diagnóstico reciente y recidivante.<Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_2432" Style="bullet">
      <ListItem>Solo el 9 % de los pacientes presentó un episodio mortal, mientras que el 71 % (54 pacientes) desarrolló recidiva o progresión tumoral al cabo de una mediana de 2,5 años.</ListItem>
      <ListItem>En esta población, la tasa de supervivencia sin complicaciones (SSC) a 1 año fue del 73 %, la SSC a 5 años fue del 24 % y la SSC a 10 años fue del 16 %.</ListItem>
      <ListItem>Los factores relacionados con un aumento del riesgo de recidiva fueron la enfermedad metastásica y una tasa mitótica elevada. El estado de la SDH y la extensión de la resección quirúrgica no afectaron el riesgo de recidiva.</ListItem>
      <ListItem>En los 33 pacientes que se sometieron a otra operación debido a enfermedad recidivante, la tasa de SSC disminuyó con cada resección subsiguiente.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2433">En los pacientes que tienen un TEGI con deficiencia de SDH, las respuestas al imatinib, regorafenib, vandetanib, sunitinib y guadecitabina son poco frecuentes.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><OrderedList id="_2436" Style="Arabic">
      <ListItem>En una revisión de 10 pacientes tratados con mesilato de imatinib, 1 paciente presentó una respuesta parcial y 3 pacientes presentaron enfermedad estable.<Reference refidx="3"/></ListItem>
      <ListItem>En el ensayo de fase III <ProtocolRef nct_id="NCT00009906">S0033 (NCT00009906)</ProtocolRef> del SWOG Cancer Research Network Intergroup se volvió a obtener secuenciación de 20 tumores de pacientes con enfermedad de tipo natural.<Reference refidx="8"/> <ItemizedList id="_2437" Style="bullet"><ListItem>En estos pacientes se identificaron 12 tumores que tenían una variante de <GeneName>SDH</GeneName> y solo 1 paciente (8,3 %) presentó una respuesta parcial al imatinib.<Reference refidx="10"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En otro estudio, el sunitinib mostró más actividad.<Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_2438" Style="bullet"><ListItem>En 6 niños con TEGI resistente al imatinib, 1 paciente presentó una respuesta parcial y 5 pacientes presentaron enfermedad estable.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    
     <ListItem>La combinación de olaparib y temozolomida produjo alivio sintomático y respuesta en un paciente pediátrico que tenía un TEGI con deficiencia de SDH en recaída múltiple y compromiso óseo y mediastínico.<Reference refidx="12"/></ListItem><ListItem>En un ensayo de fase II de guadecitabina, no se observaron respuestas parciales ni completas entre 7 pacientes (edad, 18–57 años) que tenían un TEGI con deficiencia de SDH resistente al tratamiento o recidivante.<Reference refidx="13"/></ListItem></OrderedList><Para id="_2435">A diferencia de las recomendaciones para adultos, el uso de imatinib adyuvante no se puede recomendar en niños que tienen un TEGI con deficiencia de SDH.<Reference refidx="14"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17624289">Demetri GD, Benjamin RS, Blanke CD, et al.: NCCN Task Force report: management of patients with gastrointestinal stromal tumor (GIST)--update of the NCCN clinical practice guidelines. J Natl Compr Canc Netw 5 (Suppl 2): S1-29; quiz S30, 2007.</Citation><Citation idx="2" PMID="22248968">Janeway KA, Weldon CB: Pediatric gastrointestinal stromal tumor. Semin Pediatr Surg 21 (1): 31-43, 2012.</Citation><Citation idx="3" PMID="19248968">Pappo AS, Janeway KA: Pediatric gastrointestinal stromal tumors. Hematol Oncol Clin North Am 23 (1): 15-34, vii, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="22069178">Pappo AS, Janeway K, Laquaglia M, et al.: Special considerations in pediatric gastrointestinal tumors. J Surg Oncol 104 (8): 928-32, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="28029307">Weldon CB, Madenci AL, Boikos SA, et al.: Surgical Management of Wild-Type Gastrointestinal Stromal Tumors: A Report From the National Institutes of Health Pediatric and Wildtype GIST Clinic. J Clin Oncol 35 (5): 523-528, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="31773431">Neppala P, Banerjee S, Fanta PT, et al.: Current management of succinate dehydrogenase-deficient gastrointestinal stromal tumors. Cancer Metastasis Rev 38 (3): 525-535, 2019.</Citation><Citation idx="7" PMID="17046465">Demetri GD, van Oosterom AT, Garrett CR, et al.: Efficacy and safety of sunitinib in patients with advanced gastrointestinal stromal tumour after failure of imatinib: a randomised controlled trial. Lancet 368 (9544): 1329-38, 2006.</Citation><Citation idx="8" PMID="12181401" MedlineID="22169285">Demetri GD, von Mehren M, Blanke CD, et al.: Efficacy and safety of imatinib mesylate in advanced gastrointestinal stromal tumors. N Engl J Med 347 (7): 472-80, 2002.</Citation><Citation idx="9" PMID="37559050">Martin-Broto J, Valverde C, Hindi N, et al.: REGISTRI: Regorafenib in first-line of KIT/PDGFRA wild type metastatic GIST: a collaborative Spanish (GEIS), Italian (ISG) and French Sarcoma Group (FSG) phase II trial. Mol Cancer 22 (1): 127, 2023.</Citation><Citation idx="10" PMID="28196207">Heinrich MC, Rankin C, Blanke CD, et al.: Correlation of Long-term Results of Imatinib in Advanced Gastrointestinal Stromal Tumors With Next-Generation Sequencing Results: Analysis of Phase 3 SWOG Intergroup Trial S0033. JAMA Oncol 3 (7): 944-952, 2017.</Citation><Citation idx="11" PMID="19326424">Janeway KA, Albritton KH, Van Den Abbeele AD, et al.: Sunitinib treatment in pediatric patients with advanced GIST following failure of imatinib. Pediatr Blood Cancer 52 (7): 767-71, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="36151992">Singh C, Bindra RS, Glazer PM, et al.: Metastatic and multiply relapsed SDH-deficient GIST and paraganglioma displays clinical response to combined poly ADP-ribose polymerase inhibition and temozolomide. Pediatr Blood Cancer 70 (3): e30020, 2023.</Citation><Citation idx="13" PMID="36302175">Ligon JA, Sundby RT, Wedekind MF, et al.: A Phase II Trial of Guadecitabine in Children and Adults with SDH-Deficient GIST, Pheochromocytoma, Paraganglioma, and HLRCC-Associated Renal Cell Carcinoma. Clin Cancer Res 29 (2): 341-348, 2023.</Citation><Citation idx="14" PMID="19303137">Dematteo RP, Ballman KV, Antonescu CR, et al.: Adjuvant imatinib mesylate after resection of localised, primary gastrointestinal stromal tumour: a randomised, double-blind, placebo-controlled trial. Lancet 373 (9669): 1097-104, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1960"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para los tumores de estroma gastrointestinal infantiles</Title><Para id="_1961">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2305"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/15/2025)</Title><Para id="_2306">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2440">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800495#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de los tumores de estroma gastrointestinal infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/sarcoma-de-tejido-blando/pro/tratamiento-tegi-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799719"/><DateFirstPublished>2020-01-29</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
