<Summary id="CDR0000800486" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en evidencia acerca de las características histológicas, el pronóstico, el cuadro clínico inicial, la evaluación diagnóstica y el tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/paciente/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Carcinoma de corteza suprarrenal infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038758">adrenocortical carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of pediatric adrenocortical carcinoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Adrenocortical carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pediatric adrenocortical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pediatric adrenocortical carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pediatric cancer of the adrenal cortex</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil</AltTitle><SummarySection id="_810"><Title>Incidencia</Title><Para id="_1273">Los tumores de corteza suprarrenal, también llamados tumores corticosuprarrenales o adrenocorticales, abarcan un grupo de enfermedades que, a menudo, presentan una transición continua desde características benignas (adenomas) a características malignas (carcinomas).</Para><Para id="_811">La incidencia de los tumores de corteza suprarrenal en la niñez es muy baja (solo representa el 0,2 % de los cánceres en pediatría).<Reference refidx="1"/> Por lo general, en los Estados Unidos se presentan 25 casos nuevos por año en niños, con una incidencia anual estimada de 0,2 a 0,3 casos por millón de personas.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Sin embargo, en el ámbito internacional la incidencia de los tumores de corteza suprarrenal varía mucho. En el sur de Brasil, esta repercusión es aproximadamente de 10 a 15 veces más alta que la observada en los Estados Unidos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_2425">Las tasas de incidencia de los tumores de corteza suprarrenal siguen una distribución bimodal, con picos de incidencia durante la primera y la cuarta década.<Reference refidx="7"/> Por lo general, los tumores de corteza suprarrenal infantiles se presentan durante los primeros 5 años de vida (mediana de edad, 3–4 años), aunque hay un segundo pico de incidencia más bajo durante la adolescencia.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_1511">En la mayoría de los estudios es predominante en el sexo femenino, con una proporción de mujeres a hombres de 1,6:1,0.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15110875">Ribeiro RC, Figueiredo B: Childhood adrenocortical tumours. Eur J Cancer 40 (8): 1117-26, 2004.</Citation><Citation idx="2">Berstein L, Gurney JG: Carcinomas and other malignant epithelial neoplasms. In: Ries LA, Smith MA, Gurney JG, et al., eds.: Cancer incidence and survival among children and adolescents: United States SEER Program 1975-1995. National Cancer Institute, SEER Program, 1999. NIH Pub.No. 99-4649, Chapter 11, pp 139-148. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/archive/publications/childhood/">Also available online.</ExternalRef> Last accessed August 23, 2022.</Citation><Citation idx="3">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="4" PMID="16033918">Figueiredo BC, Sandrini R, Zambetti GP, et al.: Penetrance of adrenocortical tumours associated with the germline TP53 R337H mutation. J Med Genet 43 (1): 91-6, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="16200634">Pianovski MA, Maluf EM, de Carvalho DS, et al.: Mortality rate of adrenocortical tumors in children under 15 years of age in Curitiba, Brazil. Pediatr Blood Cancer 47 (1): 56-60, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="15747338">Rodriguez-Galindo C, Figueiredo BC, Zambetti GP, et al.: Biology, clinical characteristics, and management of adrenocortical tumors in children. Pediatr Blood Cancer 45 (3): 265-73, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="14990639">Michalkiewicz E, Sandrini R, Figueiredo B, et al.: Clinical and outcome characteristics of children with adrenocortical tumors: a report from the International Pediatric Adrenocortical Tumor Registry. J Clin Oncol 22 (5): 838-45, 2004.</Citation><Citation idx="8" PMID="12826878">Wieneke JA, Thompson LD, Heffess CS: Adrenal cortical neoplasms in the pediatric population: a clinicopathologic and immunophenotypic analysis of 83 patients. Am J Surg Pathol 27 (7): 867-81, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="23143764">Redlich A, Boxberger N, Strugala D, et al.: Systemic treatment of adrenocortical carcinoma in children: data from the German GPOH-MET 97 trial. Klin Padiatr 224 (6): 366-71, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="26572849">Gulack BC, Rialon KL, Englum BR, et al.: Factors associated with survival in pediatric adrenocortical carcinoma: An analysis of the National Cancer Data Base (NCDB). J Pediatr Surg 51 (1): 172-7, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_812"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_813">Se han identificado factores de predisposición genéticos en más del 50 % de los casos de carcinoma de corteza suprarrenal en América del Norte y Europa, así como en el 95 % de los casos en Brasil.<Reference refidx="1"/> Las variantes patogénicas germinales del gen <GeneName>TP53</GeneName> son casi siempre el factor de predisposición para los tumores de corteza suprarrenal. La probabilidad de que exista una variante patogénica germinal de <GeneName>TP53</GeneName> es mayor en los primeros años de vida y disminuye con la edad.</Para><ItemizedList id="_1275" Style="bullet">
      <ListItem>En los casos de fuera de Brasil, los familiares de los niños con tumores de corteza suprarrenal con frecuencia, aunque no siempre, presentan una incidencia alta de cánceres no suprarrenales (síndrome de Li-Fraumeni). Por lo general, las variantes patogénicas germinales se presentan dentro de la región que codifica el dominio de unión al DNA en el gen <GeneName>TP53</GeneName> (exones 5 a 8, principalmente en residuos de aminoácidos muy conservados).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem>
      <ListItem>En los casos de Brasil, las familias de los pacientes exhiben una incidencia más baja de cáncer que en el síndrome de Li-Fraumeni clásico, y se observa de manera consistente una variante única del codón 337 en el exón 10 del gen <GeneName>TP53</GeneName>.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En un estudio realizado en Brasil, la detección neonatal sistemática de la variante <GeneName>TP53</GeneName> R337H, que es prevalente en el país, permitió identificar a 461 (0,27 %) portadores entre 171 649 recién nacidos que se sometieron a los exámenes de detección.<Reference refidx="5"/> Se ofreció detección clínica a los portadores y a los familiares menores de 15 años. Los tumores de corteza suprarrenal identificados en los participantes sometidos a detección clínica eran más pequeños y con más probabilidad de cura que los tumores de los portadores que no participaron en la detección clínica.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1114">Los pacientes con síndromes de Beckwith-Wiedemann y de hemihipertrofia tienen predisposición al cáncer y hasta el 16 % de sus neoplasias son tumores de corteza suprarrenal.<Reference refidx="6"/> La hipometilación del gen <GeneName>KCNQ1OT1</GeneName> también se ha relacionado con la formación de tumores de corteza suprarrenal en pacientes sin características fenotípicas del síndrome de Beckwith-Wiedemann.<Reference refidx="7"/> No obstante, menos de un 1 % de los niños con tumores de corteza suprarrenal tienen estos síndromes.<Reference refidx="8"/></Para><Para id="_1276">Se han revisado las características genéticas distintivas del carcinoma de corteza suprarrenal en pediatría.<Reference refidx="9"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25584008">Wasserman JD, Novokmet A, Eichler-Jonsson C, et al.: Prevalence and functional consequence of TP53 mutations in pediatric adrenocortical carcinoma: a children's oncology group study. J Clin Oncol 33 (6): 602-9, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="15747338">Rodriguez-Galindo C, Figueiredo BC, Zambetti GP, et al.: Biology, clinical characteristics, and management of adrenocortical tumors in children. Pediatr Blood Cancer 45 (3): 265-73, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="11481490">Ribeiro RC, Sandrini F, Figueiredo B, et al.: An inherited p53 mutation that contributes in a tissue-specific manner to pediatric adrenal cortical carcinoma. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (16): 9330-5, 2001.</Citation><Citation idx="4">Rodriguez-Galindo C: Adrenocortical tumors in children. In: Schneider DT, Brecht IB, Olson TA: Rare Tumors in Children and Adolescents. Springer-Verlag, 2012, pp 436-44.</Citation><Citation idx="5" PMID="23733769">Custódio G, Parise GA, Kiesel Filho N, et al.: Impact of neonatal screening and surveillance for the TP53 R337H mutation on early detection of childhood adrenocortical tumors. J Clin Oncol 31 (20): 2619-26, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="9781907" MedlineID="98453168">Hoyme HE, Seaver LH, Jones KL, et al.: Isolated hemihyperplasia (hemihypertrophy): report of a prospective multicenter study of the incidence of neoplasia and review. Am J Med Genet 79 (4): 274-8, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="22610651">Wijnen M, Alders M, Zwaan CM, et al.: KCNQ1OT1 hypomethylation: a novel disguised genetic predisposition in sporadic pediatric adrenocortical tumors? Pediatr Blood Cancer 59 (3): 565-6, 2012.</Citation><Citation idx="8" PMID="10738297">Steenman M, Westerveld A, Mannens M: Genetics of Beckwith-Wiedemann syndrome-associated tumors: common genetic pathways. Genes Chromosomes Cancer 28 (1): 1-13, 2000.</Citation><Citation idx="9" PMID="21094206">El Wakil A, Doghman M, Latre De Late P, et al.: Genetics and genomics of childhood adrenocortical tumors. Mol Cell Endocrinol 336 (1-2): 169-73, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_816"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_817">Los tumores de corteza suprarrenal en pacientes pediátricos casi siempre son funcionantes y, por ello, causan alteraciones endocrinas; por lo general, el diagnóstico se realiza entre 5 a 8 meses después de que aparezcan los primeros signos y síntomas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_1405" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Virilización.</Strong> La virilización (vello púbico, crecimiento acelerado, pene agrandado, clitoromegalia, hirsutismo y acné) debida al exceso de secreción de andrógenos se observa, sola o en combinación con hipercortisolismo, en más del 80 % de los pacientes.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Hiperestrogenismo.</Strong> También se puede presentar exceso de estrógenos.<Reference refidx="5"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de Cushing.</Strong> El síndrome de Cushing aislado es muy poco frecuente (5 % de los pacientes) y se presenta con más frecuencia en niños mayores.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1406">Debido a la hipersecreción hormonal, es posible establecer un perfil endocrino para cada tumor en concreto; tal vez ello facilite la evaluación de la respuesta al tratamiento y la vigilancia de la recidiva tumoral.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1407">Los tumores no funcionantes son poco frecuentes (&lt;10 %) y suelen presentarse en niños mayores.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14990639">Michalkiewicz E, Sandrini R, Figueiredo B, et al.: Clinical and outcome characteristics of children with adrenocortical tumors: a report from the International Pediatric Adrenocortical Tumor Registry. J Clin Oncol 22 (5): 838-45, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="12826878">Wieneke JA, Thompson LD, Heffess CS: Adrenal cortical neoplasms in the pediatric population: a clinicopathologic and immunophenotypic analysis of 83 patients. Am J Surg Pathol 27 (7): 867-81, 2003.</Citation><Citation idx="3">Rodriguez-Galindo C: Adrenocortical tumors in children. In: Schneider DT, Brecht IB, Olson TA: Rare Tumors in Children and Adolescents. Springer-Verlag, 2012, pp 436-44.</Citation><Citation idx="4" PMID="24932598">Gönç EN, Özön ZA, Cakır MD, et al.: Need for comprehensive hormonal workup in the management of adrenocortical tumors in children. J Clin Res Pediatr Endocrinol 6 (2): 68-73, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="23367496">Ghazi AA, Mofid D, Salehian MT, et al.: Functioning adrenocortical tumors in children-secretory behavior. J Clin Res Pediatr Endocrinol 5 (1): 27-32, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="18485950">Hanna AM, Pham TH, Askegard-Giesmann JR, et al.: Outcome of adrenocortical tumors in children. J Pediatr Surg 43 (5): 843-9, 2008.</Citation><Citation idx="7" PMID="23143764">Redlich A, Boxberger N, Strugala D, et al.: Systemic treatment of adrenocortical carcinoma in children: data from the German GPOH-MET 97 trial. Klin Padiatr 224 (6): 366-71, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_814"><Title>Características histológicas</Title><Para id="_815">A diferencia de los tumores de corteza suprarrenal en la edad adulta, la diferenciación histológica de los adenomas y carcinomas en casos pediátricos es difícil.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> De hecho, los adenomas y los carcinomas comparten múltiples anomalías genéticas y quizás representen puntos de una continuidad en la transformación celular.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1277">Entre el 10 % y el 20 % de los casos pediátricos son adenomas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Desde el punto de vista macroscópico, los adenomas suelen estar bien definidos y son esféricos; nunca invaden las estructuras circundantes. A menudo son pequeños (por lo general, &lt;200 cm<Superscript>3</Superscript>); en algunos estudios se incluyó el tamaño como criterio de los adenomas. En contraste, los carcinomas tienen características macroscópicas indicadoras de neoplasias malignas; son más grandes y exhiben marcada lobulación con áreas extensas de hemorragia y necrosis. Desde un punto de vista microscópico, los carcinomas se componen de células más grandes con citoplasma eosinofílico y agrupadas en cúmulos alveolares. Varios autores han propuesto criterios histológicos que tal vez ayuden a distinguir los dos tipos de neoplasias.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1278">Los criterios morfológicos quizá no permitan una distinción fiable de los tumores de corteza suprarrenal benignos y malignos. La tasa mitótica es el determinante más importante de comportamiento maligno que se notifica de modo constante.<Reference refidx="7"/> Si bien la expresión de <GeneName>IGF2</GeneName> también permite discriminar entre los carcinomas y los adenomas en los adultos, no sucede lo mismo en el caso de los niños.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Otras variables histopatológicas también son importantes. Los grupos de riesgo se identifican a partir de un puntaje derivado de las características del tumor, como la necrosis tumoral, la tasa mitótica, la presencia de mitosis atípicas, así como la invasión venosa, capsular o de un órgano adyacente.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8242539" MedlineID="94061743">Wooten MD, King DK: Adrenal cortical carcinoma. Epidemiology and treatment with mitotane and a review of the literature. Cancer 72 (11): 3145-55, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="12826878">Wieneke JA, Thompson LD, Heffess CS: Adrenal cortical neoplasms in the pediatric population: a clinicopathologic and immunophenotypic analysis of 83 patients. Am J Surg Pathol 27 (7): 867-81, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="10084604">Figueiredo BC, Stratakis CA, Sandrini R, et al.: Comparative genomic hybridization analysis of adrenocortical tumors of childhood. J Clin Endocrinol Metab 84 (3): 1116-21, 1999.</Citation><Citation idx="4" PMID="6703192">Weiss LM: Comparative histologic study of 43 metastasizing and nonmetastasizing adrenocortical tumors. Am J Surg Pathol 8 (3): 163-9, 1984.</Citation><Citation idx="5" PMID="3967172">van Slooten H, Schaberg A, Smeenk D, et al.: Morphologic characteristics of benign and malignant adrenocortical tumors. Cancer 55 (4): 766-73, 1985.</Citation><Citation idx="6" PMID="27567308">Das S, Sengupta M, Islam N, et al.: Weineke criteria, Ki-67 index and p53 status to study pediatric adrenocortical tumors: Is there a correlation? J Pediatr Surg 51 (11): 1795-1800, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="11844815">Stojadinovic A, Ghossein RA, Hoos A, et al.: Adrenocortical carcinoma: clinical, morphologic, and molecular characterization. J Clin Oncol 20 (4): 941-50, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="18611974">Almeida MQ, Fragoso MC, Lotfi CF, et al.: Expression of insulin-like growth factor-II and its receptor in pediatric and adult adrenocortical tumors. J Clin Endocrinol Metab 93 (9): 3524-31, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="17234769">West AN, Neale GA, Pounds S, et al.: Gene expression profiling of childhood adrenocortical tumors. Cancer Res 67 (2): 600-8, 2007.</Citation><Citation idx="10">Rodriguez-Galindo C: Adrenocortical tumors in children. In: Schneider DT, Brecht IB, Olson TA: Rare Tumors in Children and Adolescents. Springer-Verlag, 2012, pp 436-44.</Citation><Citation idx="11" PMID="29804118">Gupta N, Rivera M, Novotny P, et al.: Adrenocortical Carcinoma in Children: A Clinicopathological Analysis of 41 Patients at the Mayo Clinic from 1950 to 2017. Horm Res Paediatr 90 (1): 8-18, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1579"><Title>Alteraciones genómicas</Title><Para id="_1584">En un estudio de 71 casos pediátricos de tumores de corteza suprarrenal (37 en una cohorte de descubrimiento y 34 en una cohorte independiente) se proporcionó una descripción del panorama genómico de esta enfermedad.<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_1585" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Sobreexpresión de <GeneName>IGF2</GeneName>.</Strong> La alteración genómica más común, presente en casi el 90 % de los casos, fue la pérdida de heterocigosidad de 11p15 con retención del alelo paterno que produce la sobreexpresión de <GeneName>IGF2</GeneName>.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>TP53</GeneName>.</Strong> Las variantes de <GeneName>TP53</GeneName> se observaron con frecuencia. De los 71 casos, 12 tenían la variante patogénica germinal con efecto fundador R337H en el gen <GeneName>TP53</GeneName> encontrada en Brasil. Con exclusión de los casos con la variante con efecto fundador brasileña, las variantes patogénicas germinales de <GeneName>TP53</GeneName> se observaron en casi un tercio de los casos y las variantes somáticas de <GeneName>TP53</GeneName> en alrededor del 10 % de los casos restantes; de este modo, alrededor del 40 % de los casos fuera de Brasil exhibían variantes de <GeneName>TP53</GeneName>. En casi todos los casos con variantes de <GeneName>TP53</GeneName> se observó pérdida de heterocigosidad del cromosoma 17 con selección contra el tipo natural de <GeneName>TP53</GeneName>.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>ATRX</GeneName>.</Strong> Se presentaron alteraciones genómicas de <GeneName>ATRX</GeneName> (sobre todo variantes estructurales) en alrededor del 20 % de los casos. Todas las alteraciones de <GeneName>ATRX</GeneName> se presentaron junto con alteraciones de <GeneName>TP53</GeneName>. La presencia simultánea de variantes de <GeneName>TP53</GeneName> y <GeneName>ATRX</GeneName> se correlacionó con una enfermedad en estadio avanzado, tamaño grande del tumor, aumento de la longitud del telómero y pronóstico precario.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>CTNNB1</GeneName>.</Strong> Se encontraron variantes activadoras de <GeneName>CTNNB1</GeneName> en cerca del 20 % de los casos; estas fueron mutuamente excluyentes con las alteraciones germinales en <GeneName>TP53</GeneName>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2133"><Strong>Disomía uniparental paterna en 11p15.</Strong> En un análisis retrospectivo de pacientes con tumores de corteza suprarrenal del St. Jude Children's Research Hospital, se identificaron 6 niños con <GeneName>TP53</GeneName> natural y disomía uniparental paterna germinal en 11p15.<Reference refidx="2"/> La mediana de edad de los pacientes (5 niñas y 1 niño) era de 3,2 años (intervalo, 0,5–11 años). Antes del diagnóstico de tumor de corteza suprarrenal, 2 pacientes cumplían con los criterios del síndrome de Beckwith-Wiedemann. Sin embargo, en 4 de los pacientes el tumor de corteza suprarrenal fue la primera y única manifestación de la disomía uniparental paterna germinal en 11p15. Todos los pacientes estaban con vida de 8 a 21 años después del diagnóstico de cáncer, a pesar de las características de pronóstico precario en el momento del cuadro clínico inicial, como metástasis pulmonar, compromiso adrenal bilateral o tumores de gran tamaño.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25743702">Pinto EM, Chen X, Easton J, et al.: Genomic landscape of paediatric adrenocortical tumours. Nat Commun 6: 6302, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="34803919">Pinto EM, Rodriguez-Galindo C, Lam CG, et al.: Adrenocortical Tumors in Children With Constitutive Chromosome 11p15 Paternal Uniparental Disomy: Implications for Diagnosis and Treatment. Front Endocrinol (Lausanne) 12: 756523, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_818"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_1280">La probabilidad general de supervivencia a 5 años para los niños con tumores de corteza suprarrenal depende del estadio y las tasas de supervivencia oscilan entre más del 80 % para los pacientes con enfermedad resecable y menos del 20 % para los pacientes con metástasis.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_1640">Por lo general, los factores de pronóstico adverso del carcinoma de corteza suprarrenal son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_1641" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Presencia de variantes somáticas de <GeneName>TP53</GeneName>.</Strong><Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Tamaño grande del tumor.</Strong> Los tumores con un peso mayor a 200 g y un volumen mayor a 200 ml se relacionan con un desenlace más precario.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los pacientes con tumores pequeños, sin importar las características histológicas, tienen un desenlace excelente cuando se tratan con cirugía sola.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio de la enfermedad.</Strong> El estadio I se relaciona con un pronóstico más favorable <Reference refidx="11"/> y la enfermedad metastásica se asocia con desenlaces más precarios.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Edad.</Strong> Mayor de 4 años o, según otros autores, mayor de 5 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Necrosis tumoral microscópica.</Strong><Reference refidx="11"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Compromiso de ganglio linfático paraaórtico.</Strong><Reference refidx="11"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Resección incompleta o derrame durante la cirugía.</Strong><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Expresión baja de antígenos HLA de clase II.</Strong> La expresión baja de antígenos HLA de clase II, HLA-DRA, HLA-DPA1 y HLA-DPB1 se relacionó con edad más avanzada, tumor más grande, presencia de enfermedad metastásica y desenlace más precario.<Reference refidx="12"/> En los pacientes pediátricos, el aumento de la expresión de los genes de las MHC de clase II, en especial de <GeneName>HLA-DPA1</GeneName>, se relaciona con un pronóstico más favorable.<Reference refidx="13"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Índice de marcación Ki-67 más alto.</Strong> En un análisis retrospectivo de pacientes con carcinoma de corteza suprarrenal se notificó que un índice de marcación Ki-67 más alto se correlacionó con resultados más precarios de supervivencia general (SG) y supervivencia sin enfermedad.<Reference refidx="14"/></ListItem>
    <ListItem><Strong>Puntuación GRAS (grado, estado de la resección, edad y síntomas).</Strong> La puntuación GRAS es un factor pronóstico validado del carcinoma adrenocortical. La European Network for the Study of Adrenal Tumours (ENSAT) modificó la puntuación GRAS para incluir la estadificación (S-GRAS). Se notificó que la puntuación S-GRAS fue superior a los componentes individuales para predecir el pronóstico en 268 niños con carcinoma de corteza suprarrenal. La puntuación S-GRAS generó 4 grupos, del 1 (puntuación más baja) al 4 (puntuación más alta). Las tasas de SG a 5 años por grupo fueron del 98 % en el grupo 1, del 87 % en el grupo 2, del 43 % en el grupo 3 y del 18 % en el grupo 4. En el análisis univariable, un estadio tumoral más avanzado, un grado más alto (es decir, un índice Ki67 más elevado), la resección incompleta, la edad avanzada y la presencia de síntomas relacionados con hormonas se relacionaron con un pronóstico más precario.<Reference refidx="15"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_2040">Algunos pacientes con carcinoma de corteza suprarrenal no tienen ninguna variante patogénica germinal de <GeneName>TP53</GeneName>. En una revisión retrospectiva de niños con carcinoma de corteza suprarrenal, se identificó a 60 pacientes sin variantes patogénicas germinales de <GeneName>TP53</GeneName>.<Reference refidx="8"/> Hubo un fuerte predominio femenino (proporción de mujeres a hombres, 42:18) en este grupo de pacientes. La tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 3 años fue del 71,4 % y la tasa de SG fue del 80,5 %. Los factores pronósticos en este grupo fueron los mismos que los factores identificados en análisis previos en los que no hubo diferenciación según el estado de la variantes patogénicas germinales de <GeneName>TP53</GeneName>. Las características de pronóstico desfavorable incluyeron una edad mayor, estadio más avanzado de la enfermedad, peso tumoral mayor, presencia de variantes somáticas de <GeneName>TP53</GeneName> y un índice de marcación Ki-67 más alto. El índice de marcación Ki-67 y la edad continuaron presentando una relación significativa con la SSP después del ajuste por estadio y peso tumoral.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14990639">Michalkiewicz E, Sandrini R, Figueiredo B, et al.: Clinical and outcome characteristics of children with adrenocortical tumors: a report from the International Pediatric Adrenocortical Tumor Registry. J Clin Oncol 22 (5): 838-45, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="12826878">Wieneke JA, Thompson LD, Heffess CS: Adrenal cortical neoplasms in the pediatric population: a clinicopathologic and immunophenotypic analysis of 83 patients. Am J Surg Pathol 27 (7): 867-81, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="9215267" MedlineID="97358147">Sandrini R, Ribeiro RC, DeLacerda L: Childhood adrenocortical tumors. J Clin Endocrinol Metab 82 (7): 2027-31, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="23143764">Redlich A, Boxberger N, Strugala D, et al.: Systemic treatment of adrenocortical carcinoma in children: data from the German GPOH-MET 97 trial. Klin Padiatr 224 (6): 366-71, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="23701777">McAteer JP, Huaco JA, Gow KW: Predictors of survival in pediatric adrenocortical carcinoma: a Surveillance, Epidemiology, and End Results (SEER) program study. J Pediatr Surg 48 (5): 1025-31, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="27957799">Cecchetto G, Ganarin A, Bien E, et al.: Outcome and prognostic factors in high-risk childhood adrenocortical carcinomas: A report from the European Cooperative Study Group on Pediatric Rare Tumors (EXPeRT). Pediatr Blood Cancer 64 (6): , 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="29804118">Gupta N, Rivera M, Novotny P, et al.: Adrenocortical Carcinoma in Children: A Clinicopathological Analysis of 41 Patients at the Mayo Clinic from 1950 to 2017. Horm Res Paediatr 90 (1): 8-18, 2018.</Citation><Citation idx="8" PMID="29058986">Pinto EM, Rodriguez-Galindo C, Pounds SB, et al.: Identification of Clinical and Biologic Correlates Associated With Outcome in Children With Adrenocortical Tumors Without Germline TP53 Mutations: A St Jude Adrenocortical Tumor Registry and Children's Oncology Group Study. J Clin Oncol 35 (35): 3956-3963, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="21683223">Klein JD, Turner CG, Gray FL, et al.: Adrenal cortical tumors in children: factors associated with poor outcome. J Pediatr Surg 46 (6): 1201-7, 2011.</Citation><Citation idx="10" PMID="26572849">Gulack BC, Rialon KL, Englum BR, et al.: Factors associated with survival in pediatric adrenocortical carcinoma: An analysis of the National Cancer Data Base (NCDB). J Pediatr Surg 51 (1): 172-7, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="27246903">Bulzico D, de Faria PA, de Paula MP, et al.: Recurrence and mortality prognostic factors in childhood adrenocortical tumors: Analysis from the Brazilian National Institute of Cancer experience. Pediatr Hematol Oncol 33 (4): 248-58, 2016.</Citation><Citation idx="12" PMID="25156210">Leite FA, Lira RC, Fedatto PF, et al.: Low expression of HLA-DRA, HLA-DPA1, and HLA-DPB1 is associated with poor prognosis in pediatric adrenocortical tumors (ACT). Pediatr Blood Cancer 61 (11): 1940-8, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="27307598">Pinto EM, Rodriguez-Galindo C, Choi JK, et al.: Prognostic Significance of Major Histocompatibility Complex Class II Expression in Pediatric Adrenocortical Tumors: A St. Jude and Children's Oncology Group Study. Clin Cancer Res 22 (24): 6247-6255, 2016.</Citation><Citation idx="14" PMID="33443677">Martins-Filho SN, Almeida MQ, Soares I, et al.: Clinical Impact of Pathological Features Including the Ki-67 Labeling Index on Diagnosis and Prognosis of Adult and Pediatric Adrenocortical Tumors. Endocr Pathol 32 (2): 288-300, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="38924056">Riedmeier M, Agarwal S, Antonini S, et al.: Assessment of prognostic factors in pediatric adrenocortical tumors: the modified pediatric S-GRAS score in an international multicenter cohort-a work from the ENSAT-PACT working group. Eur J Endocrinol 191 (1): 64-74, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2426"><Title>Estadificación</Title><Para id="_2427">La estadificación tumoral se realiza con el sistema de clasificación tumor, ganglio y metástasis (TNM) del American Joint Committee on Cancer (AJCC). Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256713#_12" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Información sobre los estadios del carcinoma de corteza suprarrenal</SummaryRef> en Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title>

<Para id="_1864_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para>
<ItemizedList id="_1864_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogo pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oftalmólogos.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes con cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1864_md_7">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los sobrevivientes del cáncer que se presenta en edad pediátrica necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los sobrevivientes de cáncer infantil, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1864_md_8">El cáncer infantil (cáncer en edad pediátrica) es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1864_md_9">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan  hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro durante la niñez y adolescencia no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1864_md_10" Style="bullet"><ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y casi el 27 % de los que se diagnostican entre los 15 a 19 años de edad.<Reference refidx="4"/><Para id="_11">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres diagnosticados entre los 0 y 14 años de edad y el 9,3 % de los cánceres entre los 15 y 19 años de edad.</Para></ListItem></ItemizedList><Para id="_1864_md_12">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo en <SummaryRef href="CDR0000256713" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_820"><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil</Title><Para id="_821">En el momento del diagnóstico, dos tercios de los pacientes pediátricos tienen enfermedad limitada (tumores que se pueden resecar por completo); el resto de los pacientes tienen enfermedad irresecable o metastásica.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_822">El European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors, como parte del proyecto PARTNER (Paediatric Rare Tumours Network - European Registry), publicó directrices consensuadas para el diagnóstico y el tratamiento de los tumores de corteza suprarrenal infantiles.<Reference refidx="2"/> El tratamiento de los tumores de corteza suprarrenal infantiles ha evolucionado a partir de los datos de estudios en adultos y se utilizan las mismas directrices. La cirugía es el método de tratamiento más importante y se recomiendan regímenes a base de mitotano y cisplatino que, por lo general, incluyen doxorrubicina y etopósido para los pacientes con enfermedad avanzada.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>; <Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1525">Las opciones de tratamiento de los tumores de corteza suprarrenal infantiles son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2428" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800486#_2429" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Cirugía</SummaryRef> con <SummaryRef href="CDR0000800486#_2433" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">quimioterapia</SummaryRef> adyuvante o sin esta.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_2429"><Title>Cirugía</Title><Para id="_2430">Cuando sea factible, se recomienda un abordaje quirúrgico radical para el tumor primario y todos los sitios metastásicos.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Debido a la friabilidad del tumor, es frecuente la ruptura de la cápsula con el derrame tumoral resultante (alrededor del 20 % de las resecciones iniciales y del 43 % de las resecciones después de recidiva).<Reference refidx="1"/> Cuando se sospecha un diagnóstico de tumor de corteza suprarrenal, se recomienda una laparotomía y un procedimiento curativo, en lugar de una aspiración con aguja fina, para evitar el riesgo de ruptura del tumor.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> La resección laparoscópica se relaciona con un riesgo alto de ruptura y carcinomatosis peritoneal. Por lo tanto, la adrenalectomía abierta sigue siendo el estándar de atención.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_2431">Evidencia (cirugía):</Para><OrderedList id="_2432" Style="Arabic">
        <ListItem>Entre 2006 y 2013, el Children's Oncology Group llevó a cabo un estudio prospectivo de intervención en un solo grupo estratificado por riesgo (<ProtocolRef nct_id="NCT00304070">ARAR0332 [NCT00304070]</ProtocolRef>).<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>] Los pacientes con enfermedad en estadio I tenían tumores pequeños confinados a la glándula suprarrenal y se trataron con adrenalectomía sola. Los pacientes con enfermedad en estadio II tenían tumores con volumen mayor a 200 ml o peso mayor a 100 g y se trataron con adrenalectomía y disección ganglionar retroperitoneal. Los pacientes con enfermedad en estadio III tenían tumores primarios cuya resección había sido incompleta. Los pacientes con enfermedad en estadio IV tenían enfermedad metastásica a distancia. Los pacientes con enfermedad en estadio III y estadio IV se trataron con cirugía del tumor primario, disección ganglionar retroperitoneal, cisplatino, etopósido, doxorrubicina y mitotano.<ItemizedList id="_2129" Style="bullet"><ListItem>La estimación de tasa de supervivencia sin complicaciones a 5 años fue del 86,2 % en los pacientes con enfermedad en estadio I (n = 24), del 53,3 % en los pacientes con enfermedad en estadio II (n = 15), del 81 % en los pacientes con enfermedad en estadio III (n = 24) y del 7,1 % en los pacientes con enfermedad en estadio IV (n = 14).</ListItem><ListItem>En el análisis multivariante, solo el estadio y la edad se relacionaron de manera significativa con el desenlace.</ListItem><ListItem>Los autores notificaron que la combinación de mitotano y quimioterapia produjo toxicidad significativa. Un tercio de los pacientes con enfermedad avanzada no pudo completar el tratamiento programado.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2130">El objetivo declarado del estudio fue determinar si la disección ganglionar retroperitoneal podría mejorar los desenlaces de los pacientes con enfermedad en estadio II. Las notas quirúrgicas para evaluar si la disección había sido adecuada estuvieron disponibles en 11 de 15 pacientes. La mediana del número de ganglios linfáticos resecados fue de 4 (intervalo, 1–30). En un análisis multivariante de una cohorte de 283 pacientes adultos con carcinoma de corteza suprarrenal, los pacientes sometidos a disección ganglionar retroperitoneal (definida como &gt;5 ganglios resecados) tuvieron un riesgo de recidiva y una tasa de mortalidad relacionada con la enfermedad significativamente más bajos que los pacientes que no se sometieron a disección ganglionar.<Reference refidx="13"/> Los autores especulan que las disecciones ganglionares retroperitoneales en este estudio tal vez no hayan sido tan completas como los procedimientos de la serie de adultos, lo que podría causar confusión en cuanto a las conclusiones sobre el valor potencial de la disección ganglionar retroperitoneal.</Para></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2433"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_2434">Hay poca información disponible sobre el uso del mitotano en los niños, aunque las tasas de respuesta son similares a las observadas en los adultos.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="14"/> En los adultos, el mitotano se usa de manera habitual como monoterapia en el entorno adyuvante después de la resección completa.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_2435">Evidencia (cirugía y quimioterapia):</Para><OrderedList id="_2436" Style="Arabic">
        <ListItem>En una revisión se incluyó a 11 niños con tumores de corteza suprarrenal avanzados que se trataron con un régimen quimioterapéutico a base de mitotano y cisplatino.<Reference refidx="4"/> <ItemizedList id="_2438" Style="bullet"><ListItem>Se observaron respuestas mensurables en 7 pacientes.</ListItem><ListItem>La dosis diaria de mitotano necesaria para lograr concentraciones terapéuticas fue de alrededor de 4 g/m<Superscript>2</Superscript> y las concentraciones terapéuticas se alcanzaron después de 4 a 6 meses de tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En el ensayo GPOH-MET 97 las concentraciones de mitotano superiores a 14 mg/l se correlacionaron con una mejor supervivencia en los niños.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
        <ListItem>En un análisis retrospectivo se identificaron 177 pacientes adultos con carcinoma de corteza suprarrenal completamente resecado en Italia y Alemania.<Reference refidx="15"/><ItemizedList id="_2439" Style="bullet"><ListItem>La supervivencia sin recidiva se prolongó de manera significativa con el uso de mitotano adyuvante.</ListItem><ListItem>El beneficio se presentó con la administración de 1 a 3 g diarios de mitotano, y se relacionó con menos efectos secundarios tóxicos que las dosis de 3 a 5 g por día.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2440">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256713" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</SummaryRef>.</Para></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><Para id="_824">Por lo general, se considera que los tumores de corteza suprarrenal son radiorresistentes. No se ha investigado de manera uniforme el uso de la radioterapia para pacientes pediátricos con tumores de corteza suprarrenal. Además, debido a que muchos niños con tumores de corteza suprarrenal son portadores de variantes patogénicas germinales de <GeneName>TP53</GeneName>, que los predisponen al cáncer, la radiación quizá aumente la incidencia de tumores secundarios. En un estudio se notificó que de 3 de 5 sobrevivientes a largo plazo de tumores de corteza suprarrenal que ocurrieron en edad pediátrica murieron a causa de sarcomas secundarios que surgieron en el campo de radiación.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_1549">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256713" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-pdq">Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14990639">Michalkiewicz E, Sandrini R, Figueiredo B, et al.: Clinical and outcome characteristics of children with adrenocortical tumors: a report from the International Pediatric Adrenocortical Tumor Registry. J Clin Oncol 22 (5): 838-45, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="34174161">Virgone C, Roganovic J, Vorwerk P, et al.: Adrenocortical tumours in children and adolescents: The EXPeRT/PARTNER diagnostic and therapeutic recommendations. Pediatr Blood Cancer 68 (Suppl 4): e29025, 2021.</Citation><Citation idx="3" PMID="15747338">Rodriguez-Galindo C, Figueiredo BC, Zambetti GP, et al.: Biology, clinical characteristics, and management of adrenocortical tumors in children. Pediatr Blood Cancer 45 (3): 265-73, 2005.</Citation><Citation idx="4" PMID="16912591">Zancanella P, Pianovski MA, Oliveira BH, et al.: Mitotane associated with cisplatin, etoposide, and doxorubicin in advanced childhood adrenocortical carcinoma: mitotane monitoring and tumor regression. J Pediatr Hematol Oncol 28 (8): 513-24, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="12652623">Hovi L, Wikström S, Vettenranta K, et al.: Adrenocortical carcinoma in children: a role for etoposide and cisplatin adjuvant therapy? Preliminary report. Med Pediatr Oncol 40 (5): 324-6, 2003.</Citation><Citation idx="6">Rodriguez-Galindo C: Adrenocortical tumors in children. In: Schneider DT, Brecht IB, Olson TA: Rare Tumors in Children and Adolescents. Springer-Verlag, 2012, pp 436-44.</Citation><Citation idx="7" PMID="23143764">Redlich A, Boxberger N, Strugala D, et al.: Systemic treatment of adrenocortical carcinoma in children: data from the German GPOH-MET 97 trial. Klin Padiatr 224 (6): 366-71, 2012.</Citation><Citation idx="8" PMID="15137014">Stewart JN, Flageole H, Kavan P: A surgical approach to adrenocortical tumors in children: the mainstay of treatment. J Pediatr Surg 39 (5): 759-63, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="22504769">Hubertus J, Boxberger N, Redlich A, et al.: Surgical aspects in the treatment of adrenocortical carcinomas in children: data of the GPOH-MET 97 trial. Klin Padiatr 224 (3): 143-7, 2012.</Citation><Citation idx="10" PMID="11490263">Kardar AH: Rupture of adrenal carcinoma after biopsy. J Urol 166 (3): 984, 2001.</Citation><Citation idx="11" PMID="16360394">Gonzalez RJ, Shapiro S, Sarlis N, et al.: Laparoscopic resection of adrenal cortical carcinoma: a cautionary note. Surgery 138 (6): 1078-85; discussion 1085-6, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="33822640">Rodriguez-Galindo C, Krailo MD, Pinto EM, et al.: Treatment of Pediatric Adrenocortical Carcinoma With Surgery, Retroperitoneal Lymph Node Dissection, and Chemotherapy: The Children's Oncology Group ARAR0332 Protocol. J Clin Oncol 39 (22): 2463-2473, 2021.</Citation><Citation idx="13" PMID="22143204">Reibetanz J, Jurowich C, Erdogan I, et al.: Impact of lymphadenectomy on the oncologic outcome of patients with adrenocortical carcinoma. Ann Surg 255 (2): 363-9, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="15110875">Ribeiro RC, Figueiredo B: Childhood adrenocortical tumours. Eur J Cancer 40 (8): 1117-26, 2004.</Citation><Citation idx="15" PMID="17554118">Terzolo M, Angeli A, Fassnacht M, et al.: Adjuvant mitotane treatment for adrenocortical carcinoma. N Engl J Med 356 (23): 2372-80, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="9842646">Driver CP, Birch J, Gough DC, et al.: Adrenal cortical tumors in childhood. Pediatr Hematol Oncol 15 (6): 527-32, 1998 Nov-Dec.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2121"><Title>Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil en recaída</Title><Para id="_2122">Las opciones de tratamiento de los tumores de corteza suprarrenal infantiles en recaída son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2123" Style="Arabic">
      <ListItem><Strong>Inhibidores de puntos de control.</Strong> En un ensayo de fase I/II de pacientes pediátricos con tumores sólidos en estadio avanzado o en recaída que recibieron tratamiento con pembrolizumab, 2 de 4 pacientes con carcinomas de corteza suprarrenal obtuvieron respuestas parciales.<Reference refidx="1"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Inhibidores de tirosina–cinasas.</Strong> En un ensayo de fase II de un solo grupo, se incluyeron pacientes a partir de los 18 años de edad que presentaban carcinoma de corteza suprarrenal y que no eran aptos para cirugía con intención curativa. La administración de cabozantinib se relacionó con enfermedad estable en 12 de 16 pacientes para una mediana de duración de 3,7 meses, y se confirmaron respuestas parciales en 2 pacientes.<Reference refidx="2"/></ListItem>
    </OrderedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31812554">Geoerger B, Kang HJ, Yalon-Oren M, et al.: Pembrolizumab in paediatric patients with advanced melanoma or a PD-L1-positive, advanced, relapsed, or refractory solid tumour or lymphoma (KEYNOTE-051): interim analysis of an open-label, single-arm, phase 1-2 trial. Lancet Oncol 21 (1): 121-133, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="38608694">Campbell MT, Balderrama-Brondani V, Jimenez C, et al.: Cabozantinib monotherapy for advanced adrenocortical carcinoma: a single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 25 (5): 649-657, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1935"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el carcinoma de corteza suprarrenal infantil</Title><Para id="_1936">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2115"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/25/2025)</Title><Para id="_2116">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2443"><Strong><SummaryRef href="CDR0000800486#_818" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Factores pronósticos</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2441">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000800486#_1640" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Puntuación GRAS (grado, estado de la resección, edad y síntomas)</SummaryRef> como un factor de pronóstico adverso para el  carcinoma de corteza suprarrenal. Además, se añadió texto para indicar que la puntuación GRAS es un factor pronóstico validado del carcinoma de corteza suprarrenal. La European Network for the Study of Adrenal Tumours (ENSAT) modificó la puntuación GRAS para incluir la estadificación (S-GRAS). Se notificó que la puntuación S-GRAS fue superior a los componentes individuales para predecir el pronóstico en 268 niños con carcinoma de corteza suprarrenal. La puntuación S-GRAS generó 4 grupos, del 1 al 4. Las tasas de SG a 5 años por grupo fueron del 98 % en el grupo 1, del 87 % en el grupo 2, del 43 % en el grupo 3 y del 18 % en el grupo 4. En el análisis univariable, un estadio tumoral más avanzado, un grado más alto, la resección incompleta, la edad avanzada y la presencia de síntomas relacionados con hormonas se relacionaron con un pronóstico más precario (se citó a Riedmeier et al. como referencia 15).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800486#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del carcinoma de corteza suprarrenal infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/suprarrenal/pro/tratamiento-corteza-suprarrenal-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799714"/><DateFirstPublished>2020-01-29</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-25</DateLastModified></Summary>
