<Summary id="CDR0000800620" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El tratamiento principal del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil es la cirugía. Para obtener más información sobre los factores de riesgo, los síntomas, las pruebas diagnósticas y el tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil, consulte este resumen de información revisada por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq">Carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil  (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-piel-infantil-pdq">Carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil  (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039109">basal cell carcinoma of the skin</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood basal cell carcinoma and squamous cell carcinoma of the skin. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood basal cell carcinoma of the skin</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood nonmelanoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood squamous cell carcinoma of the skin</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Carcinoma de células basales y escamosas de piel infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Carcinoma de células basales y escamosas de piel infantil</AltTitle><SummarySection id="_6"><Title>Información general sobre el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</Title><SummarySection id="_7"><KeyPoint id="_8">El cáncer de piel es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos de la piel.</KeyPoint><Para id="_9">La piel es el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> más grande del cuerpo. Protege contra el calor, la luz solar, las lesiones y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La piel también ayuda a controlar la temperatura y almacena agua, grasa y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef>. La piel tiene varias capas, las dos principales son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> (capa superior o exterior) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef> l(capa inferior o interna). El <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> comienza en la epidermis, que se compone de tres tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células escamosas</GlossaryTermRef>: células delgadas y planas que forman la capa superficial de la epidermis.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células basales</GlossaryTermRef>: células redondas que están debajo de las células escamosas.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanocitos</GlossaryTermRef>: células que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef> y se encuentran en la parte profunda de la epidermis. La melanina es el <GlossaryTermRef href="CDR0000046225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pigmento</GlossaryTermRef> que determina el color natural de la piel. Cuando la piel se expone al sol, los melanocitos producen más pigmento y oscurecen la piel.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000787850" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel; en la imagen se observa la epidermis (incluso la capa de células escamosas y la capa de células basales), la dermis y el tejido subcutáneo. También se muestran los tallos del pelo, los folículos pilosos, las glándulas sebáceas, los vasos linfáticos, los nervios, el tejido graso, las venas, las arterias y las glándulas sudoríparas." language="es" placement="image-center" id="_797"><Caption language="es">Anatomía de la piel. Se observa la epidermis (incluso la capa de células escamosas y la capa de células basales), la dermis, el tejido subcutáneo y otras partes de la piel.</Caption></MediaLink><Para id="_11">El cáncer de piel se presenta en cualquier lugar del cuerpo, pero a menudo se presenta en la piel que se suele exponer al sol, como la cara, el cuello y las manos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><KeyPoint id="_14">Hay distintos tipos de cáncer que comienzan en la piel.</KeyPoint><Para id="_15">Hay dos tipos principales de cáncer de piel:</Para><ItemizedList id="_786" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046261" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">No melanoma</GlossaryTermRef>: El cáncer que se forma en las células basales se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef>. El cáncer que se forma en las células escamosas se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef>. El carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas son los dos tipos más comunes de cáncer de piel no melanoma.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanoma</GlossaryTermRef>: El cáncer que se forma en los melanocitos (células que dan color a la piel) se llama melanoma. En los niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>, el melanoma es más común que el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel. Para obtener más información, consulte el sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> <SummaryRef href="CDR0000800630" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma infantil</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><KeyPoint id="_17">La exposición al sol afecta el riesgo de carcinoma de células basales y de carcinoma de células escamosas de piel.</KeyPoint><Para id="_18">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>; pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para><Para id="_787">Los factores de riesgo del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_788" Style="bullet">
        <ListItem>Exposición a la luz solar natural o artificial (como la de las camas de bronceado).</ListItem>
        <ListItem>Tez clara con las siguientes características:<ItemizedList id="_260" Style="dash"><ListItem>Tez clara que se cubre de pecas y se quema con facilidad, no se broncea o se broncea mal.</ListItem><ListItem>Ojos azules, verdes o de otro color claro.</ListItem><ListItem>Cabello rojo o rubio.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Queratosis actínica</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322806" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Gorlin</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Tratamiento previo con <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><KeyPoint id="_20">Los signos del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel son un bulto que sobresale y una llaga que no cicatriza.</KeyPoint><Para id="_21">Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> quizás se deban a un carcinoma de células basales, un carcinoma de células escamosas o a otras <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_789">Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_790" Style="bullet">
        <ListItem>Llaga que no cicatriza.</ListItem>
        <ListItem>Áreas de la piel que tienen las siguientes características:<ItemizedList id="_708" Style="dash"><ListItem>Pequeñas, elevadas, lisas, brillantes y parecidas a la cera.</ListItem><ListItem>Pequeñas, elevadas, rojas o marrón rojizas.</ListItem><ListItem>Planas, ásperas, marrones o rojas, y con escamas.</ListItem><ListItem>Con escamas, sangrantes o costrosas.</ListItem><ListItem>Parecidas a una cicatriz y duras.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_22"><KeyPoint id="_23">Se usan pruebas y procedimientos para diagnosticar el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel.</KeyPoint><Para id="_24">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_791" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef></Strong>: examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Examen de la piel</Strong>: revisión de la piel que hace un médico o enfermero para verificar si hay bultos o manchas que se ven <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> por su color, tamaño, forma o textura.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef></Strong>: extirpación parcial o total de un bulto anormal en la piel para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> lo observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> y determine si hay células cancerosas. Hay tres tipos principales de biopsia de la piel:<ItemizedList id="_785" Style="dash"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por rasurado</GlossaryTermRef></Strong>: tipo de biopsia en la que se utiliza una hoja de afeitar <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estéril</GlossaryTermRef> para “rasurar” el bulto en la piel que no tiene aspecto normal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000410643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con sacabocados</GlossaryTermRef></Strong>: tipo de biopsia en la que se utiliza un instrumento especial que se llama sacabocados o una <GlossaryTermRef href="CDR0000423245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trefina</GlossaryTermRef> para extraer un círculo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> del bulto de la piel que no tiene aspecto normal.<MediaLink ref="CDR0000747220" type="image/jpeg" alt="Biopsia con sacabocados. En el dibujo se observa un instrumento con forma de lápiz que en un extremo tiene un bisturí cilíndrico hueco que se coloca sobre una lesión de la piel del antebrazo del paciente y se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar la piel y extraer una muestra pequeña de tejido con forma de cilindro. En una ampliación se observa el bisturí cilíndrico y se señala el lugar donde corta la piel y la profundidad hasta donde llega, de alrededor de 4 milímetros (mm) en la capa del tejido graso debajo de la piel." language="es" placement="image-center" id="_798"><Caption language="es">Biopsia con sacabocados. Se usa un bisturí cilíndrico hueco para cortar y sacar un cilindro de tejido que contiene una  lesión de la piel. El bisturí se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar alrededor de 4 milímetros (mm) de profundidad hasta llegar a la capa de tejido graso debajo de la piel y se extrae una muestra de tejido. El grosor de la piel cambia según la parte del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento por el que se utiliza un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para extirpar parte del bulto que no tiene aspecto normal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef></Strong>: procedimiento por el que se utiliza un bisturí para extirpar todo el bulto.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantiles</Title><Para id="_792">El tratamiento principal del <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef> es <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. Se utilizan los siguientes dos tipos de cirugía:</Para><ItemizedList id="_793" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Escisión</GlossaryTermRef>: extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y una parte pequeña del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano que lo rodea.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000442898" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía micrográfica de Mohs</GlossaryTermRef>: se extirpa el tumor de la piel en capas delgadas. Durante la cirugía, los bordes del tumor y todas las capas del tumor que se extraen se observan al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para buscar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef>. Se extirpan capas hasta que ya no se ven células cancerosas. Este tipo de cirugía permite sacar la menor cantidad posible de tejido normal y, a menudo se usa para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> de la cara.<MediaLink ref="CDR0000803257" type="image/jpeg" alt="Cirugía de Mohs. En la imagen se observa un paciente con cáncer de piel en la cara. En la ampliación se muestra un trozo de piel con un cáncer en la epidermis (capa exterior de la piel) y la dermis (capa interna de la piel). También se muestra una lesión visible en la superficie de la piel. En cuatro ampliaciones numeradas se observa la extracción de capas delgadas de la piel, una por una hasta que se termina de extirpar todo el cáncer." language="es" placement="image-center" id="_804"><Caption language="es">Cirugía de Mohs.  Procedimiento quirúrgico de varios pasos que se usa para extraer una lesión visible en la piel. Primero se extrae una capa delgada de tejido canceroso. Después se extrae una segunda capa delgada de tejido y se observa al microscopio para verificar si hay células cancerosas. Se extraen más capas de tejido una por una hasta que ya no se ve cáncer en el tejido que se observa al microscopio. Este tipo de cirugía se usa para extraer la menor cantidad posible de tejido sano.</Caption></MediaLink></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_794"><Title>Información adicional sobre el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</Title><Para id="_795">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef> infantil, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_796" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel">Página principal sobre el cáncer de piel (incluye el melanoma)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751558" url="/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_799">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_800" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://analysistools.nci.nih.gov/nevustool/">Moles to Melanoma: Recognizing the ABCDE Features</ExternalRef> (De lunares a melanoma: reconocimiento de las características ABCDE)</ListItem></ItemizedList><Para id="_794_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_794_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_794_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_794_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799745"/><PatientVersionOf ref="CDR0000800610"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2020-12-04</DateLastModified></Summary>
