<Summary id="CDR0000800630" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Las opciones de tratamiento del melanoma infantil incluyen cirugía, inmunoterapia y terapia dirigida. Para obtener más información sobre los factores de riesgo, los síntomas, las pruebas diagnosticas y el tratamiento del melanoma infantil recién diagnosticado y recidivante, consulte este resumen de información revisada por expertos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Melanoma infantil  (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/pro/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Melanoma infantil  (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038833">melanoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood melanoma. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del melanoma infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del melanoma infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del melanoma infantil</AltTitle><SummarySection id="_720"><Title>Información general sobre el melanoma infantil</Title><SummarySection id="_721"><SectMetaData><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_722">El melanoma es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los melanocitos (células que dan color a la piel).</KeyPoint><Para id="_723">La piel es el <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órgano</GlossaryTermRef> más grande del cuerpo. Protege contra el calor, la luz solar, las lesiones y las <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef>. La piel también ayuda a controlar la temperatura y almacena agua, grasa y <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D</GlossaryTermRef>. La piel tiene varias capas, pero las dos principales son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidermis</GlossaryTermRef> (capa superior o exterior) y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046454" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermis</GlossaryTermRef> la (capa inferior o interna). El <GlossaryTermRef href="CDR0000445084" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de piel</GlossaryTermRef> comienza en la epidermis, que se compone de los siguientes tres tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_724" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células escamosas</GlossaryTermRef>: células delgadas y planas que forman la capa superficial de la epidermis.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046516" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Células basales</GlossaryTermRef>: células redondas que están debajo de las células escamosas.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Melanocitos</GlossaryTermRef>: células que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046291" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanina</GlossaryTermRef> y se encuentran en la parte profunda de la epidermis. La melanina es el <GlossaryTermRef href="CDR0000046225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pigmento</GlossaryTermRef> que determina el color natural de la piel. Cuando la piel se expone al sol o a luz artificial, los melanocitos producen más pigmento y oscurecen la piel.</ListItem>
      </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000595151" type="image/jpeg" alt="Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la anatomía de la piel normal: la epidermis, la dermis, los folículos pilosos, las glándulas sudoríparas, los tallos del pelo, las venas, las arterias, el tejido graso, los nervios, los vasos linfáticos, las glándulas sebáceas y el tejido subcutáneo. En la ampliación se muestran las capas de células escamosas y basales de la epidermis, encima de la dermis que tiene vasos capilares. Se muestra la melanina en las células. Además, se observa un melanocito en la capa de las células basales, que es la parte más profunda de la epidermis." language="es" placement="image-center" id="_814"><Caption language="es">Anatomía de la piel con melanocitos. En la imagen se observa la epidermis y la dermis. Los melanocitos están en la capa de las células basales, en la parte más profunda de la epidermis.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_725"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_726">Hay distintos tipos de cáncer que comienzan en la piel.</KeyPoint><Para id="_813">Los dos tipos principales de cáncer de piel son los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046261" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">no melanoma</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células basales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000787988" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células escamosas de piel</GlossaryTermRef>).</Para><Para id="_727">El melanoma es una forma poco común del cáncer de piel. Si bien el melanoma es poco común, es el cáncer de piel más frecuente en los niños. Se suele observar en <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef> de 15 a 19 años. En comparación con otros tipos de cáncer de piel, es más probable que el melanoma invada <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> cercanos y que se disemine a otras partes del cuerpo. Cuando el melanoma empieza en la piel, se llama melanoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutáneo</GlossaryTermRef>. El melanoma también aparece en las <GlossaryTermRef href="CDR0000257212" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">membranas mucosas</GlossaryTermRef> (capas delgadas y húmedas de tejido que recubren superficies como los labios) y en el ojo (<GlossaryTermRef href="CDR0000269460" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma ocular</GlossaryTermRef>). Este sumario del <GlossaryTermRef href="CDR0000044271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PDQ</GlossaryTermRef> trata sobre el melanoma cutáneo (piel). (Para obtener más información sobre el melanoma ocular, consulte el sumario del PDQ <SummaryRef href="CDR0000800629" url="/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil</SummaryRef>).</Para><Para id="_728">Otros dos tipos comunes de cáncer de piel son el carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas. Es muy infrecuente que estos tipos de cáncer se diseminen a otras partes del cuerpo. (Para obtener más información sobre el cáncer de piel de células basales y de células escamosas, consulte el sumario del PDQ <SummaryRef href="CDR0000800620" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-piel-infantil-pdq">Tratamiento del carcinoma de células basales y el carcinoma de células escamosas de piel infantil</SummaryRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_729"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_730">La presencia de lunares inusuales, la exposición al sol y los antecedentes médicos influyen en el riesgo de melanoma.</KeyPoint><Para id="_731">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener una enfermedad se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de riesgo</GlossaryTermRef>. La presencia de un factor de riesgo no significa que enfermará de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer,</GlossaryTermRef> pero la ausencia de factores de riesgo tampoco significa que no enfermará de cáncer. Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para><Para id="_732">Los factores de riesgo del melanoma infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_733" Style="bullet">
        <ListItem>Tener una de las siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afecciones</GlossaryTermRef>:<ItemizedList id="_734" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nevos</GlossaryTermRef> melanocíticos gigantes (manchas negras grandes que a veces cubren el <GlossaryTermRef href="CDR0000796908" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tronco</GlossaryTermRef> y el muslo).</ListItem><ListItem>Melanosis neurocutánea (nevos melanocíticos <GlossaryTermRef href="CDR0000460137" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">congénitos</GlossaryTermRef> en la piel y en el encéfalo).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046091" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Xeroderma pigmentoso</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditario</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sistema inmunitario</GlossaryTermRef> debilitado.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Tez clara con las siguientes características:<ItemizedList id="_256" Style="dash"><ListItem>Piel clara que se pone pecosa o se quema con facilidad, no se broncea o se broncea mal.</ListItem><ListItem>Ojos azules, verdes o de otro color claro.</ListItem><ListItem>Cabello rojo o rubio.</ListItem></ItemizedList><Para id="_735">El riesgo de melanoma aumenta si la persona es blanca o tiene la tez clara, pero es posible que cualquier persona tenga melanoma, incluso quienes tienen la piel oscura.</Para></ListItem>
        <ListItem>Exposición a la luz solar natural o artificial (como la de las cámaras de bronceado).</ListItem>
        <ListItem>Varios <GlossaryTermRef href="CDR0000046286" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lunares</GlossaryTermRef> grandes o muchos lunares pequeños.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Antecedentes familiares</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">personales</GlossaryTermRef> de lunares poco comunes (<GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> de nevo atípico).</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes familiares de melanoma.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_736"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_737">Los signos del melanoma incluyen cambios en el aspecto de un lunar o la pigmentación (color) de un área de la piel.</KeyPoint><Para id="_738">Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> quizás se deban a un melanoma o a otras afecciones.</Para><Para id="_739">Consulte con el médico si su niño presenta alguno de los signos y síntomas siguientes:</Para><ItemizedList id="_740" Style="bullet">
        <ListItem>Un lunar con las siguientes características:<ItemizedList id="_719" Style="dash"><ListItem>Tamaño, forma o color que cambia.</ListItem><ListItem>Bordes irregulares.</ListItem><ListItem>Más de un color.</ListItem><ListItem>Asimetría (si se divide el lunar por el medio, las dos mitades son diferentes en tamaño o forma).</ListItem><ListItem>Picazón.</ListItem><ListItem>Pus, sangre o una <GlossaryTermRef href="CDR0000269469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">úlcera</GlossaryTermRef> (se forma un hueco en la piel cuando la capa superficial de células se descompone y se ve el tejido que está debajo).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>Cambio de pigmentación (color) de la piel.</ListItem>
        <ListItem>Lunares satélites (lunares nuevos que crecen cerca del lunar original).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_741"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_742">Para diagnosticar el melanoma, se utilizan pruebas que examinan la piel.</KeyPoint><Para id="_743">Si un lunar o área pigmentada de la piel cambia o se ve <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef>, las siguientes pruebas y procedimientos ayudan a encontrar y <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef> el melanoma:</Para><ItemizedList id="_744" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Examen de la piel:</Strong> revisión de la piel que hace un médico o <GlossaryTermRef href="CDR0000269445" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermero</GlossaryTermRef> para verificar si hay lunares, marcas de nacimiento o áreas pigmentadas que se ven anormales por su color, tamaño, forma o textura.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para extirpar el tejido anormal y una pequeña cantidad del tejido normal que lo rodea. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. A veces es difícil diferenciar entre un lunar con color y una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> temprana de melanoma. Es posible que los pacientes prefieran que un segundo patólogo examine la muestra de tejido. Si el lunar o lesión anormal es cancerosa, también se examina la muestra de tejido para detectar ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>.<Para id="_745">Hay cuatro tipos principales de biopsia de piel:</Para><ItemizedList id="_746" Style="bullet"><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por rasurado</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de procedimiento para el que se utiliza una hoja de afeitar <GlossaryTermRef href="CDR0000046600" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estéril</GlossaryTermRef> para “rasurar” el bulto que no tiene aspecto normal.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000410643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia con sacabocados</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de biopsia en la que se utiliza un instrumento especial que se llama sacabocados o <GlossaryTermRef href="CDR0000423245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trépano</GlossaryTermRef> para extraer un círculo de tejido del bulto que no tiene aspecto normal.<MediaLink ref="CDR0000747220" type="image/jpeg" alt="Biopsia con sacabocados. En el dibujo se observa un instrumento con forma de lápiz que en un extremo tiene un bisturí cilíndrico hueco que se coloca sobre una lesión de la piel del antebrazo del paciente y se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar la piel y extraer una muestra pequeña de tejido con forma de cilindro. En una ampliación se observa el bisturí cilíndrico y se señala el lugar donde corta la piel y la profundidad hasta donde llega, de alrededor de 4 milímetros (mm) en la capa del tejido graso debajo de la piel." language="es" placement="image-center" id="_815"><Caption language="es">Biopsia con sacabocados. Se usa un bisturí cilíndrico hueco para cortar y sacar un cilindro de tejido que contiene una  lesión de la piel. El bisturí se hace girar en el sentido de las agujas del reloj y en el sentido contrario para cortar alrededor de 4 milímetros (mm) de profundidad hasta llegar a la capa de tejido graso debajo de la piel y se extrae una muestra de tejido. El grosor de la piel cambia según la parte del cuerpo.</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> tipo de biopsia en la que se utiliza un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para extirpar parte de un bulto.</ListItem><ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento por el que se utiliza un bisturí para extirpar todo el bulto.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_747"><Title>Estadios del melanoma</Title><SummarySection id="_748"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_749">Después de diagnosticar el melanoma, se hacen pruebas para determinar si las células cancerosas se diseminaron a otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_750">El proceso que se usa para determinar si el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se diseminó en la piel o a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046597" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificación</GlossaryTermRef>. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> infantil. Para planificar el tratamiento, es importante saber si el melanoma se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_751">Para determinar si el cáncer se diseminó se usan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_752" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radiografía del tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de haz de energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los órganos o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).<MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_816"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.<MediaLink ref="CDR0000775986" type="image/jpeg" alt="En este dibujo se muestra un niño acostado en una camilla que se desliza a través del escáner de TEP." language="es" placement="image-center" id="_817"><Caption language="es">Tomografía por emisión de positrones (TEP).  El niño se acuesta en una camilla que se desliza a través del escáner de  TEP.  El soporte de cabeza y la faja ajustadora blanca ayudan al niño a permanecer inmóvil.  Se inyecta en una vena del niño una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células cancerosas se ven más brillantes en la imagen porque  absorben más glucosa que las células normales.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observar más tarde.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046712" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia de ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción del <GlossaryTermRef href="CDR0000045876" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglio linfático centinela</GlossaryTermRef> durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef>. El ganglio linfático centinela es el primer ganglio de un grupo de ganglios linfáticos que recibe el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Es el primer ganglio linfático adonde es probable que el cáncer del tumor primario se disemine. Se inyecta una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> o un tinte azul cerca del tumor. La sustancia o el tinte fluyen a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046441" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conductos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">linfáticos</GlossaryTermRef> hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio linfático que recibe la sustancia o el tinte. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> observa el tejido al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef> para detectar células cancerosas. Si no se detectan células cancerosas, quizá no se necesite extirpar más ganglios linfáticos. A veces, se encuentra un ganglio linfático centinela en más de un grupo de ganglios linfáticos.
        <MediaLink ref="CDR0000597496" type="image/jpeg" alt="Biopsia de ganglio linfático centinela de la piel. El primero de tres paneles muestra una sustancia radiactiva o un tinte azul que se inyecta cerca del tumor; el panel del medio muestra que la sustancia que se inyecta se puede identificar con la vista o con una sonda que detecta la radiactividad para encontrar los ganglios centinela (los primeros ganglios en absorber la sustancia); el tercer panel muestra la extirpación del tumor y los ganglios centinela para determinar si tienen células cancerosas." language="es" placement="image-center" id="_818"><Caption language="es">Biopsia de ganglio linfático centinela de la piel. Se inyecta una sustancia radiactiva o un tinte azul cerca del tumor (primer panel). La sustancia que se inyecta se identifica con la vista o con una sonda que detecta la radiactividad (panel del medio). Se extirpan los ganglios centinela (los primeros ganglios en absorber la sustancia) para determinar si tienen células cancerosas (último panel).</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Disección de ganglio linfático</GlossaryTermRef>:</Strong> cirugía para extirpar ganglios linfáticos; luego se observa una muestra de tejido al microscopio para determinar si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de cáncer. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044620" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección regional de ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, se extirpan algunos de los ganglios linfáticos del área del tumor. Para una <GlossaryTermRef href="CDR0000044618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disección radical de ganglio linfático</GlossaryTermRef>, se extirpa la mayoría de los ganglios linfáticos del área del tumor o todos estos. Este procedimiento también se llama linfadenectomía.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_753"><KeyPoint id="_754">El cáncer se disemina en el cuerpo de tres maneras.</KeyPoint><Para id="_753_md_54"> El cáncer se puede diseminar a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>:</Para><ItemizedList id="_753_md_55" Style="bullet"><ListItem>Tejido. El cáncer se disemina desde donde comenzó y se extiende hacia las áreas cercanas. </ListItem><ListItem>Sistema linfático. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en el sistema linfático. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000269463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos linfáticos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.
</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer se disemina desde donde comenzó y entra en la sangre. El cáncer se desplaza a través de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_755"><KeyPoint id="_756">Es posible que el cáncer se disemine desde donde comenzó hasta otras partes del cuerpo.</KeyPoint><Para id="_755_md_59">Cuando el cáncer se disemina a otra parte del cuerpo, se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. Las  células cancerosas se desprenden de donde se originaron (el <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>) y se desplazan a través  del sistema linfático o la sangre. </Para><ItemizedList id="_755_md_60" Style="bullet"><ListItem>Sistema linfático. El cáncer penetra el sistema linfático, se desplaza a través de los vasos linfáticos, y forma un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> (tumor <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>)  en otra parte del cuerpo.</ListItem><ListItem>Sangre. El cáncer penetra la sangre, se desplaza a través de los vasos sanguíneos, y forma un tumor (tumor metastásico) en otra parte del cuerpo.</ListItem></ItemizedList><Para id="_757">El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el melanoma se disemina al  <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de melanoma. La enfermedad es melanoma metastásico, no <GlossaryTermRef href="CDR0000445043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de pulmón</GlossaryTermRef>.</Para><EmbeddedVideo id="_809" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></SummarySection><SummarySection id="_826"><KeyPoint id="_827">A veces el melanoma infantil recidiva (vuelve) después del tratamiento.</KeyPoint><Para id="_828">En ocasiones el cáncer vuelve a la piel, los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_758"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_759"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_760">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con melanoma.</KeyPoint><Para id="_759_md_69">Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_759_md_70">Como el cáncer es poco frecuente en los niños, considere la  participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_761"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_762">El tratamiento de los niños con melanoma lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_763">El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar a niños que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef>, que son expertos en el tratamiento de niños con cáncer y se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_764" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Dermatólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_765"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_766">Se utilizan tres tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_767"><KeyPoint id="_768">Cirugía</KeyPoint><Para id="_769">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> se usa para tratar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> infantil. La <GlossaryTermRef href="CDR0000446983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escisión local amplia</GlossaryTermRef> se usa para extirpar el melanoma y una pequeña cantidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> normal que lo rodea. Es posible que se necesite un <GlossaryTermRef href="CDR0000046581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">injerto de piel</GlossaryTermRef> (se saca piel de otra parte del cuerpo para reemplazar la piel que se extirpó) para tapar la <GlossaryTermRef href="CDR0000441269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herida</GlossaryTermRef> de la cirugía. A veces también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_770"><KeyPoint id="_771">Inmunoterapia</KeyPoint><Para id="_772">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento para el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se utilizan sustancias elaboradas por el cuerpo o en el laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer. Este tipo de tratamiento contra el cáncer también se llama bioterapia o terapia biológica.</Para><ItemizedList id="_773" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef>: <EmbeddedVideo id="_810" ref="CDR0000795595" hosting="youtube" unique_id="kONnvzq1FK0" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>immune checkpoint inhibitors-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia que usa los inhibidores de puntos de control inmunitario para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo><Para id="_774">Hay dos tipos de terapia con inhibidores de puntos de control inmunitario:</Para><ItemizedList id="_775" Style="bullet"><ListItem>Inhibidor de <GlossaryTermRef href="CDR0000777027" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-1</GlossaryTermRef>: PD-1 es una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> de la superficie de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044928" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células T</GlossaryTermRef> que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las <GlossaryTermRef href="CDR0000045722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuestas inmunitarias</GlossaryTermRef>. Cuando PD-1 se une a otra proteína que se llama PD-L1 en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> cancerosa, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de PD-1 se unen a PD-L1 y permiten que las células T destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> se usan para tratar el melanoma que se diseminó a los ganglios linfáticos, y están en estudio para el tratamiento del melanoma <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000777021" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario; en el panel de la izquierda se muestra la unión de la proteína PD-L1 (en la célula tumoral) con la proteína PD-1 (en la célula T), lo que impide que las células T destruyan las células tumorales del cuerpo. También se muestra un antígeno de una célula tumoral y un receptor de una célula T. En el panel de la derecha, se muestran inhibidores de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 y anti-PD-1) que impiden la unión de PD-L1 con PD-1, lo que permite que las células T destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_819"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control,  como PD-L1 (en las células tumorales) y PD-1 (en las células T), ayudan a mantener el control de las reacciones inmunitarias. La unión de PD-L1 a PD-1 impide que la célula T destruya las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de PD-L1 con PD-1 mediante un inhibidor de puntos de control inmunitario (anti-PD-L1 o anti-PD-1) permite que las células T destruyan las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink></ListItem><ListItem>Inhibidor de <GlossaryTermRef href="CDR0000777030" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CTLA-4</GlossaryTermRef>: CTLA-4 es una proteína en la superficie de las células T que ayuda al cuerpo a mantener bajo control las respuestas inmunitarias. Cuando CTLA-4 se une a otra proteína que se llama B7 en una célula cancerosa, impide que la célula T destruya la célula cancerosa. Los inhibidores de CTLA-4 se unen a CTLA-4 y permiten que las células T destruyan células cancerosas. El <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef> se usa para tratar el melanoma que se diseminó a los ganglios linfáticos, y está en estudio para el tratamiento del melanoma recidivante.<MediaLink ref="CDR0000777020" type="image/jpeg" alt="Inhibidor de puntos de control inmunitario. En el panel izquierdo, se observa la unión del receptor de la célula T (TCR) con el antígeno y las proteínas del complejo principal de histocompatibilidad (MHC) en la célula presentadora de antígeno, y la unión de CD28 en la célula T con B7-1/B7-2 en la célula presentadora de antígeno. También se muestra la unión de B7-1/B7-2 con CTLA-4 en la célula T, que mantiene inactivas a las células T. En el panel derecho, se observa un inhibidor de puntos de control (anticuerpo anti-CTLA) que impide la unión de B7-1/B7-2 con CTLA-4, lo que permite que las células T se activen y destruyan las células tumorales." language="es" placement="image-center" id="_820"><Caption language="es">Inhibidor de puntos de control inmunitario. Las proteínas de puntos de control, como B7-1/B7-2 en  las células presentadoras de antígeno y CTLA-4 en las células T, ayudan a mantener bajo control las reacciones inmunitarias. Cuando el receptor de las células T (TCR) se une al antígeno y a las proteínas del complejo principal de histocompatibilidad (MHC) en la célula presentadora de antígeno y  CD28 se une a B7-1/B7-2 en la célula presentadora de antígeno, es posible que se active la célula  T. Sin embargo, la unión de  B7-1/B7-2 con CTLA-4 mantiene las células T inactivas de manera que no pueden destruir las células tumorales del cuerpo (panel izquierdo). El bloqueo de la unión de  B7-1/B7-2 con CTLA-4 con un inhibidor de puntos de control (anticuerpo anti-CTLA-4) permite que la célula T se active y destruya las células tumorales (panel derecho).</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_776"><KeyPoint id="_777">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_778">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> u otras sustancias a fin de atacar células cancerosas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>. Los siguientes tipos de terapia dirigida se usan o están en estudio para el tratamiento del melanoma:</Para><ItemizedList id="_779" Style="bullet">
          <ListItem>Terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044829" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de la transducción de señales</GlossaryTermRef>: Los inhibidores de la transducción de señales bloquean las <GlossaryTermRef href="CDR0000561720" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">señales</GlossaryTermRef> que pasan de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">molécula</GlossaryTermRef> a otra dentro de una célula. Al impedir que se transmitan estas señales, es posible que se destruyan células cancerosas. Se usan para tratar algunos pacientes con melanoma <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef> o tumores que no se pueden extirpar mediante cirugía. Los inhibidores de la transducción de señales son los siguientes:<ItemizedList id="_373" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000750801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de BRAF</GlossaryTermRef> (el <GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000702051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vemurafenib</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encorafenib</GlossaryTermRef>) que bloquean la actividad de las proteínas elaboradas por los <GlossaryTermRef href="CDR0000561325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes BRAF</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutados</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000798762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inhibidores de MEK</GlossaryTermRef>(el <GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000793872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">binimetinib</GlossaryTermRef>) que bloquean las proteínas MEK1 y MEK2, lo que afecta la multiplicación y la supervivencia de células cancerosas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_795"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_796">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_797">La información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_798"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_799">A veces, el tratamiento del melanoma infantil causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_798_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_800"><KeyPoint id="_801">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_800_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_800_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_800_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_802"><KeyPoint id="_803">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_802_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_802_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_804"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_805">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_804_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_804_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_780"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038833">melanoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma infantil</Title><Para id="_781">Para obtener información acerca de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000800630#_765" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_782">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> que no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> o a otras partes del cuerpo incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_783" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirugía</GlossaryTermRef> para extirpar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y algo del <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano que lo rodea.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_784">El tratamiento del melanoma recién diagnosticado que se diseminó a los ganglios linfáticos cercanos incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_785" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor y los ganglios linfáticos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>, con <GlossaryTermRef href="CDR0000750801" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de BRAF</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000702051" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vemurafenib</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000750069" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dabrafenib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000793869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">encorafenib</GlossaryTermRef>) solos o con <GlossaryTermRef href="CDR0000798762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de MEK</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000750072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trametinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000793872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">binimetinib</GlossaryTermRef>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_786">El tratamiento del melanoma recién diagnosticado que se diseminó a otras partes del cuerpo incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_787" Style="bullet">
      <ListItem>Inmunoterapia (ipilimumab).</ListItem>
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> de un <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> de terapia dirigida <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> (dabrafenib) en niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_780_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_788"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038838">recurrent melanoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del melanoma infantil recidivante</Title><Para id="_789">Para obtener información acerca de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección sobre <SummaryRef href="CDR0000800630#_765" url="/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_790">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef> en los niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_791" Style="bullet">
      <ListItem>Participación en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> en el que se examine una muestra del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> del paciente para verificar si tiene determinados cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>. El tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> que se administrará al paciente depende del tipo de cambio en el gen.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000535555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ipilimumab</GlossaryTermRef>) en niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_TrialSearch_788_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_792"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre el melanoma infantil</Title><Para id="_793">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanoma</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_794" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel">Página principal sobre el cáncer de piel (incluye el melanoma)</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751556" url="/espanol/tipos/piel/paciente/prevencion-piel-pdq">Prevención del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000751558" url="/espanol/tipos/piel/paciente/deteccion-piel-pdq">Exámenes de detección del cáncer de piel</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion/hoja-informativa-ganglio-centinela">Biopsia de ganglio linfático centinela</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida/hoja-informativa-terapias-dirigidas">Terapias dirigidas contra el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
    </ItemizedList><Para id="_821">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_822" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://analysistools.nci.nih.gov/nevustool/">Moles to Melanoma: Recognizing the ABCDE Features</ExternalRef> (De lunares a melanoma: reconocimiento de las características ABCDE)</ListItem></ItemizedList><Para id="_792_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_792_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_792_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_792_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del melanoma infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del melanoma infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/piel/paciente/tratamiento-melanoma-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799744"/><PatientVersionOf ref="CDR0000800614"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2021-12-03</DateLastModified></Summary>
