<Summary id="CDR0000800612" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en evidencia científica acerca de la incidencia, el pronóstico, el cuadro clínico inicial y el tratamiento del cordoma infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Cordoma infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040402">chordoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of pediatric chordoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pediatric chordoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cordoma infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cordoma infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cordoma infantil</AltTitle><SummarySection id="_996"><Title>Incidencia</Title><Para id="_997">El cordoma es un tipo de tumor de hueso muy infrecuente, que se origina en restos del notocordio dentro del clivus, la columna vertebral o el sacro. El cráneo es el sitio más común de presentación en la niñez.<Reference refidx="1"/> En los Estados Unidos, la incidencia de cordoma es de alrededor de 1 caso por millón de personas por año. Solo el 5 % de todos los cordomas se presentan en personas menores de 20 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> La mayoría de los pacientes pediátricos presentan cordoma de variante clásica o condroide, mientras que la variante desdiferenciada es muy infrecuente en la niñez.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27609115">Sebro R, DeLaney T, Hornicek F, et al.: Differences in sex distribution, anatomic location and MR imaging appearance of pediatric compared to adult chordomas. BMC Med Imaging 16 (1): 53, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="16819322">Hoch BL, Nielsen GP, Liebsch NJ, et al.: Base of skull chordomas in children and adolescents: a clinicopathologic study of 73 cases. Am J Surg Pathol 30 (7): 811-8, 2006.</Citation><Citation idx="3" PMID="26881831">Lau CS, Mahendraraj K, Ward A, et al.: Pediatric Chordomas: A Population-Based Clinical Outcome Study Involving 86 Patients from the Surveillance, Epidemiology, and End Result (SEER) Database (1973-2011). Pediatr Neurosurg 51 (3): 127-36, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="11227920">McMaster ML, Goldstein AM, Bromley CM, et al.: Chordoma: incidence and survival patterns in the United States, 1973-1995. Cancer Causes Control 12 (1): 1-11, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1000"><Title>Cuadro clínico inicial y diagnóstico</Title><Para id="_1001">Los pacientes con cordoma por lo general manifiestan dolor (cefalea o dolor en el sacro) o diplopía. Además, pueden presentar deficiencias neurológicas, como alteraciones en los nervios craneales o en otros nervios.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_2479"> El diagnóstico es evidente cuando se observan las células fisalíferas características (vacuoladas o con burbujas). El diagnóstico diferencial a veces es difícil e incluye el cordoma desdiferenciado y el condrosarcoma. El cordoma infantil se ha vinculado con el complejo de la esclerosis tuberosa.<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="37347686">John L, Smith H, Ilanchezhian M, et al.: The NIH pediatric/young adult chordoma clinic and natural history study: Making advances in a very rare tumor. Pediatr Blood Cancer : e30358, 2023.</Citation><Citation idx="2" PMID="21266383">McMaster ML, Goldstein AM, Parry DM: Clinical features distinguish childhood chordoma associated with tuberous sclerosis complex (TSC) from chordoma in the general paediatric population. J Med Genet 48 (7): 444-9, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_998"><Title>Características moleculares y pronóstico</Title><Para id="_999">El pronóstico del cordoma es peor en los niños más pequeños que en los niños más grandes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Las tasas de supervivencia del cordoma craneal oscilan entre el 50 % y el 80 % durante la niñez y la adolescencia.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></Para><ItemizedList id="_2461" Style="bullet">
      <ListItem>En una revisión retrospectiva de la bibliografía médica y en una revisión institucional de pacientes se identificaron 682 casos de cordoma raquídeo. La mediana de edad de los pacientes fue de 57 años.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_2462" Style="bullet"><ListItem>Una edad inferior a 18 años, la localización tumoral en la columna sacra, el tipo patológico desdiferenciado y el tratamiento con quimioterapia se relacionaron con una probabilidad más baja de supervivencia sin progresión (SSP).</ListItem><ListItem>Los factores relacionados con una supervivencia general (SG) más desfavorable fueron una edad temprana (&lt;18 años) o avanzada (&gt;65 años), la presencia de disfunción vesical o intestinal en el momento del cuadro clínico inicial, el tipo patológico desdiferenciado, la recidiva o progresión de la enfermedad y la presencia de metástasis.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Además, otro factor pronóstico importante fue el tipo histopatológico del tumor. Los pacientes con tumores de tipo patológico típico o condroide presentaron desenlaces más desfavorables que quienes tenían tumores de tipo patológico clásico.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
      <ListItem>En un estudio retrospectivo multicéntrico se identificaron 40 niños con cordomas (mediana de edad, 12 años).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_2463" Style="bullet"><ListItem>La mayoría de los pacientes presentaba cordoma de tipo histológico clásico (45,5 %).</ListItem><ListItem>La mayoría de los cordomas estaban en la base del cráneo (72,5 %).</ListItem><ListItem>La tasa de SG fue del 66,6 % a los 5 años y del 58,6 % a los 10 años.</ListItem><ListItem>La tasa de SSP fue del 55,7 % a los 5 años y del 52 % a los 10 años.</ListItem><ListItem>La resección total es correlacionó con un desenlace más favorable (<Emphasis>P</Emphasis> de orden logarítmico = 0,04 para la SG y la SSP).</ListItem><ListItem>La pérdida de inmunoexpresión de BAF47 fue un factor de pronóstico precario independiente y significativo (SSP, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,033).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En un análisis retrospectivo se identificaron 7 niños con cordomas poco diferenciados.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]<ItemizedList id="_2464" Style="bullet"><ListItem>La mediana de supervivencia de estos pacientes fue de 9 meses.</ListItem><ListItem>Todos los cordomas poco diferenciados exhibieron pérdida de expresión de <GeneName>SMARCB1</GeneName> en el análisis inmunohistoquímico. Los perfiles de número de copias se derivaron de las mediciones de intensidad de las sondas de metilación e indicaron pérdidas de 22q que afectaron la región de <GeneName>SMARCB1</GeneName> en todos los cordomas poco diferenciados.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2465">La inactivación del gen <GeneName>SMARCB1</GeneName> es común en los cordomas poco diferenciados en la niñez, y se asocia con un pronóstico precario.<Reference refidx="10"/></Para></ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8368907">Coffin CM, Swanson PE, Wick MR, et al.: Chordoma in childhood and adolescence. A clinicopathologic analysis of 12 cases. Arch Pathol Lab Med 117 (9): 927-33, 1993.</Citation><Citation idx="2" PMID="8613849">Borba LA, Al-Mefty O, Mrak RE, et al.: Cranial chordomas in children and adolescents. J Neurosurg 84 (4): 584-91, 1996.</Citation><Citation idx="3" PMID="16819322">Hoch BL, Nielsen GP, Liebsch NJ, et al.: Base of skull chordomas in children and adolescents: a clinicopathologic study of 73 cases. Am J Surg Pathol 30 (7): 811-8, 2006.</Citation><Citation idx="4" PMID="21749184">Jian BJ, Bloch OG, Yang I, et al.: A comprehensive analysis of intracranial chordoma and survival: a systematic review. Br J Neurosurg 25 (4): 446-53, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="21863225">Yasuda M, Bresson D, Chibbaro S, et al.: Chordomas of the skull base and cervical spine: clinical outcomes associated with a multimodal surgical resection combined with proton-beam radiation in 40 patients. Neurosurg Rev 35 (2): 171-82; discussion 182-3, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="24122844">Chambers KJ, Lin DT, Meier J, et al.: Incidence and survival patterns of cranial chordoma in the United States. Laryngoscope 124 (5): 1097-102, 2014.</Citation><Citation idx="7" PMID="28368502">Zhou J, Sun J, Bai HX, et al.: Prognostic Factors in Patients With Spinal Chordoma: An Integrative Analysis of 682 Patients. Neurosurgery 81 (5): 812-823, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="27590862">Tsitouras V, Wang S, Dirks P, et al.: Management and outcome of chordomas in the pediatric population: The Hospital for Sick Children experience and review of the literature. J Clin Neurosci 34: 169-176, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="29361006">Beccaria K, Tauziède-Espariat A, Monnien F, et al.: Pediatric Chordomas: Results of a Multicentric Study of 40 Children and Proposal for a Histopathological Prognostic Grading System and New Therapeutic Strategies. J Neuropathol Exp Neurol 77 (3): 207-215, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="27067307">Hasselblatt M, Thomas C, Hovestadt V, et al.: Poorly differentiated chordoma with SMARCB1/INI1 loss: a distinct molecular entity with dismal prognosis. Acta Neuropathol 132 (1): 149-51, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1865">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuenten con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1866" Style="bullet">
      <ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem>
      <ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Radioncólogos.</ListItem>
      <ListItem>Oncólogos o hematólogos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem>
      <ListItem>Enfermeros especializados en pediatría.</ListItem>
      <ListItem>Trabajadores sociales.</ListItem>
      <ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem>
      <ListItem>Psicólogos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1867">Para obtener información sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1868">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes de cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1869">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1870">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos, se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1888">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro en pediatría no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet">
      <ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque se cuenta con poco conocimiento y experiencia en el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem>
      <ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen el cáncer de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="4"/><Para id="_2420">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1872">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1002"><Title>Tratamiento del cordoma infantil</Title><Para id="_2292">Las opciones de tratamiento del cordoma infantil son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2293" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800612#_2466" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Cirugía con radioterapia o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000800612#_2470" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Terapia con inhibidores de tirosina–cinasas</SummaryRef>.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_2466"><Title>Cirugía con radioterapia o sin esta</Title><Para id="_1003">El tratamiento estándar incluye cirugía y radioterapia externa; a menudo se usa radiación con haz de protones.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Por lo común, la cirugía no es curativa durante la niñez y la adolescencia por la probabilidad de que el cordoma se presente en la base del cráneo en lugar del sacro; lo que conlleva una relativa inaccesibilidad quirúrgica que impide la extirpación completa. Sin embargo, el desenlace mejora cuando es posible realizar una resección macroscópica total.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_2294">Los mejores resultados se han obtenido mediante terapia con haz de protones (<GlossaryTermRef href="CDR0000534234" dictionary="NotSet" audience="Health professional">radioterapia con partículas cargadas</GlossaryTermRef>) porque estos tumores son relativamente resistentes a la radiación y la conformación de la dosis de radiación con protones permite dirigir dosis más altas al tumor sin comprometer los tejidos normales adyacentes importantes.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/>; <Reference refidx="1"/><Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Los pacientes pediátricos con cordomas de la base del cráneo se trataron con terapia de haz fotones o un abordaje combinado de protones y fotones (protones, la mayoría recibió 80 % de protones y 20 % de fotones) en el Massachusetts General Hospital de 1981 a 2021.<Reference refidx="10"/> Entre los 204 pacientes, la mediana de edad en el momento del diagnóstico fue de 11,1 años (intervalo, 1–21 años). Los cordomas ocurrieron en la parte superior o media del clivus en el 59 % de los pacientes, en la parte baja del clivus  en  el 36 %, en la unión cráneocervical en el 4 % y en la cavidad nasal en el 1 %. La mediana de supervivencia general (SG)  fue de 26 años y la mediana de supervivencia sin progresión (SSP) fue de 25 años. Las tasas de SG a 5, 10 y 20 años fueron del 84 %, 78 % y 64 %, respectivamente. Las tasas de SSP a los 5, 10 y 20 años fueron del 74 %, 69 % y 64 %, respectivamente. En un análisis multivariante actuarial se estableció que los siguientes factores pronósticos se asociaron con una SG más precaria: subtipo pobremente diferenciado, progresión radiográfica antes de la radioterapia, mayor volumen de tratamiento y ubicación en la parte inferior del clivus.</Para><Para id="_2467">Evidencia (cirugía o radioterapia):</Para><OrderedList id="_2468" Style="Arabic">
        <ListItem>En un estudio retrospectivo de 20 niños con cordomas en la base del cráneo, la mediana de edad en el momento del diagnóstico fue de 12 años. Los síntomas de presentación inicial más comunes fueron diplopía, cefalea y disfagia.<Reference refidx="11"/> De estos pacientes, 5 tenían tumores recidivantes. El tratamiento quirúrgico de 12 pacientes fue cirugía con abordaje endoscópico endonasal y 8 pacientes se sometieron a otros procedimientos. Todos los pacientes, excepto 2, recibieron radioterapia. Se obtuvieron resecciones macroscópicas totales en 14 pacientes, de los cuales 10 presentaron complicaciones quirúrgicas.<ItemizedList id="_2469" Style="bullet"><ListItem>No se encontraron diferencias en las tasas de recidivas entre los pacientes que tenían un diagnóstico nuevo o enfermedad recidivante, ni entre los pacientes sometidos a resección macroscópica total o resección subtotal.</ListItem><ListItem>Ninguno de los pacientes que recibieron radioterapia postoperatoria presentó recidiva.</ListItem><ListItem>En comparación, de los 11 pacientes que no recibieron radioterapia o que se trataron en el preoperatorio, 4 presentaron recidiva (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,09).</ListItem><ListItem>En 3 pacientes se identificaron metástasis a distancia y 3 pacientes murieron por la enfermedad.</ListItem><ListItem>El índice Ki-67 alto fue más frecuente en los pacientes con cordoma desdiferenciado. Se encontró un índice Ki-67 alto en 2 de los 3 pacientes que murieron.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2470"><Title>Terapia con inhibidores de tirosina–cinasas</Title><Para id="_1004">Los cordomas sobreexpresan <GeneName>PDGFRA</GeneName>, <GeneName>PDGFRB</GeneName> y <GeneName>KIT</GeneName>. Por esto, se ha estudiado el uso del mesilato de imatinib para adultos con cordoma.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_2474">En un estudio, se trató con imatinib a 50 adultos con cordoma que se evaluaron con las directrices Response Evaluation Criteria In Solid Tumors (RECIST). A los 6 meses, 1 paciente presentó respuesta parcial y 28 pacientes presentaron enfermedad estable.<Reference refidx="13"/> La tasa baja de respuesta según RECIST y la posibilidad de que la enfermedad exhiba una evolución natural lenta complican la evaluación de la eficacia del imatinib para el cordoma.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_2471">Se han estudiado otros inhibidores de tirosina–cinasas (ITC) y combinaciones de ITC en adultos.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para><Para id="_2475">En un estudio retrospectivo multicéntrico francés se notificaron 5 pacientes que obtuvieron respuestas parciales al tratamiento con imatinib, sorafenib o erlotinib. La mediana de SSP fue de 36 meses.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2472"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_1346">Solo hay algunos informes anecdóticos de la quimioterapia citotóxica después de la cirugía sola o de la cirugía con radioterapia. Se notificó cierto efecto del tratamiento combinado de ifosfamida y etopósido o de vincristina, doxorrubicina y ciclofosfamida.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> La función de la quimioterapia para el tratamiento de esta enfermedad no está clara.</Para></SummarySection><Para id="_1005">Las recidivas suelen ser locales, pero a veces hay metástasis a distancia, pulmonares u óseas.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21863225">Yasuda M, Bresson D, Chibbaro S, et al.: Chordomas of the skull base and cervical spine: clinical outcomes associated with a multimodal surgical resection combined with proton-beam radiation in 40 patients. Neurosurg Rev 35 (2): 171-82; discussion 182-3, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="24752878">DeLaney TF, Liebsch NJ, Pedlow FX, et al.: Long-term results of Phase II study of high dose photon/proton radiotherapy in the management of spine chordomas, chondrosarcomas, and other sarcomas. J Surg Oncol 110 (2): 115-22, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="28521059">Rassi MS, Hulou MM, Almefty K, et al.: Pediatric Clival Chordoma: A Curable Disease that Conforms to Collins' Law. Neurosurgery 82 (5): 652-660, 2018.</Citation><Citation idx="4" PMID="11958897">Hug EB, Sweeney RA, Nurre PM, et al.: Proton radiotherapy in management of pediatric base of skull tumors. Int J Radiat Oncol Biol Phys 52 (4): 1017-24, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="12707713">Noël G, Habrand JL, Jauffret E, et al.: Radiation therapy for chordoma and chondrosarcoma of the skull base and the cervical spine. Prognostic factors and patterns of failure. Strahlenther Onkol 179 (4): 241-8, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="32881313">Lim PS, Tran S, Kroeze SGC, et al.: Outcomes of adolescents and young adults treated for brain and skull base tumors with pencil beam scanning proton therapy. Pediatr Blood Cancer 67 (12): e28664, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="33253819">Indelicato DJ, Rotondo RL, Mailhot Vega RB, et al.: Local Control After Proton Therapy for Pediatric Chordoma. Int J Radiat Oncol Biol Phys 109 (5): 1406-1413, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="23582853">Rombi B, Ares C, Hug EB, et al.: Spot-scanning proton radiation therapy for pediatric chordoma and chondrosarcoma: clinical outcome of 26 patients treated at paul scherrer institute. Int J Radiat Oncol Biol Phys 86 (3): 578-84, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="18068310">Rutz HP, Weber DC, Goitein G, et al.: Postoperative spot-scanning proton radiation therapy for chordoma and chondrosarcoma in children and adolescents: initial experience at paul scherrer institute. Int J Radiat Oncol Biol Phys 71 (1): 220-5, 2008.</Citation><Citation idx="10" PMID="37029730">Ioakeim-Ioannidou M, Niemierko A, Kim DW, et al.: Surgery and proton radiation therapy for pediatric base of skull chordomas: Long-term clinical outcomes for 204 patients. Neuro Oncol 25 (9): 1686-1697, 2023.</Citation><Citation idx="11" PMID="33254137">McDowell MM, Zwagerman NT, Wang EW, et al.: Long-term outcomes in the treatment of pediatric skull base chordomas in the endoscopic endonasal era. J Neurosurg Pediatr 27 (2): 170-179, 2020.</Citation><Citation idx="12" PMID="15372471">Casali PG, Messina A, Stacchiotti S, et al.: Imatinib mesylate in chordoma. Cancer 101 (9): 2086-97, 2004.</Citation><Citation idx="13" PMID="22331945">Stacchiotti S, Longhi A, Ferraresi V, et al.: Phase II study of imatinib in advanced chordoma. J Clin Oncol 30 (9): 914-20, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="18752082">Lindén O, Stenberg L, Kjellén E: Regression of cervical spinal cord compression in a patient with chordoma following treatment with cetuximab and gefitinib. Acta Oncol 48 (1): 158-9, 2009.</Citation><Citation idx="15" PMID="19730087">Singhal N, Kotasek D, Parnis FX: Response to erlotinib in a patient with treatment refractory chordoma. Anticancer Drugs 20 (10): 953-5, 2009.</Citation><Citation idx="16" PMID="19570961">Stacchiotti S, Marrari A, Tamborini E, et al.: Response to imatinib plus sirolimus in advanced chordoma. Ann Oncol 20 (11): 1886-94, 2009.</Citation><Citation idx="17" PMID="28478340">Lebellec L, Chauffert B, Blay JY, et al.: Advanced chordoma treated by first-line molecular targeted therapies: Outcomes and prognostic factors. A retrospective study of the French Sarcoma Group (GSF/GETO) and the Association des Neuro-Oncologues d'Expression Française (ANOCEF). Eur J Cancer 79: 119-128, 2017.</Citation><Citation idx="18" PMID="21052774">Dhall G, Traverso M, Finlay JL, et al.: The role of chemotherapy in pediatric clival chordomas. J Neurooncol 103 (3): 657-62, 2011.</Citation><Citation idx="19" PMID="21922644">Al-Rahawan MM, Siebert JD, Mitchell CS, et al.: Durable complete response to chemotherapy in an infant with a clival chordoma. Pediatr Blood Cancer 59 (2): 323-5, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2008"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el cordoma infantil</Title><Para id="_2009">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_2010">A continuación, se presenta un ejemplo de ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><ItemizedList id="_2011" Style="bullet">
      
      <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05286801">PEPN2121 (NCT05286801)</ProtocolRef></Strong> (Tiragolumab and Atezolizumab for the Treatment of Relapsed or Refractory <GeneName>SMARCB1</GeneName>- or <GeneName>SMARCA4</GeneName>-Deficient Tumors)<Strong>:</Strong> en este estudio se evalúa la combinación de un anticuerpo dirigido a PD-L1 (atezolizumab) con un anticuerpo dirigido a TIGIT (tiragolumab) en pacientes que tienen tumores con deficiencia de <GeneName>SMARCB1</GeneName> o <GeneName>SMARCA4</GeneName>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2404"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/18/2024)</Title><Para id="_2405">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2481"><Strong><SummaryRef href="CDR0000800612#_1002" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Tratamiento del cordoma infantil</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2480">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000800612#_2294" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de un estudio en pacientes pediátricos con cordomas de la base del cráneo que recibieron tratamiento con terapia con haz de protones o un abordaje combinado de protones y fotones en el Massachusetts General Hospital de 1981 a 2021 (se citó a Ioakeim-Ioannidou et al. como referencia 10).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800612#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del cordoma infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del cordoma infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del cordoma infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/hueso/pro/tratamiento-cordoma-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000800112"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-04-18</DateLastModified></Summary>
