<Summary id="CDR0000800613" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en la evidencia acerca de la incidencia, los factores de riesgo, las características moleculares, el tratamiento y los desenlaces del melanoma ocular uveal infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Melanoma ocular uveal infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/paciente/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Melanoma ocular uveal infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038817">choroidal and ciliary body melanoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of pediatric intraocular (uveal) melanoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pediatric intraocular melanoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pediatric uveal melanoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil</AltTitle><SummarySection id="_1608"><Title>Incidencia</Title><Para id="_1609">El melanoma uveal o de úvea (iris, cuerpo ciliar y coroides) es la neoplasia maligna intraocular primaria más común. Se diagnostican cerca de 2000 casos anuales en los Estados Unidos,  lo que representa alrededor del 5 % de todos los casos de melanoma.<Reference refidx="1"/> Este diagnóstico es más frecuente en pacientes mayores y la incidencia máxima ocurre a los 70 años.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1610">El melanoma uveal infantil es muy infrecuente; representa entre el 0,8 % y el 1,1 % de todos los casos de melanoma uveal (melanoma de úvea).<Reference refidx="3"/> En un estudio observacional retrospectivo multicéntrico de 24 centros dirigido por el European Ophthalmic Oncology Group entre 1968 y 2014, se identificaron 114 pacientes menores (1–17 años) y 185 pacientes jóvenes (18–25 años) con melanoma ocular.<Reference refidx="3"/> La mediana de edad en el momento del diagnóstico de los menores fue de 15,1 años. La incidencia de la enfermedad aumentó un 0,8 % por año entre los 5 y 10 años de edad, y un 8,8 % por año entre los 17 y 24 años de edad. En otras series también se documentó una incidencia más alta de la enfermedad en los adolescentes.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24713608">Field MG, Harbour JW: Recent developments in prognostic and predictive testing in uveal melanoma. Curr Opin Ophthalmol 25 (3): 234-9, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="15763193">Singh AD, Bergman L, Seregard S: Uveal melanoma: epidemiologic aspects. Ophthalmol Clin North Am 18 (1): 75-84, viii, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="26854035">Al-Jamal RT, Cassoux N, Desjardins L, et al.: The Pediatric Choroidal and Ciliary Body Melanoma Study: A Survey by the European Ophthalmic Oncology Group. Ophthalmology 123 (4): 898-907, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="24227986">Shields CL, Kaliki S, Arepalli S, et al.: Uveal melanoma in children and teenagers. Saudi J Ophthalmol 27 (3): 197-201, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="16636835">Pogrzebielski A, Orłowska-Heitzman J, Romanowska-Dixon B: Uveal melanoma in young patients. Graefes Arch Clin Exp Ophthalmol 244 (12): 1646-9, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2461"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_1611">Los factores de riesgo para presentar melanoma ocular son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_1612" Style="bullet">
      <ListItem>Ojos claros.</ListItem>
      <ListItem>Piel clara.</ListItem>
      <ListItem>Incapacidad de broncearse.</ListItem>
      <ListItem>Melanocitosis oculodérmica.</ListItem>
      <ListItem>Nevos cutáneos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1613">En un estudio del European Oncology Group, el 57 % de los pacientes pediátricos eran de sexo femenino. De los pacientes, 4 pacientes tenían una enfermedad preexistente: 2 melanocitosis oculodérmica y 2 neurofibromatosis.<Reference refidx="4"/> En una revisión de 13 casos de melanoma uveal en menores de 2 años, 4 pacientes tenían un síndrome de melanoma familiar con lunares atípicos, 1 paciente tenía el síndrome del nevo displásico y 1 paciente tenía manchas de color café con leche.<Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16401785">Weis E, Shah CP, Lajous M, et al.: The association between host susceptibility factors and uveal melanoma: a meta-analysis. Arch Ophthalmol 124 (1): 54-60, 2006.</Citation><Citation idx="2" PMID="19167086">Weis E, Shah CP, Lajous M, et al.: The association of cutaneous and iris nevi with uveal melanoma: a meta-analysis. Ophthalmology 116 (3): 536-543.e2, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="9442799">Singh AD, De Potter P, Fijal BA, et al.: Lifetime prevalence of uveal melanoma in white patients with oculo(dermal) melanocytosis. Ophthalmology 105 (1): 195-8, 1998.</Citation><Citation idx="4" PMID="26854035">Al-Jamal RT, Cassoux N, Desjardins L, et al.: The Pediatric Choroidal and Ciliary Body Melanoma Study: A Survey by the European Ophthalmic Oncology Group. Ophthalmology 123 (4): 898-907, 2016.</Citation><Citation idx="5" PMID="25300563">Yousef YA, Alkilany M: Characterization, treatment, and outcome of uveal melanoma in the first two years of life. Hematol Oncol Stem Cell Ther 8 (1): 1-5, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1614"><Title>Características moleculares</Title><Para id="_1615">El melanoma uveal se caracteriza por variantes activadoras de <GeneName>GNAQ</GeneName> y <GeneName>GNA11</GeneName>, que conducen a la activación de la vía de la proteína–cinasa activada por mitógenos (MAPK). Además, se observan variantes de <GeneName>BAP1</GeneName> en el 84 % de los tumores metastatizantes. Las variantes de <GeneName>SF3B1</GeneName> y <GeneName>EIF1AX</GeneName> se asocian con un pronóstico favorable.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21083380">Van Raamsdonk CD, Griewank KG, Crosby MB, et al.: Mutations in GNA11 in uveal melanoma. N Engl J Med 363 (23): 2191-9, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="21051595">Harbour JW, Onken MD, Roberson ED, et al.: Frequent mutation of BAP1 in metastasizing uveal melanomas. Science 330 (6009): 1410-3, 2010.</Citation><Citation idx="3" PMID="25974357">Gupta MP, Lane AM, DeAngelis MM, et al.: Clinical Characteristics of Uveal Melanoma in Patients With Germline BAP1 Mutations. JAMA Ophthalmol 133 (8): 881-7, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="23313955">Harbour JW, Roberson ED, Anbunathan H, et al.: Recurrent mutations at codon 625 of the splicing factor SF3B1 in uveal melanoma. Nat Genet 45 (2): 133-5, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="23793026">Martin M, Maßhöfer L, Temming P, et al.: Exome sequencing identifies recurrent somatic mutations in EIF1AX and SF3B1 in uveal melanoma with disomy 3. Nat Genet 45 (8): 933-6, 2013.</Citation><Citation idx="6" PMID="19078957">Van Raamsdonk CD, Bezrookove V, Green G, et al.: Frequent somatic mutations of GNAQ in uveal melanoma and blue naevi. Nature 457 (7229): 599-602, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2405"><Title>Factores pronósticos</Title><Para id="_2406">Los factores pronósticos del melanoma uveal son los siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_2407" Style="bullet">
      <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Edad. En una serie, los niños exhibieron una tasa metastásica general inferior a la de los adultos (a los 10 y 20 años).<Reference refidx="1"/></ListItem>
      <ListItem>Compromiso del cuerpo ciliar.</ListItem>
      <ListItem>Tumor fuera de la esclerótica.</ListItem>
      <ListItem>Metástasis.</ListItem>
      <ListItem>Cambios genéticos. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000800613#_1614" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Características moleculares</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1618">La supervivencia es más favorable en los niños que en los jóvenes y adultos, lo que indica que las características biológicas del melanoma uveal tal vez son distintas durante la niñez.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2467">En un estudio de cohortes retrospectivo multicéntrico se identificaron 133 niños pequeños de 1 a 12 años con melanomas de coroides o cuerpo ciliar (n = 66; 50 %), de iris (n = 33; 25 %), de conjuntiva (n = 26; 19 %) y de párpado (n = 8; 6 %).<Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_2468" Style="bullet">
     <ListItem>Se observó metástasis en los siguientes casos:<ItemizedList id="_2469" Style="bullet">
     <ListItem>En el 12 % de los pacientes con melanomas de coroides o cuerpo ciliar (media de seguimiento, 74 meses).</ListItem><ListItem> En el 9 % de los pacientes con melanomas de iris (media de seguimiento, 85 meses).</ListItem><ListItem>En el 19 % de los pacientes con melanomas de conjuntiva (media de seguimiento, 50 meses).</ListItem><ListItem>En el 13 % de los pacientes con melanomas de párpado (media de seguimiento, 105 meses) (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,65).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Se notificó muerte en los siguientes casos:<ItemizedList id="_2470" Style="bullet">
     <ListItem>En el 5 % de los pacientes con melanomas de coroides o cuerpo ciliar.</ListItem><ListItem>En el 3 % de los pacientes con melanomas de iris.</ListItem><ListItem>En el 8 % de los pacientes con melanomas de conjuntiva.</ListItem><ListItem>En el 0 % de los pacientes con melanomas de párpado.</ListItem></ItemizedList></ListItem></ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="26854035">Al-Jamal RT, Cassoux N, Desjardins L, et al.: The Pediatric Choroidal and Ciliary Body Melanoma Study: A Survey by the European Ophthalmic Oncology Group. Ophthalmology 123 (4): 898-907, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="24227986">Shields CL, Kaliki S, Arepalli S, et al.: Uveal melanoma in children and teenagers. Saudi J Ophthalmol 27 (3): 197-201, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="37949393">Masoomian B, Dalvin LA, Riazi-Esfahani H, et al.: Pediatric ocular melanoma: a collaborative multicenter study and meta-analysis. J AAPOS 27 (6): 316-324, 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1865">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuenten con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1866" Style="bullet">
      <ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem>
      <ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Radioncólogos.</ListItem>
      <ListItem>Oncólogos o hematólogos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem>
      <ListItem>Enfermeros especializados en pediatría.</ListItem>
      <ListItem>Trabajadores sociales.</ListItem>
      <ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem>
      <ListItem>Psicólogos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1867">Para obtener información sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1868">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes de cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener más información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1869">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2020, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1870">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="6"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> de los Estados Unidos, se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1888">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro en pediatría no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet">
      <ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque se cuenta con poco conocimiento y experiencia en el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="9"/></ListItem>
      <ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en pediatría según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen el cáncer de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="10"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="4"/><Para id="_2420">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1872">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1837">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000256721" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4">National Cancer Institute: NCCR*Explorer: An interactive website for NCCR cancer statistics. Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://NCCRExplorer.ccdi.cancer.gov/">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="5">Surveillance Research Program, National Cancer Institute: SEER*Explorer: An interactive website for SEER cancer statistics. 	Bethesda, MD: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statistics-network/explorer/">Available online</ExternalRef>. Last accessed December 30, 2024.</Citation><Citation idx="6" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="7" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="10" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1616"><Title>Tratamiento y desenlace del melanoma ocular uveal infantil</Title><Para id="_2290">Las opciones de tratamiento del melanoma ocular uveal infantil son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2291" Style="Arabic">
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía láser.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></ListItem>
      <ListItem>Proteínas de fusión biespecíficas (tebentafusp).</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_2413">En una revisión retrospectiva de una sola institución se identificaron 18 pacientes menores de 21 años con melanoma uveal.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Los pacientes se trataron con enucleación (n = 9), resección transescleral en bloque (n = 3), radioterapia con placas (n = 5) o radioterapia con haz de protones (n = 1).</Para><ItemizedList id="_2462" Style="bullet">
      <ListItem>De estos pacientes, 8 (44 %) presentaron enfermedad metastásica y murieron por la enfermedad. La mediana de supervivencia después de la detección de las metástasis fue de 2,3 meses (intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,0–5,2 meses).</ListItem>
      <ListItem>La mediana de supervivencia general (SG) de los 18 pacientes después del tratamiento de los tumores primarios intraoculares fue de 11,9 años (IC 95 %, 7,3–16,5 años).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2464">La cirugía con láser también se ha usado para el tratamiento del melanoma ocular infantil.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_2414">El tratamiento con tebentafusp se investigó en un ensayo aleatorizado de fase III sin enmascaramiento de adultos con melanoma uveal metastásico positivo para HLA-A*02:01 que no habían recibido tratamiento. El tebentafusp es un receptor de célula T biespecífico y restringido para el péptido glicoproteína 100 que se fusiona con un fragmento variable de cadena única de CD3. Los pacientes se asignaron al azar a recibir tebentafusp o un tratamiento elegido por el investigador.<Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_2463" Style="bullet">
      <ListItem>Los pacientes que recibieron tebentafusp presentaron una tasa de SG del 73 %, en comparación con el 50 % en los pacientes del grupo de control (cociente de riesgos instantáneos [CRI] de muerte, 0,51; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem>
      <ListItem>La tasa de supervivencia sin progresión también fue significativamente más alta en el grupo de tebentafusp (31 vs. 16 % a los 6 meses; CRI de progresión o muerte, 0,71; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01).</ListItem>
      <ListItem>Los efectos tóxicos más comunes en los pacientes que recibieron tebentafusp fueron el síndrome de liberación de citocinas, en su mayoría de grado 1 y 2, y exantema.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1617">Para obtener información sobre el tratamiento del melanoma ocular en adultos, consulte <SummaryRef href="CDR0000256721" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-pdq">Tratamiento del melanoma ocular uveal</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="26854035">Al-Jamal RT, Cassoux N, Desjardins L, et al.: The Pediatric Choroidal and Ciliary Body Melanoma Study: A Survey by the European Ophthalmic Oncology Group. Ophthalmology 123 (4): 898-907, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="24227986">Shields CL, Kaliki S, Arepalli S, et al.: Uveal melanoma in children and teenagers. Saudi J Ophthalmol 27 (3): 197-201, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="30422230">Fry MV, Augsburger JJ, Corrêa ZM: Clinical Features, Metastasis, and Survival in Patients Younger Than 21 Years With Posterior Uveal Melanoma. JAMA Ophthalmol 137 (1): 75-81, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="34551229">Nathan P, Hassel JC, Rutkowski P, et al.: Overall Survival Benefit with Tebentafusp in Metastatic Uveal Melanoma. N Engl J Med 385 (13): 1196-1206, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2003"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el melanoma ocular uveal infantil</Title><Para id="_2004">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2408"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/25/2024)</Title><Para id="_2409">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2471"><Strong><SummaryRef href="CDR0000800613#_2405" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Factores pronósticos</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2472">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000800613#_2467" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">texto</SummaryRef> sobre los resultados de un estudio de cohortes retrospectivo multicéntrico se identificaron 133 niños pequeños de 1 a 12 años con melanomas de coroides o cuerpo ciliar, de iris, de conjuntiva y de párpado (se citó a Masoomian et al.  como referencia 3).</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800613#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del melanoma ocular uveal infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del melanoma ocular uveal infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/ojo/pro/tratamiento-melanoma-ocular-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000800111"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-04-25</DateLastModified></Summary>
