<Summary id="CDR0000800616" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en evidencia acerca de la incidencia, los factores genéticos, las características moleculares, el cuadro clínico inicial, el diagnóstico y el tratamiento del feocromocitoma y el paraganglioma infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Feocromocitoma y paraganglioma infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/feocromocitoma/paciente/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Feocromocitoma y paraganglioma infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039816">pheochromocytoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1556">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of pediatric pheochromocytoma and paraganglioma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1557">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>pediatric paraganglioma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>pediatric pheochromocytoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil</AltTitle><SummarySection id="_2266"><Title>Incidencia</Title><Para id="_2267">El feocromocitoma y el paraganglioma son tumores raros que producen catecolaminas, con una incidencia anual combinada de 3 casos por millón de personas. El feocromocitoma y el paraganglioma son muy infrecuentes en niños y adolescentes, representan cerca del 20 % de todos los casos en esta población.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="17102069">Barontini M, Levin G, Sanso G: Characteristics of pheochromocytoma in a 4- to 20-year-old population. Ann N Y Acad Sci 1073: 30-7, 2006.</Citation><Citation idx="2" PMID="21969497">King KS, Prodanov T, Kantorovich V, et al.: Metastatic pheochromocytoma/paraganglioma related to primary tumor development in childhood or adolescence: significant link to SDHB mutations. J Clin Oncol 29 (31): 4137-42, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2268"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_2269">Los tumores que surgen dentro de la glándula suprarrenal se conocen como feocromocitomas, mientras que los tumores morfológicamente idénticos que surgen en otros sitios se conocen como paragangliomas. Los paragangliomas se subdividen en los siguientes subtipos:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_2270" Style="bullet">
      <ListItem>Paragangliomas simpáticos, que surgen de modo predominante en el tronco simpático intraabdominal y suelen producir catecolaminas.</ListItem>
      <ListItem>Paragangliomas parasimpáticos, que se distribuyen a lo largo de los nervios parasimpáticos de la cabeza, el cuello y el mediastino, y, en pocas ocasiones, son funcionantes.</ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16112304">Lenders JW, Eisenhofer G, Mannelli M, et al.: Phaeochromocytoma. Lancet 366 (9486): 665-75, 2005 Aug 20-26.</Citation><Citation idx="2" PMID="20215394">Waguespack SG, Rich T, Grubbs E, et al.: A current review of the etiology, diagnosis, and treatment of pediatric pheochromocytoma and paraganglioma. J Clin Endocrinol Metab 95 (5): 2023-37, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2392"><Title>Caracterización molecular del feocromocitoma y el paraganglioma</Title><Para id="_2393">En un perfil molecular completo de 173 casos de feocromocitomas y paragangliomas (edad media en el momento del diagnóstico, 47 años) se identificaron 3 subgrupos moleculares bien definidos: los grupos 1A y 1B, relacionados con la pseudohipoxia; el grupo 2, relacionado con la señalización de las cinasas; y el grupo 3, relacionado con la señalización de WNT.<Reference refidx="1"/> Alrededor del 70 % de los pacientes con feocromocitoma y paraganglioma se asignan a alguno de estos grupos. Cada grupo tiene características clínicas, bioquímicas y de imagen particulares que tal vez ayuden a orientar el tratamiento y el seguimiento de los pacientes.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><ItemizedList id="_2394" Style="bullet">
     <ListItem><Strong>Grupo 1:</Strong> estos tumores representan del 25 % al 35 % de los paragangliomas y feocromocitomas, suelen ser extrasuprarrenales y tienden a presentar un fenotipo bioquímico noradrenérgico porque carecen de la enzima feniletanolamina N–metiltransferasa, que convierte la norepinefrina en epinefrina.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Las mutaciones en este grupo estabilizan HIF-2 α y favorecen la angiogénesis y la progresión tumoral. Los tumores de los pacientes de este grupo se presentan a una edad más temprana, en especial en aquellos pacientes con mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName> (&lt;20 años). Los pacientes con tumores del grupo 1 presentan tumores múltiples y recurrentes con potencial de diseminación metastásica, en particular los pacientes con mutaciones <GeneName>SDHA</GeneName> y <GeneName>SDHB</GeneName>. De 30 niños asintomáticos portadores de una mutación <GeneName>SDHB</GeneName>, 3  (10 %) presentaron, tras una mediana de seguimiento de 5 años, paragangliomas abdominales identificados en las imágenes de vigilancia. Desde el punto de vista clínico, estos pacientes presentan hipertensión prolongada. Es posible subdividir este grupo en los subgrupos 1A y 1B; las características genéticas implicadas en estos grupos se muestran a continuación.<Reference refidx="5"/><ItemizedList id="_2395" Style="bullet">
     <ListItem>Los tumores del <Strong>grupo 1A</Strong> presentan mutaciones en los genes relacionados con el ciclo de Krebs <GeneName>SDHA</GeneName> (<GeneName>AF2</GeneName>), <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName>, <GeneName>SDHD</GeneName>, <GeneName>FH</GeneName>, <GeneName>MDH2</GeneName>, <GeneName>IDH1</GeneName>, <GeneName>IDH2</GeneName>, <GeneName>GOT2</GeneName>, <GeneName>SLC25A11</GeneName> y <GeneName>DLST</GeneName>. La mayoría de ellas son mutaciones de la línea germinal y presentan un mayor riesgo metastásico.<Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem>Los tumores del <Strong>grupo 1B</Strong> presentan mutaciones en los genes relacionados con <GeneName>VHL</GeneName> y <GeneName>EPAS1</GeneName>, como <GeneName>EGLN2</GeneName>, <GeneName>EGLN1</GeneName>, <GeneName>VHL</GeneName>, <GeneName>EPAS1</GeneName> y <GeneName>ACO1</GeneName>. Alrededor del 25 % son mutaciones de la línea germinal.<Reference refidx="5"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong>Grupo 2:</Strong> estos tumores suelen surgir en la glándula suprarrenal y tienen un fenotipo bioquímico adrenérgico. Los tumores del grupo 2 afectan a pacientes de edad avanzada; las manifestaciones clínicas alcanzan el punto máximo a los 40 años de edad. Desde el punto de vista clínico, se presentan con un patrón de secreción de catecolaminas intermitente. Este grupo incluye mutaciones en tirosina–cinasas, como <GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>NF1</GeneName>, <GeneName>HRAS</GeneName>, <GeneName>TMEM127</GeneName>, <GeneName>MAX</GeneName> y <GeneName>FGFR1</GeneName>.<Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem><Strong>Grupo 3:</Strong> estos tumores presentan mutaciones somáticas de la vía de señalización WNT, que incluyen mutaciones en el gen <GeneName>CSDE1</GeneName> y fusiones de <GeneName>MAML3</GeneName>. Estas mutaciones se relacionan con un curso clínico agresivo. Los tumores del grupo 3 se ubican sobre todo en la glándula suprarrenal y representan del 5 % al 10 % de todos los feocromocitomas y paragangliomas. Además, presentan un riesgo metastásico intermedio y es posible que segreguen normetanefrina y metanefrinas. Las alteraciones genómicas en este grupo son somáticas.<Reference refidx="5"/></ListItem></ItemizedList><Table id="_2396">
     <Title>Cuadro 1.  Subgrupos moleculares del feocromocitoma y el paraganglioma</Title>
      <TGroup Cols="4"><ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="4.14%"/><ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="17.77%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="47.94%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="30.12%"/><THead><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Subgrupo</entry><entry>Mutaciones genéticas relacionadas</entry><entry>Mutaciones germinales o somáticas</entry></Row></THead><TBody><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Grupo 1:</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry/><entry>Grupo 1A</entry><entry><GeneName>SDHA</GeneName>, <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName>, <GeneName>SDHD</GeneName>, <GeneName>FH</GeneName>, <GeneName>MDH2</GeneName>, <GeneName>IDH1</GeneName>, <GeneName>IDH2</GeneName>, <GeneName>GOT2</GeneName>, <GeneName>SLC25A11</GeneName> y <GeneName>DLST</GeneName></entry><entry>La mayoría son germinales</entry></Row><Row><entry/><entry>Grupo 1B</entry><entry><GeneName>EGLN2</GeneName>, <GeneName>EGLN1</GeneName>, <GeneName>VHL</GeneName>, <GeneName>EPAS1</GeneName> y <GeneName>ACO1</GeneName></entry><entry>El 25 % son germinales</entry></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Grupo 2</entry><entry><GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>NF1</GeneName>, <GeneName>HRAS</GeneName>, <GeneName>TMEM127</GeneName>, <GeneName>MAX</GeneName> y <GeneName>FGFR1</GeneName></entry><entry>El 20 % son germinales </entry></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col1">Grupo 3</entry><entry><GeneName>CSDE1</GeneName> y <GeneName>MAML3</GeneName></entry><entry>Todas son somáticas</entry></Row></TBody></TGroup>
     </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="28162975">Fishbein L, Leshchiner I, Walter V, et al.: Comprehensive Molecular Characterization of Pheochromocytoma and Paraganglioma. Cancer Cell 31 (2): 181-193, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="34147030">Nölting S, Bechmann N, Taieb D, et al.: Personalized Management of Pheochromocytoma and Paraganglioma. Endocr Rev 43 (2): 199-239, 2022.</Citation><Citation idx="3" PMID="28938417">Crona J, Taïeb D, Pacak K: New Perspectives on Pheochromocytoma and Paraganglioma: Toward a Molecular Classification. Endocr Rev 38 (6): 489-515, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="31597347">Nölting S, Ullrich M, Pietzsch J, et al.: Current Management of Pheochromocytoma/Paraganglioma: A Guide for the Practicing Clinician in the Era of Precision Medicine. Cancers (Basel) 11 (10): , 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="30538672">Alrezk R, Suarez A, Tena I, et al.: Update of Pheochromocytoma Syndromes: Genetics, Biochemical Evaluation, and Imaging. Front Endocrinol (Lausanne) 9: 515, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_865"><Title>Factores genéticos y síndromes asociados con el feocromocitoma y el paraganglioma</Title><Para id="_866">Se calcula que hasta el 30 % de todos los casos de feocromocitomas y paragangliomas son familiares, y se han descrito muchos genes de susceptibilidad (consultar el <SummaryRef href="CDR0000800616#_887" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>). La mediana de edad en el momento del cuadro clínico inicial en la mayoría de los síndromes familiares es de 30 a 35 años; y hasta el 50 % de los pacientes ya tienen la enfermedad a los 26 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Table id="_887">
      <Title>Cuadro 2.  Características del paraganglioma y el feocromocitoma asociado con genes de susceptibilidad<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="20.00%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="20.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Mutación de la línea germinal</entry>
            <entry>Síndrome</entry>
            <entry>Proporción de todos los PGL y FCC (%)</entry>
            <entry>Mediana de edad en el momento de la presentación inicial (años)</entry>
            <entry>Penetrancia de PGL y FCC (%)</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1">FCC = feocromocitoma; NEM1 = neoplasia endocrina múltiple de tipo 1; NEM2 = neoplasia endocrina múltiple de tipo 2; NF1 = neurofibromatosis de tipo 1; PGL = paraganglioma; VHL = Von Hippel-Lindau.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col5" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Adaptado de Welander et al.<Reference refidx="1"/></entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry><GeneName>RET </GeneName></entry>
            <entry>NEM2</entry>
            <entry>5,3</entry>
            <entry>35,6</entry>
            <entry>50</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>VHL</GeneName></entry>
            <entry>VHL</entry>
            <entry>9,0</entry>
            <entry>28,6</entry>
            <entry>10–26</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>NF1</GeneName></entry>
            <entry>NF1</entry>
            <entry>2,9</entry>
            <entry>41,6</entry>
            <entry>0,1–5,7</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHD</GeneName></entry>
            <entry>PGL1</entry>
            <entry>7,1</entry>
            <entry>35,0</entry>
            <entry>86</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHAF2</GeneName></entry>
            <entry>PGL2</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>32,2</entry>
            <entry>100</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHC</GeneName></entry>
            <entry>PGL3</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>42,7</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHB</GeneName></entry>
            <entry>PGL4</entry>
            <entry>5,5</entry>
            <entry>32,7</entry>
            <entry>77</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHA</GeneName></entry>
            <entry>-</entry>
            <entry>&lt;3</entry>
            <entry>40,0</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>KIF1B</GeneName></entry>
            <entry>-</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>46,0</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>EGLN1</GeneName></entry>
            <entry>-</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>43,0</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>TMEM127</GeneName></entry>
            <entry>-</entry>
            <entry>&lt;2</entry>
            <entry>42,8</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>MAX</GeneName> <Reference refidx="4"/>
            </entry>
            <entry>-</entry>
            <entry>&lt;2</entry>
            <entry>34</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Desconocido</entry>
            <entry>Tríada de Carney</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>27,5</entry>
            <entry>-</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>SDHB, C, D</GeneName></entry>
            <entry>Carney-Stratakis</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>33</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GeneName>MEN1</GeneName></entry>
            <entry>NEM1</entry>
            <entry>&lt;1</entry>
            <entry>30,5</entry>
            <entry>Desconocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Sin mutación</entry>
            <entry>Enfermedad esporádica</entry>
            <entry>70</entry>
            <entry>48,3</entry>
            <entry>-</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_1304">Los factores genéticos y los síndromes asociados con un aumento de riesgo de feocromocitoma y paraganglioma son los siguientes:</Para><OrderedList id="_867" Style="Arabic">
      <ListItem><Strong>Enfermedad de Von Hippel-Lindau (VHL):</Strong> el feocromocitoma y el paraganglioma se presentan en un 10 % a un 20 % de los pacientes con enfermedad de VHL. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000808180" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/enfermedad-de-vhl">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2 (NEM2):</Strong> las mutaciones en un codón específico del gen <GeneName>RET</GeneName> se relacionan con un 50 % de riesgo de formación de feocromocitoma en los síndromes de NEM2A y de NEM2B. Las mutaciones somáticas en <GeneName>RET</GeneName> también se encuentran en los feocromocitomas y paragangliomas esporádicos.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Neurofibromatosis de tipo 1 (NF1):</Strong> el feocromocitoma y paraganglioma son infrecuentes en pacientes con NF1 y, por lo general, se manifiestan con características similares a los tumores esporádicos, con una media de edad de inicio relativamente avanzada y una frecuencia muy baja en la niñez.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndromes de feocromocitoma y paraganglioma familiares:</Strong> estos síndromes, por lo común, se producen por variantes patógenas en <GeneName>SDHA</GeneName>, <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName> y <GeneName>SDHD</GeneName> que se heredan de manera autosómica dominante. Las variantes patógenas en <GeneName>SDHB</GeneName> son las más comunes, seguidas por las de <GeneName>SDHD</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName> y <GeneName>SDHA</GeneName>. Otros genes involucrados en este síndrome son  <GeneName>SDHAF2</GeneName>, <GeneName>TMEM127</GeneName>, <GeneName>FH</GeneName> y <GeneName>MAX</GeneName>. <Para id="_2387">En los pacientes con  mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName> y <GeneName>SDHC</GeneName>, los tumores surgen sobre todo en sitios extrasuprarrenales, mientras que en los pacientes con mutaciones en <GeneName>SDHD</GeneName>, los tumores se encuentran sobre todo en el área de la cabeza y el cuello. Las mutaciones en <GeneName>SDHA</GeneName> se vinculan con los paragangliomas  simpáticos y parasimpáticos. Para obtener más información, consultar el  <SummaryRef href="CDR0000800616#_887" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>.</Para><Para id="_1550">Para obtener más información en inglés, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000062890#_850" url="/types/thyroid/hp/medullary-thyroid-genetics-pdq">Familial Pheochromocytoma and Paraganglioma Syndrome</SummaryRef> en Genetics of Endocrine and Neuroendocrine Neoplasias.</Para></ListItem>
      <ListItem><Strong>Otros síndromes:</Strong><ItemizedList id="_869" Style="bullet"><ListItem><Strong>Síndrome de la tríada de Carney: </Strong>esta afección incluye 3 tumores: paraganglioma, tumor de estroma gastrointestinal (TEGI) y condromas pulmonares. También se describieron feocromocitomas y otras lesiones, como los leiomiomas de esófago y los adenomas de corteza suprarrenal. El síndrome afecta sobre todo a mujeres jóvenes, con una media de edad de 21 años en el momento del cuadro clínico inicial. Casi la mitad de los pacientes presentan un paraganglioma o feocromocitoma, aunque se encuentran lesiones múltiples en cerca del 20 % de los casos. Alrededor del 20 % de los pacientes presentan los 3 tipos de tumor, el resto presentan 2 de 3; los más comunes son los TEGI y los condromas pulmonares. Esta tríada no parece ser familiar; no obstante, casi el 10 % de los pacientes tienen variantes de la línea germinal en los genes <GeneName>SDHA</GeneName>, <GeneName>SDHB</GeneName> o <GeneName>SDHC</GeneName>.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem><ListItem><Strong>Síndrome de Carney-Stratakis (también conocida como síndrome de la díada de Carney):</Strong> afección que incluye el paraganglioma y el TEGI, pero no los condromas pulmonares. Se hereda de manera autosómica dominante con penetrancia incompleta. Es igual de frecuente en mujeres y hombres, con una edad promedio de 23 años en el momento del cuadro clínico inicial. Se encontró que la mayoría de pacientes con este síndrome portaban mutaciones de la línea germinal en los genes <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName> o <GeneName>SDHD</GeneName>.<Reference refidx="6"/> Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000062890" url="/types/thyroid/hp/medullary-thyroid-genetics-pdq">Genetics of Endocrine and Neuroendocrine Neoplasias</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><Strong>Síndrome de Pacak-Zhuang:</Strong> este síndrome es el resultado de mutaciones somáticas de ganancia de función en la proteína del factor inducible por hipoxia 2 α (HIF-2 α), que está codificada por el gen <GeneName>EPAS1</GeneName>. Este síndrome se caracteriza por policitemia congénita, múltiples paragangliomas y somatostatinomas duodenales.<Reference refidx="7"/> Un paciente con síndrome de Pacak-Zhuang recibió tratamiento con belzutifan, un potente y selectivo inhibidor de molécula pequeña de la proteína HIF-2 α. Este tratamiento produjo una respuesta tumoral rápida y sostenida, junto con la resolución de la hipertensión, las cefaleas y la policitemia de larga duración.<Reference refidx="8"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      
    </OrderedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22041710">Welander J, Söderkvist P, Gimm O: Genetics and clinical characteristics of hereditary pheochromocytomas and paragangliomas. Endocr Relat Cancer 18 (6): R253-76, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="19190077">Timmers HJ, Gimenez-Roqueplo AP, Mannelli M, et al.: Clinical aspects of SDHx-related pheochromocytoma and paraganglioma. Endocr Relat Cancer 16 (2): 391-400, 2009.</Citation><Citation idx="3" PMID="19802898">Ricketts CJ, Forman JR, Rattenberry E, et al.: Tumor risks and genotype-phenotype-proteotype analysis in 358 patients with germline mutations in SDHB and SDHD. Hum Mutat 31 (1): 41-51, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="22452945">Burnichon N, Cascón A, Schiavi F, et al.: MAX mutations cause hereditary and sporadic pheochromocytoma and paraganglioma. Clin Cancer Res 18 (10): 2828-37, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="26173966">Boikos SA, Xekouki P, Fumagalli E, et al.: Carney triad can be (rarely) associated with germline succinate dehydrogenase defects. Eur J Hum Genet 24 (4): 569-73, 2016.</Citation><Citation idx="6" PMID="19522824">Stratakis CA, Carney JA: The triad of paragangliomas, gastric stromal tumours and pulmonary chondromas (Carney triad), and the dyad of paragangliomas and gastric stromal sarcomas (Carney-Stratakis syndrome): molecular genetics and clinical implications. J Intern Med 266 (1): 43-52, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="31876082">Abdallah A, Pappo A, Reiss U, et al.: Clinical manifestations of Pacak-Zhuang syndrome in a male pediatric patient. Pediatr Blood Cancer 67 (4): e28096, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="34818480">Kamihara J, Hamilton KV, Pollard JA, et al.: Belzutifan, a Potent HIF2α Inhibitor, in the Pacak-Zhuang Syndrome. N Engl J Med 385 (22): 2059-2065, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_873"><Title>Correlación entre las características clínicas y moleculares</Title><Para id="_1307">En los estudios de mutaciones de la línea germinal en pacientes con feocromocitoma o paraganglioma se demuestra que ellos tienen una prevalencia más alta (70 a 80 %) de mutaciones de la línea germinal y se describieron las siguientes características en este grupo de neoplasias:</Para><OrderedList id="_1308" Style="Arabic">
      <ListItem>En un estudio de 49 pacientes menores de 20 años con paraganglioma o feocromocitoma, 39 (79 %) presentaron una mutación de la línea germinal subyacente que comprometía los genes <GeneName>SDHB</GeneName> (n = 27; 55 %), <GeneName>SDHD</GeneName> (n = 4; 8 %), <GeneName>VHL</GeneName> (n = 6; 12 %) o <GeneName>NF1</GeneName> (n = 2; 4 %).<Reference refidx="1"/> La incidencia y el tipo de mutación se correlacionaron con el sitio y la extensión de la enfermedad.<ItemizedList id="_1309" Style="bullet"><ListItem>Las tasas de mutaciones de la línea germinal en pacientes con enfermedad no metastásica fueron más bajas que las observadas en pacientes con indicios de metástasis (64 % vs. 87,5 %).</ListItem><ListItem>Entre los pacientes con enfermedad metastásica, la incidencia de mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName> fue muy alta (72 %) y la mayoría presentaron enfermedad en el retroperitoneo durante el cuadro clínico inicial. De los pacientes, 5 murieron a causa de la enfermedad.</ListItem><ListItem>Todos los pacientes con mutaciones en <GeneName>SDHD</GeneName> tenían tumores primarios de cabeza y cuello.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En otro estudio, la incidencia de mutaciones de la línea germinal que comprometían los genes <GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>VHL</GeneName>, <GeneName>SDHD</GeneName> y <GeneName>SDHB</GeneName> en pacientes con paraganglioma no sindrómico fue del 70 % en los pacientes menores de 10 años y del 51 % en aquellos de 10 a 20 años.<Reference refidx="2"/> En contraste, solo el 16 % de los pacientes mayores de 20 años tenían una mutación identificable. <Para id="_1310">Es importante notar que estos dos estudios no incluyeron exámenes de detección sistemática de otros genes identificados de manera reciente en los síndromes de paraganglioma y feocromocitoma, como <GeneName>KIF1B</GeneName>, <GeneName>EGLN1</GeneName>, <GeneName>TMEM127</GeneName>, <GeneName>SDHA</GeneName> y <GeneName>MAX</GeneName> (consultar el <SummaryRef href="CDR0000800616#_887" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Cuadro 2</SummaryRef>).</Para></ListItem>
      <ListItem>En un estudio retrospectivo de 55 pacientes menores de 21 años que se remitieron al Instituto Nacional del Cáncer, el 80 % de los pacientes tenía una mutación de la línea germinal.<Reference refidx="3"/> <ItemizedList id="_2111" Style="bullet"><ListItem>Se encontró que la mayoría de los pacientes tenía una mutación en <GeneName>VHL</GeneName> (38 %) o en <GeneName>SDHB</GeneName> (25 %). De los pacientes, 67 % tenía feocromocitoma (37 de 55), que era bilateral en 51 % de ellos (19 de 37).</ListItem><ListItem>La mayoría de los pacientes con feocromocitomas bilaterales tenían mutaciones en <GeneName>VHL</GeneName> (79 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>De manera similar, en un estudio de 88 niños con feocromocitoma y paraganglioma identificados en el registro German Pediatric Oncology Hematology–Malignant Endocrine Tumor, se observó lo siguiente:<Reference refidx="4"/><ItemizedList id="_2388" Style="bullet"><ListItem>En los exámenes de detección de variantes patógenas de 66 pacientes se determinó que el 96 % de las mutaciones estaban confinadas al grupo de    pseudohipoxia (el 66 % afectaba los genes <GeneName>VHL</GeneName> y <GeneName>EPAS1</GeneName>, y el 33 % afectaba los genes <GeneName>SDHB</GeneName> y <GeneName>SDHD</GeneName>). </ListItem><ListItem>En este análisis, la extensión de la resección fue un factor pronóstico importante para la supervivencia sin enfermedad.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En un análisis retrospectivo del European-American-Pheochromocytoma-Paraganglioma-Registry, se identificaron 177 pacientes con tumores paraganglionares diagnosticados antes de los 18 años.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] <ItemizedList id="_1311" Style="bullet"><ListItem>De los pacientes inscritos, el 80 % presentaron mutaciones de la línea germinal (49 % en <GeneName>VHL</GeneName>, 15 % en <GeneName>SDHB</GeneName>, 10 % en <GeneName>SDHD</GeneName>, 4 % en <GeneName>NF1</GeneName> y 1 paciente tenía una mutación en cada uno de los siguientes genes, <GeneName>RET</GeneName>, <GeneName>SDHA</GeneName> y <GeneName>SDHC</GeneName>).</ListItem><ListItem>Se presentó un segundo tumor primario paraganglionar en el 38 % de los pacientes; la frecuencia de estos tumores aumentó con el tiempo hasta llegar al 50 % a los 30 años de la presentación inicial.</ListItem><ListItem>La prevalencia de segundos tumores fue más alta en los pacientes con enfermedad hereditaria. Se presentaron tumores malignos en 16 pacientes (9 %) con enfermedad hereditaria, 10 en el momento de la presentación inicial y otros 6 durante el seguimiento. Las neoplasias malignas se relacionaron con mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName>. Murieron 8 pacientes (5 %); todos tenían una mutación de la línea germinal. La media de esperanza de vida fue de 62 años para los pacientes con enfermedad hereditaria.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En una revisión retrospectiva numerosa de centros médicos terciarios, se identificaron 95 de 748 pacientes cuyos tumores se manifestaron inicialmente durante la niñez.<Reference refidx="6"/><ItemizedList id="_2094" Style="bullet"><ListItem>Se encontró que los niños, en comparación con los adultos, tenían una prevalencia más alta de feocromocitoma o paraganglioma hereditario (80,4 vs. 52,6 %), extrasuprarrenal (66,3 vs. 35,1 %), multifocal (32,6 vs. 13,5 %), metastásico (49,5 vs. 29,1 %) y recidivante (29,5 vs. 14,2 %).</ListItem><ListItem>Los tumores debido a mutaciones del grupo 1, que se asocian con la ausencia de producción de epinefrina, fueron más prevalentes en los niños que en los adultos (76 vs. 39 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001); esta prevalencia fue paralela a la prevalencia de tumores no adrenérgicos (que se caracterizan por la falta relativa de aumento de la metanefrina plasmática), que fue más alta en los niños que en los adultos (93,2 vs. 57,3 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    <ListItem>Los Institutos Nacionales de la Salud de los Estados Unidos describieron las características clínicas y desenlaces de 64 pacientes pediátricos que tenían feocromocitoma y paraganglioma con mutaciones de la línea germinal en <GeneName>SDHB</GeneName>.<Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_2384" Style="bullet">
     <ListItem>La mediana de edad en el momento del diagnóstico fue de 13 años; 38 pacientes eran de sexo masculino y 26 pacientes de sexo femenino.</ListItem><ListItem>La mayoría de los pacientes exhibieron hipersecreción de norepinefrina; y el 73 % de los pacientes presentaron un tumor solitario al inicio.</ListItem><ListItem>El 70 % de los pacientes presentaron metástasis a una mediana de edad de 16 años; la mayoría de las metástasis se identificaron durante los primeros 2 años posteriores al diagnóstico, y de 12 a 18 años después del diagnóstico.</ListItem><ListItem>La presencia de metástasis en el momento del diagnóstico tuvo una repercusión negativa considerable en la supervivencia de los pacientes de sexo masculino pero no en las pacientes de sexo femenino.</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia calculada a 5 años fue del 100 %; la tasa de supervivencia a 10 años fue del 97,14 % y la tasa de supervivencia a 20 años fue del 77,71 %.</ListItem><ListItem>Estos tumores son de crecimiento relativamente lento, lo que explica las muertes tardías y la necesidad de un seguimiento prolongado.</ListItem><ListItem>Los autores consideran necesario que la evaluación diagnóstica inicial para los portadores de una mutación en <GeneName>SDHB</GeneName> se empiece a la edad de 5 a 6 años, y que esta evaluación inicial se enfoque en la región abdominal. El seguimiento riguroso de los pacientes es crucial en los primeros 2 años posteriores al diagnóstico, además se necesitan evaluaciones de seguimiento más frecuentes 10 a 20 años después del diagnóstico debido al aumento del riesgo de metástasis.</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList><Para id="_877">La tinción inmunohistoquímica de <GeneName>SDHB</GeneName> quizás ayude a clasificar por orden de prioridad las pruebas genéticas. Los tumores de pacientes con mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName>, <GeneName>SDHC</GeneName> y <GeneName>SDHD</GeneName> exhiben tinciones ausentes o débiles, mientras que aquellos con tumores esporádicos y los que se relacionan con otros síndromes constitucionales presentan tinción positiva.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/> Por lo tanto, la tinción inmunohistoquímica de <GeneName>SDHB</GeneName> quizás ayude a identificar de forma temprana a los posibles portadores de una mutación en <GeneName>SDH</GeneName>, eliminando de este modo la necesidad de pruebas exhaustivas y costosas en otros genes. La identificación temprana de pacientes jóvenes con mutaciones en <GeneName>SDHB</GeneName> mediante marcadores radiográficos, serológicos e inmunohistoquímicos podría reducir la mortalidad e identificar a otros familiares portadores de una mutación de la línea germinal en <GeneName>SDHB</GeneName>.</Para><Para id="_2112">Debido a la prevalencia más alta de alteraciones de la línea germinal en los niños y adolescentes con feocromocitoma y paraganglioma, se debe contemplar el asesoramiento genético y las pruebas genéticas para esta población más joven.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21969497">King KS, Prodanov T, Kantorovich V, et al.: Metastatic pheochromocytoma/paraganglioma related to primary tumor development in childhood or adolescence: significant link to SDHB mutations. J Clin Oncol 29 (31): 4137-42, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="12000816" MedlineID="21996357">Neumann HP, Bausch B, McWhinney SR, et al.: Germ-line mutations in nonsyndromic pheochromocytoma. N Engl J Med 346 (19): 1459-66, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="27865588">Babic B, Patel D, Aufforth R, et al.: Pediatric patients with pheochromocytoma and paraganglioma should have routine preoperative genetic testing for common susceptibility genes in addition to imaging to detect extra-adrenal and metastatic tumors. Surgery 161 (1): 220-227, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="33682326">Redlich A, Pamporaki C, Lessel L, et al.: Pseudohypoxic pheochromocytomas and paragangliomas dominate in children. Pediatr Blood Cancer 68 (7): e28981, 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="24169644">Bausch B, Wellner U, Bausch D, et al.: Long-term prognosis of patients with pediatric pheochromocytoma. Endocr Relat Cancer 21 (1): 17-25, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="28324046">Pamporaki C, Hamplova B, Peitzsch M, et al.: Characteristics of Pediatric vs Adult Pheochromocytomas and Paragangliomas. J Clin Endocrinol Metab 102 (4): 1122-1132, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="32062700">Jochmanova I, Abcede AMT, Guerrero RJS, et al.: Clinical characteristics and outcomes of SDHB-related pheochromocytoma and paraganglioma in children and adolescents. J Cancer Res Clin Oncol 146 (4): 1051-1063, 2020.</Citation><Citation idx="8" PMID="20236688">Gill AJ, Benn DE, Chou A, et al.: Immunohistochemistry for SDHB triages genetic testing of SDHB, SDHC, and SDHD in paraganglioma-pheochromocytoma syndromes. Hum Pathol 41 (6): 805-14, 2010.</Citation><Citation idx="9" PMID="19576851">van Nederveen FH, Gaal J, Favier J, et al.: An immunohistochemical procedure to detect patients with paraganglioma and phaeochromocytoma with germline SDHB, SDHC, or SDHD gene mutations: a retrospective and prospective analysis. Lancet Oncol 10 (8): 764-71, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_871"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_872">Los pacientes con feocromocitoma y paraganglioma extrasuprarrenal simpático suelen presentar los siguientes síntomas de exceso de producción de catecolaminas:</Para><ItemizedList id="_1445" Style="bullet">
      <ListItem>Hipertensión.</ListItem>
      <ListItem>Cefalea.</ListItem>
      <ListItem>Transpiración.</ListItem>
      <ListItem>Palpitaciones.</ListItem>
      <ListItem>Temblor.</ListItem>
      <ListItem>Palidez facial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2389">En un estudio, se evaluaron 2291 pacientes adultos para el diagnóstico de feocromocitomas y paragangliomas. Los pacientes se evaluaron debido a signos o síntomas iniciales, detección de una masa en una imagen de manera accidental o  durante la vigilancia de rutina debido a antecedentes previos de feocromocitoma o paraganglioma, o debido a un riesgo hereditario asociado con una mutación en un gen de susceptibilidad tumoral. En el estudio, se utilizó un sistema de puntuación clínica de 7 puntos que incluía palidez, hiperhidrosis, palpitaciones, temblores, náuseas, índice de masa corporal inferior a 25 kg/m<Superscript>2</Superscript>, y frecuencia cardiaca de  85 latidos por minuto o más para identificar pacientes en riesgo de tener feocromocitoma o paraganglioma. Una puntuación de 3 o más se relacionó con una probabilidad   5,8 veces mayor de tener un diagnóstico de paraganglioma o feocromocitoma en comparación con los pacientes con una puntuación inferior.<Reference refidx="1"/> Este sistema de puntuación quizás no sea útil en pacientes pediátricos.</Para><Para id="_1446">Los síntomas del feocromocitoma y el paraganglioma son paroxísticos, aunque en más de la mitad de los pacientes hay hipertensión sostenida entre los episodios paroxísticos. Estos síntomas también ocurren por esfuerzo, trauma, parto, inducción de anestesia, resección del tumor, consumo de alimentos ricos en tiramina (por ejemplo, vino tinto, chocolate, queso) o micción (en caso de tumores primarios de vejiga).<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1305">Los paragangliomas extrasuprarrenales parasimpáticos no segregan catecolaminas y se suelen manifestar como una masa en el cuello y síntomas relacionados a la compresión, pero también pueden ser asintomáticos y diagnosticarse por casualidad.<Reference refidx="2"/> La producción de epinefrina también se relaciona con el grupo de genotipo. Los tumores del grupo 1 se caracterizan por la ausencia de producción de epinefrina (fenotipo no adrenérgico), mientras que los tumores del grupo 2 producen epinefrina (fenotipo adrenérgico).<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_1306">Los pacientes pediátricos y adolescentes presentan síntomas similares a los adultos, aunque es más frecuente la hipertensión sostenida.<Reference refidx="4"/> El comportamiento clínico del paraganglioma y el feocromocitoma es más maligno en los niños y adolescentes; se notificaron tasas de metástasis de hasta el 50 %.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Según se describió antes, los niños y adolescentes con feocromocitoma y paraganglioma tienen una prevalencia más alta de feocromocitomas y paragangliomas hereditarios, extrasuprarrenales, multifocales, metastásicos y recidivantes. Además, tienen una prevalencia más alta de mutaciones del grupo 1, que se acompañan de una prevalencia más alta de tumores no adrenérgicos en comparación con los adultos.<Reference refidx="3"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="31370000">Geroula A, Deutschbein T, Langton K, et al.: Pheochromocytoma and paraganglioma: clinical feature-based disease probability in relation to catecholamine biochemistry and reason for disease suspicion. Eur J Endocrinol 181 (4): 409-420, 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="16112304">Lenders JW, Eisenhofer G, Mannelli M, et al.: Phaeochromocytoma. Lancet 366 (9486): 665-75, 2005 Aug 20-26.</Citation><Citation idx="3" PMID="28324046">Pamporaki C, Hamplova B, Peitzsch M, et al.: Characteristics of Pediatric vs Adult Pheochromocytomas and Paragangliomas. J Clin Endocrinol Metab 102 (4): 1122-1132, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="16951005">Pham TH, Moir C, Thompson GB, et al.: Pheochromocytoma and paraganglioma in children: a review of medical and surgical management at a tertiary care center. Pediatrics 118 (3): 1109-17, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="20215394">Waguespack SG, Rich T, Grubbs E, et al.: A current review of the etiology, diagnosis, and treatment of pediatric pheochromocytoma and paraganglioma. J Clin Endocrinol Metab 95 (5): 2023-37, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="21969497">King KS, Prodanov T, Kantorovich V, et al.: Metastatic pheochromocytoma/paraganglioma related to primary tumor development in childhood or adolescence: significant link to SDHB mutations. J Clin Oncol 29 (31): 4137-42, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_878"><Title>Evaluación diagnóstica</Title><Para id="_879">El diagnóstico del paraganglioma y el feocromocitoma se fundamenta en la documentación bioquímica del exceso de secreción de catecolaminas en combinación con estudios de diagnóstico por imágenes para su localización y estadificación, de la siguiente forma:</Para><ItemizedList id="_1447" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Pruebas bioquímicas:</Strong> las mediciones de las metanefrinas fraccionadas libres en plasma (metanefrina y normetanefrina) suelen ser la herramienta diagnóstica de elección cuando se sospecha la presencia de un paraganglioma o un feocromocitoma secretor. También se puede recoger orina durante 24 horas para confirmar la presencia de catecolaminas (epinefrina, norepinefrina y dopamina) y metanefrinas fraccionadas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Para id="_882">Los antecedentes hereditarios inciden en los perfiles de secreción y metabolismo de las catecolaminas; tanto el paraganglioma como el feocromocitoma hereditarios y esporádicos difieren de forma importante en el contenido de catecolaminas del tumor, así como en los perfiles hormonales en plasma y orina correspondientes. Alrededor del 50 % de los tumores secretores producen y contienen una mezcla de norepinefrina y epinefrina, mientras que la mayoría de los restantes producen norepinefrina casi de forma exclusiva; hay tumores raros que segregan sobre todo dopamina. El diagnóstico de los pacientes con tumores que producen epinefrina es más tardío (mediana de edad, 50 años) que para los tumores que no producen una cantidad considerable de epinefrina (mediana de edad, 40 años). El diagnóstico de los pacientes con síndromes de neoplasia endocrina múltiple de tipo 2 (NEM2) y neurofibromatosis de tipo 1 (NF1), todos con tumores que segregan epinefrina, se suele hacer a una edad más avanzada (mediana de edad, 40 años) que para los pacientes con tumores que no producen una cantidad considerable de epinefrina secundaria a las mutaciones en <GeneName>VHL</GeneName> y <GeneName>SDH</GeneName> (mediana de edad, 30 años). Estas variaciones de la edad en el momento del diagnóstico vinculadas con diferentes fenotipos de catecolaminas y sitios tumorales indican que el paraganglioma y el feocromocitoma se originan a partir de diferentes células progenitoras que tienen una susceptibilidad variable a las mutaciones causales de enfermedades.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para></ListItem>
      <ListItem><Strong>Imágenes:</Strong> las modalidades de diagnóstico por imágenes que se usan para la localización de paragangliomas o feocromocitomas son las siguientes:<ItemizedList id="_1312" Style="dash"><ListItem>Tomografía computarizada (TC).</ListItem><ListItem>Imágenes por resonancia magnética (IRM).</ListItem><ListItem>Centellografía con yodo I 123 o yodo I 131 metayodobencilguanidina (131I-MIBG), tomografía por emisión de positrones (TEP)-TC con flúor F 18-fluorodihidroxifenilalanina (18F-FDOPA), TEP-TC con galio Ga 68-DOTATATE (68Ga-DOTATATE), y TEP con flúor F 18-6-fluorodopamina (18F-6-FDA).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList><Para id="_1313">Para la localización del tumor, la TEP con 18F-6-FDA y la centellografía con 123/131I-MIBG tienen igual desempeño en pacientes con paraganglioma y feocromocitoma no metastásicos, pero las metástasis se detectan mejor mediante TEP con 18F-6-FDA, que mediante 123/131I-MIBG.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Para pacientes con tumores del grupo 1A, la modalidad más sensible es la TEP-TC con 68Ga-DOTATATE. Para los pacientes con tumores del grupo 1B, es preferible la TEP 18F-FDOPA. Los tumores del grupo 2, por lo general, se identifican mediante TC o IRM y el método de diagnóstico por imágenes funcional más sensible es la TEP 18F-FDOPA.<Reference refidx="9"/> Otras alternativas de diagnóstico por imágenes funcionales son la centellografía con indio In 111-octreotida y la TEP con flúor F 18-fludesoxiglucosa (18F-FDG), que se pueden combinar con TC para obtener detalles anatómicos más precisos.</Para><Para id="_2397">En una evaluación retrospectiva de una sola institución de pacientes pediátricos consecutivos con feocromocitoma y paraganglioma (edad, ≤20 años) se compararon imágenes funcionales con 131I-MIBG, TEP-TC con 18F-FDG y TEP-TC con 68Ga-DOTATATE.<Reference refidx="10"/>  En una cohorte de 32 pacientes (16 hombres; edad en el momento del diagnóstico, 16,4 ± 2,68 años), la sensibilidad  de la TEP-TC con 68Ga-DOTATATE (95 %) para las lesiones en general fue mayor que la de la TEP-TC con 18F-FDG (80 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,027) y 131I-MIBG (65 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0004). La sensibilidad por lesión completa de la TEP-TC con 68Ga-DOTATATE fue también mayor que la de la TEP-TC con 18F-FDG  (100 vs. 67 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,17) para el paraganglioma primario y que la de 131I-MIBG (93 vs. 42 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0001) para las metástasis.</Para></ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11903030">Lenders JW, Pacak K, Walther MM, et al.: Biochemical diagnosis of pheochromocytoma: which test is best? JAMA 287 (11): 1427-34, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="22982790">Sarathi V, Pandit R, Patil VK, et al.: Performance of plasma fractionated free metanephrines by enzyme immunoassay in the diagnosis of pheochromocytoma and paraganglioma in children. Endocr Pract 18 (5): 694-9, 2012 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="3" PMID="21051559">Eisenhofer G, Pacak K, Huynh TT, et al.: Catecholamine metabolomic and secretory phenotypes in phaeochromocytoma. Endocr Relat Cancer 18 (1): 97-111, 2011.</Citation><Citation idx="4" PMID="21147885">Eisenhofer G, Timmers HJ, Lenders JW, et al.: Age at diagnosis of pheochromocytoma differs according to catecholamine phenotype and tumor location. J Clin Endocrinol Metab 96 (2): 375-84, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="22302963">Taïeb D, Neumann H, Rubello D, et al.: Modern nuclear imaging for paragangliomas: beyond SPECT. J Nucl Med 53 (2): 264-74, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="25873086">Janssen I, Blanchet EM, Adams K, et al.: Superiority of [68Ga]-DOTATATE PET/CT to Other Functional Imaging Modalities in the Localization of SDHB-Associated Metastatic Pheochromocytoma and Paraganglioma. Clin Cancer Res 21 (17): 3888-95, 2015.</Citation><Citation idx="7" PMID="19864450">Timmers HJ, Chen CC, Carrasquillo JA, et al.: Comparison of 18F-fluoro-L-DOPA, 18F-fluoro-deoxyglucose, and 18F-fluorodopamine PET and 123I-MIBG scintigraphy in the localization of pheochromocytoma and paraganglioma. J Clin Endocrinol Metab 94 (12): 4757-67, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="28409892">Sait S, Pandit-Taskar N, Modak S: Failure of MIBG scan to detect metastases in SDHB-mutated pediatric metastatic pheochromocytoma. Pediatr Blood Cancer 64 (11): , 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="34147030">Nölting S, Bechmann N, Taieb D, et al.: Personalized Management of Pheochromocytoma and Paraganglioma. Endocr Rev 43 (2): 199-239, 2022.</Citation><Citation idx="10" PMID="33180042">Jaiswal SK, Sarathi V, Malhotra G, et al.: The utility of 68Ga-DOTATATE PET/CT in localizing primary/metastatic pheochromocytoma and paraganglioma in children and adolescents - a single-center experience. J Pediatr Endocrinol Metab 34 (1): 109-119, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1864"><SectMetaData><SectionType>Unusual Cancers Special Considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_1865">El cáncer en niños y adolescentes es infrecuente, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Se debe considerar la derivación a centros médicos que cuenten con un equipo multidisciplinario de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia. Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes profesionales de atención de la salud y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_1866" Style="bullet">
      <ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem>
      <ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Radioncólogos.</ListItem>
      <ListItem>Oncólogos o hematólogos pediatras.</ListItem>
      <ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem>
      <ListItem>Enfermeros especializados en pediatría.</ListItem>
      <ListItem>Trabajadores sociales.</ListItem>
      <ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem>
      <ListItem>Psicólogos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1867">Para obtener información sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_1868">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los pacientes de cáncer infantil.<Reference refidx="2"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><Para id="_1869">Se han logrado mejoras notables en la supervivencia de niños y adolescentes con cáncer. Entre 1975 y 2010, la mortalidad por cáncer infantil disminuyó en más del 50 %.<Reference refidx="3"/> Los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer necesitan un seguimiento minucioso, ya que es posible que los efectos secundarios del tratamiento del cáncer persistan o se presenten meses o años después de este. Para obtener información específica sobre la incidencia, el tipo y la vigilancia de los efectos tardíos en los niños y adolescentes sobrevivientes de cáncer, consultar <SummaryRef href="CDR0000371825" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pro-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_1870">El cáncer infantil es una enfermedad rara con cerca de 15 000 casos anuales diagnosticados antes de los 20 años de edad en los Estados Unidos.<Reference refidx="4"/> En la <ExternalRef xref="https://www.congress.gov/107/plaws/publ280/PLAW-107publ280.pdf">Rare Diseases Act of 2002</ExternalRef> se define una enfermedad rara como la que afecta a poblaciones de menos de 200 000 personas. Por lo tanto, todos los cánceres infantiles se consideran enfermedades raras.</Para><Para id="_1881">La designación de un tumor raro es diferente entre los grupos pediátricos y de adultos. En el caso de los adultos, se considera que un cáncer es raro cuando su incidencia anual es inferior a 6 casos por 100 000 personas. Representan hasta el 24 % de los cánceres diagnosticados en la Unión Europea y alrededor del 20 % de los cánceres diagnosticados en los Estados Unidos.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Además, tal como se indica a continuación, la designación de un tumor raro en la niñez no es uniforme entre los grupos internacionales:</Para><ItemizedList id="_1871" Style="bullet">
      
      <ListItem>En una iniciativa conjunta de la European Union Joint Action on Rare Cancers y el European Cooperative Study Group for Rare Pediatric Cancers se estimó que el 11 % de todos los cánceres en pacientes menores de 20 años se podrían clasificar como muy raros. Este grupo de consenso definió los cánceres muy raros como los cánceres con incidencia anual inferior a 2 casos por millón de personas. Sin embargo, también se incluyen en este grupo de tumores muy raros otros 3 tipos histológicos (carcinoma de tiroides, melanoma y cáncer de testículo) con incidencias superiores a 2 casos por millón de personas, porque  se cuenta con poco conocimiento y experiencia sobre el tratamiento de estos tumores.<Reference refidx="7"/></ListItem><ListItem>El Children's Oncology Group (COG) define los cánceres raros en la niñez según la lista del subgrupo XI de la International Classification of Childhood Cancer, en la que se incluyen los cánceres de tiroides, los cánceres de piel melanoma y no melanoma, además de los múltiples tipos de carcinomas (por ejemplo, los carcinomas de corteza suprarrenal, los carcinomas de nasofaringe y la mayoría de los carcinomas de tipo adulto, como los cánceres de mama, los cánceres colorrectales, etc.).<Reference refidx="8"/> Estos cánceres representan casi el 5 % de aquellos diagnosticados en niños de 0 a 14 años y casi el 27 % de los que se diagnostican en adolescentes de 15 a 19 años.<Reference refidx="9"/><Para id="_1882">La mayoría de los cánceres del subgrupo XI son melanomas o cánceres de tiroides, mientras que otros tipos de cáncer solo representan el 2 % de los cánceres en niños de 0 a 14 años y el 9,3 % de los cánceres en adolescentes de 15 a 19 años.</Para></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1872">Estudiar estos cánceres raros es un reto por el número bajo de pacientes con cualquier diagnóstico individual, el predominio de estos cánceres raros en adolescentes y la carencia de ensayos clínicos con adolescentes que tienen estos cánceres.</Para><Para id="_1829">También es posible obtener información sobre estos tumores en fuentes relacionadas con el cáncer en adultos, por ejemplo, <SummaryRef href="CDR0000687776" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-pdq">Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20404250">Smith MA, Seibel NL, Altekruse SF, et al.: Outcomes for children and adolescents with cancer: challenges for the twenty-first century. J Clin Oncol 28 (15): 2625-34, 2010.</Citation><Citation idx="2">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation><Citation idx="3" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="24488779">Ward E, DeSantis C, Robbins A, et al.: Childhood and adolescent cancer statistics, 2014. CA Cancer J Clin 64 (2): 83-103, 2014 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="5" PMID="28687376">Gatta G, Capocaccia R, Botta L, et al.: Burden and centralised treatment in Europe of rare tumours: results of RARECAREnet-a population-based study. Lancet Oncol 18 (8): 1022-1039, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="28542893">DeSantis CE, Kramer JL, Jemal A: The burden of rare cancers in the United States. CA Cancer J Clin 67 (4): 261-272, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="30785015">Ferrari A, Brecht IB, Gatta G, et al.: Defining and listing very rare cancers of paediatric age: consensus of the Joint Action on Rare Cancers in cooperation with the European Cooperative Study Group for Pediatric Rare Tumors. Eur J Cancer 110: 120-126, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="20956621">Pappo AS, Krailo M, Chen Z, et al.: Infrequent tumor initiative of the Children's Oncology Group: initial lessons learned and their impact on future plans. J Clin Oncol 28 (33): 5011-6, 2010.</Citation><Citation idx="9">Howlader N, Noone AM, Krapcho M, et al., eds.: SEER Cancer Statistics Review, 1975-2012. National Cancer Institute, 2015. <ExternalRef xref="http://seer.cancer.gov/csr/1975_2012/">Also available online</ExternalRef>. Last accessed May 25, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_885"><Title>Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil</Title><Para id="_2271">Las opciones de tratamiento del paraganglioma y feocromocitoma infantil son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2272" Style="Arabic">
      <ListItem>Cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia para pacientes con enfermedad metastásica.</ListItem>
      <ListItem>Dosis altas de metayodobencilguanidina marcadas con yodo I 131 (123/131I-MIBG).</ListItem>
      <ListItem>Lutecio Lu 177-DOTATATE e Itrio Y 90-DOTATOC.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Terapia con inhibidor de tirosina–cinasas (sunitinib y cabozantinib).<Reference refidx="1"/></ListItem>
    <ListItem>Inhibidores de mTOR.<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>Inmunoterapia.<Reference refidx="1"/></ListItem></OrderedList><Para id="_886">El tratamiento del paraganglioma y el feocromocitoma es quirúrgico. Para los tumores secretores, se debe optimizar el bloqueo adrenérgico α y β antes de la cirugía. En un estudio de una sola institución, se revisó la experiencia del uso de la adrenalectomía parcial laparoscópica para el feocromocitoma bilateral en pacientes con enfermedad de von Hippel-Lindau.<Reference refidx="2"/>  En 8 pacientes, las 16 adrenalectomías se realizaron por vía laparoscópica. Catorce de los procedimientos fueron adrenalectomías parciales y 2 pacientes requirieron una adrenalectomía total contralateral debido al tamaño del tumor y la multinodularidad difusa.  En 2 pacientes se identificaron nuevos tumores ipsilaterales tras una mediana de seguimiento de 5 años (intervalo, 4–6 años); 1 paciente se sometió a una nueva adrenalectomía parcial. No hubo mortalidad en el período de estudio.</Para><Para id="_1314">Para los pacientes con enfermedad metastásica, se documentaron respuestas a algunos regímenes quimioterapéuticos con gemcitabina y docetaxel, o diferentes combinaciones de vincristina, ciclofosfamida, doxorrubicina y dacarbazina.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La quimioterapia quizá ayude a aliviar los síntomas y facilite la cirugía, aunque su efecto en la supervivencia general no es tan claro.</Para><Para id="_1315">También se obtuvieron respuestas a dosis altas de 131I-MIBG y sunitinib.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="33462603">Granberg D, Juhlin CC, Falhammar H: Metastatic Pheochromocytomas and Abdominal Paragangliomas. J Clin Endocrinol Metab 106 (5): e1937-e1952, 2021.</Citation><Citation idx="2" PMID="34016427">Rubalcava NS, Overman RE, Kartal TT, et al.: Laparoscopic adrenal-sparing approach for children with bilateral pheochromocytoma in Von Hippel-Lindau disease. J Pediatr Surg 57 (3): 414-417, 2022.</Citation><Citation idx="3" PMID="19405123">Mora J, Cruz O, Parareda A, et al.: Treatment of disseminated paraganglioma with gemcitabine and docetaxel. Pediatr Blood Cancer 53 (4): 663-5, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="18780317">Huang H, Abraham J, Hung E, et al.: Treatment of malignant pheochromocytoma/paraganglioma with cyclophosphamide, vincristine, and dacarbazine: recommendation from a 22-year follow-up of 18 patients. Cancer 113 (8): 2020-8, 2008.</Citation><Citation idx="5" PMID="8620426">Patel SR, Winchester DJ, Benjamin RS: A 15-year experience with chemotherapy of patients with paraganglioma. Cancer 76 (8): 1476-80, 1995.</Citation><Citation idx="6" PMID="19636009">Gonias S, Goldsby R, Matthay KK, et al.: Phase II study of high-dose [131I]metaiodobenzylguanidine therapy for patients with metastatic pheochromocytoma and paraganglioma. J Clin Oncol 27 (25): 4162-8, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="19001511">Joshua AM, Ezzat S, Asa SL, et al.: Rationale and evidence for sunitinib in the treatment of malignant paraganglioma/pheochromocytoma. J Clin Endocrinol Metab 94 (1): 5-9, 2009.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1990"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica para el feocromocitoma y el paraganglioma infantil</Title><Para id="_1991">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_1992">A continuación se presentan ejemplos de ensayos clínicos nacionales o institucionales en curso:</Para><ItemizedList id="_1993" Style="bullet">
      
      
      <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT01163383">NCT01163383</ProtocolRef></Strong> (Iodine I 131-labeled metaiodobenzylguanidine [131I-MIBG] Therapy for Refractory Neuroblastoma and Metastatic Paraganglioma/Pheochromocytoma)<Strong>:</Strong> la MIBG es una sustancia que absorben las células tumorales del neuroblastoma, el feocromocitoma y el paraganglioma. La MIBG se combina con yodo radiactivo (131I) en el laboratorio para formar un compuesto radiactivo, llamado 131I-MIBG. Este compuesto radiactivo lleva radiación de manera específica hasta las células cancerosas y las destruye. El propósito de este protocolo de investigación es ofrecer un mecanismo de administración de la terapia con MIBG cuando haya una indicación clínica; por otra parte, también se intenta establecer un mecanismo para continuar la recolección de los datos de eficacia y toxicidad que se notifiquen.</ListItem>
      
    <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT04924075">NCT04924075</ProtocolRef></Strong> (Belzutifan/MK-6482 for the Treatment of Advanced Pheochromocytoma and Paraganglioma or Pancreatic Neuroendocrine Tumor)<Strong>:</Strong> este estudio evaluará la eficacia y la inocuidad de la monoterapia con belzutifan en pacientes con feocromocitoma o paraganglioma avanzado o tumor neuroendocrino pancreático. El objetivo principal es evaluar la tasa de respuesta objetiva  del belzutifan según la Response Evaluation Criteria in Solid Tumors Version 1.1 mediante una revisión central  independiente con enmascaramiento.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_2381"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/11/2024)</Title><Para id="_2382">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2398">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000800616#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del feocromocitoma y el paraganglioma infantil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Denise Adams, MD (Children's Hospital Boston)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>William H. Meyer, MD</ListItem><ListItem>Paul A. Meyers, MD (Memorial Sloan-Kettering Cancer Center)</ListItem><ListItem>Thomas A. Olson, MD (Aflac Cancer and Blood Disorders Center of Children's Healthcare of Atlanta - Egleston Campus)</ListItem><ListItem>Alberto S. Pappo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>D. Williams Parsons, MD, PhD (Texas Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Arthur Kim Ritchey, MD (Children's Hospital of Pittsburgh of UPMC)</ListItem><ListItem>Carlos Rodriguez-Galindo, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem><ListItem>Stephen J. Shochat, MD (St. Jude Children's Research Hospital)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del feocromocitoma y paraganglioma infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/feocromocitoma/pro/tratamiento-feocromocitoma-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000800108"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-03-11</DateLastModified></Summary>
