<Summary id="CDR0000800628" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos y con base en datos probatorios sobre el tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">Carcinoma de sitio primario desconocido infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/pro/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">Carcinoma de sitio primario desconocido infantil (PDQ®): Tratamiento</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the treatment of childhood carcinoma of unknown primary. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood carcinoma of unknown primary</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil</AltTitle><SummarySection id="_6"><Title>Información general sobre el carcinoma de sitio primario desconocido</Title><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_8">El carcinoma de sitio primario desconocido es una enfermedad por la que se encuentran células malignas (cancerosas) en el cuerpo, pero no se sabe dónde empezó el cáncer.</KeyPoint><Para id="_9">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se forma en cualquier <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> del cuerpo. El primer cáncer que se forma se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000748354" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer primario</GlossaryTermRef>. El proceso por el que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del cáncer se diseminan a otras partes del cuerpo se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef>. El cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo se llama cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_80">En el <GlossaryTermRef href="CDR0000527198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de sitio primario desconocido</GlossaryTermRef> (CPD), se <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnostica</GlossaryTermRef> cáncer metastásico, pero no se encuentra el cáncer primario.</Para><Para id="_22">Este tipo de cáncer también se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000458104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario oculto</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000804122" type="image/jpeg" alt="Cáncer de sitio primario desconocido. Dibujo de un niño donde se señala un área en el abdomen que indica la presencia de un tumor primario que se diseminó desde un sitio desconocido a otras partes del cuerpo, como el pulmón (metástasis en el pulmón o pulmonar) o el encéfalo (metástasis en el encéfalo, encefálica o cerebral). En un recuadro, se observan las células cancerosas que se diseminan desde el cáncer primario, a través de los sistemas sanguíneo y linfático, a otra parte del cuerpo dónde se formó un tumor metastásico." language="es" placement="image-center" id="_93"><Caption language="es">En el cáncer de sitio primario desconocido, las células cancerosas se diseminan por el cuerpo  y se desconoce dónde empezó el cáncer o tumor primario.</Caption></MediaLink><EmbeddedVideo id="_88" ref="CDR0000787720" hosting="youtube" unique_id="Of5SviSphT8" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>metastasis: how cancer spreads-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">Muchas muertes por cáncer se producen cuando el cáncer viaja desde el tumor original y se disemina a otros tejidos y órganos. Esto se llama cáncer metastásico.  En este video se muestra cómo las células cancerosas viajan desde el lugar en el cuerpo donde se formaron hasta otras partes del cuerpo.</Caption></EmbeddedVideo></Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_14">Los signos y síntomas de la enfermedad los causa el cáncer metastásico y dependen del lugar donde se diseminó el cáncer.</KeyPoint><Para id="_81">El cáncer primario no causa <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> ni <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de enfermedad.</Para><Para id="_15">Consulte con el médico si presenta alguno de los siguientes signos generales de cáncer:</Para><ItemizedList id="_24" Style="bullet">
        <ListItem>Masa o bulto en cualquier parte del cuerpo.</ListItem>
        <ListItem>Dolor en una parte del cuerpo que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Tos que no desaparece o voz ronca.</ListItem>
        <ListItem>Cambio en el hábito del <GlossaryTermRef href="CDR0000046500" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000407757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estreñimiento</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> u <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> muy frecuente.</ListItem>
        <ListItem>Sangrado o <GlossaryTermRef href="CDR0000443583" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secreción</GlossaryTermRef> inusuales.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fiebre</GlossaryTermRef> sin razón conocida que no desaparece.</ListItem>
        <ListItem>Sudores nocturnos excesivos.</ListItem>
        <ListItem>Pérdida de peso sin razón conocida o pérdida del <GlossaryTermRef href="CDR0000454699" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apetito</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_82"><KeyPoint id="_83">Se hacen pruebas de sangre e imágenes para saber más sobre las causas de los signos y síntomas.</KeyPoint><Para id="_84">Las <SummaryRef href="CDR0000800628#_31" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">pruebas y procedimientos</SummaryRef> que se hacen, se describen a continuación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_17">Se hace una biopsia para diagnosticar el cáncer metastásico.</KeyPoint><Para id="_26">Una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> es la extracción de células o tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_28">Se utiliza uno de los siguientes tipos de biopsia:</Para><ItemizedList id="_27" Style="bullet">
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045691" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por aspiración con aguja fina</GlossaryTermRef> (AAF):</Strong> extracción de tejido o <GlossaryTermRef href="CDR0000044669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido</GlossaryTermRef> mediante una aguja fina.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por punción con aguja gruesa</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de tejido mediante una aguja ancha.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por incisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción de parte de un bulto o de una muestra de tejido.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Biopsia por escisión</GlossaryTermRef>:</Strong> extracción completa de una masa de tejido.
        </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_85">El patólogo observa el tejido para determinar si hay células cancerosas y saber de qué tipo de cáncer se trata. Por lo habitual, el aspecto de las células cancerosas es semejante al de las células del tipo de tejido donde se originó el cáncer. En el CPD, las células cancerosas no se parecen a las células del tejido dónde se encontraron. El patólogo no logra determinar el tipo de cáncer primario.</Para><Para id="_29">A veces se usan una o más de las siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046590" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de laboratorio</GlossaryTermRef> para estudiar las muestras de tejido:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000386202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis genético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio en la que se examina el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> en una muestra de células cancerosas o tejido para ver si hay <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> (cambios) que quizás ayuden a determinar el mejor tratamiento para el CPD.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000044171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histológico</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se añaden tintes a una muestra de células cancerosas o de tejido para observarlas al microscopio y ver si hay ciertos cambios en los cromosomas. Ciertos cambios en las células se relacionan con determinados tipos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000653117" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba inmunohistoquímica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (marcadores) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Cuando los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong>Prueba de <GlossaryTermRef href="CDR0000783668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacción en cadena de la polimerasa con retrotranscripción</GlossaryTermRef> (RCP–RT):</Strong> prueba de laboratorio para medir la concentración de una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000662001" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARNm</GlossaryTermRef> producida por un <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen</GlossaryTermRef> específico. Se usa una enzima llamada retrotranscriptasa que convierte un trozo específico
de <GlossaryTermRef href="CDR0000046568" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ARN</GlossaryTermRef> en un trozo de ADN compatible. Luego, otra enzima llamada ADN-polimerasa
amplifica (produce en grandes cantidades) ese trozo de ADN. Las copias de ADN amplificadas ayudan a identificar el gen que produce el ARNm específico. LA RCP-RT se usa para detectar la activación de ciertos genes, que a veces indican la presencia de células cancerosas. Esta prueba sirve para determinar si hay ciertos cambios en un gen o un <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromosoma</GlossaryTermRef>, lo que ayuda a diagnosticar el cáncer.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Análisis citogenético</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio para examinar los cromosomas en las células de una muestra de tejido de un <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Se cuenta el número de cromosomas y se observa si hay algún cambio, como cromosomas rotos, en otro orden, faltantes o sobrantes. Es posible que los cambios en ciertos cromosomas indiquen la presencia de cáncer. El análisis citogenético se usa para diagnosticar el cáncer, planificar el tratamiento o determinar si el tratamiento es eficaz. Ciertos cambios en los cromosomas se relacionan con determinados tipos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044052" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Microscopía óptica</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044025" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrónica</GlossaryTermRef>:</Strong> prueba de laboratorio por la que se observan las células de una muestra de tejido con microscopios comunes y de alta potencia para detectar ciertos cambios en las células.
        </ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_31"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_32">Debido a que no se sabe dónde empezó el cáncer, quizá se necesiten más pruebas y procedimientos para encontrar el cáncer primario.</KeyPoint><Para id="_33">Es posible que se hagan las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Examen físico</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000798522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes de salud</GlossaryTermRef>:</Strong> examen del cuerpo para revisar el estado general de salud e identificar cualquier signo de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se toman datos sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento para el que se toma una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el tórax o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef>. A veces se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o se ingiere a fin de que los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef> o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento para el que se usan un imán, <GlossaryTermRef href="CDR0000651209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ondas de radio</GlossaryTermRef> y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).
        </ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP):</Strong> procedimiento para encontrar células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> en el cuerpo. Se inyecta en una vena una cantidad pequeña de <GlossaryTermRef href="CDR0000774386" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa radiactiva</GlossaryTermRef> (azúcar). El <GlossaryTermRef href="CDR0000386220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escáner</GlossaryTermRef> de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea una imagen de los lugares del cuerpo que usan la <GlossaryTermRef href="CDR0000044033" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glucosa</GlossaryTermRef>. Las células de tumores malignos se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ecografía</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecograma</GlossaryTermRef>. La imagen se puede imprimir para observarla más tarde.</ListItem>
        <ListItem>
          <Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endoscopia</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para observar el interior de los órganos y tejidos internos del cuerpo a fin de determinar si hay áreas <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef>. Se introduce un <GlossaryTermRef href="CDR0000046428" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopio</GlossaryTermRef> a través de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> (corte) en la piel o una abertura del cuerpo como la boca. Un endoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz y una <GlossaryTermRef href="CDR0000572035" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lente</GlossaryTermRef> para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido o de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, que se observan al microscopio para verificar si hay signos de enfermedad. Por ejemplo, es posible que se haga una <GlossaryTermRef href="CDR0000045648" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colonoscopia</GlossaryTermRef>.
        </ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000732562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prueba de marcadores tumorales</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento para el que se examina una muestra de <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sangre</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> o tejido a fin de medir las cantidades de ciertas sustancias elaboradas por los órganos, los tejidos o las células tumorales del cuerpo. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones altas en el cuerpo. Estas sustancias se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>. En la sangre se examina la cantidad del antígeno del cáncer 125 (<GlossaryTermRef href="CDR0000046490" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CA-125</GlossaryTermRef>), la cromogranina A (<GlossaryTermRef href="CDR0000721308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CgA</GlossaryTermRef>), la <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP), la <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana</GlossaryTermRef> (GCH-beta) o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef> (PSA).</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><KeyPoint id="_20">Cuando las pruebas permiten encontrar el cáncer primario, el cáncer ya no es un CPD y el tratamiento se basa en el tipo de cáncer primario.</KeyPoint><Para id="_35">Cuando en el momento del diagnóstico no se sabe dónde empezó el cáncer, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046216" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adenocarcinomas</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045135" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">melanomas</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000367442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores embrionarios</GlossaryTermRef> (como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rabdomiosarcoma</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuroblastoma</GlossaryTermRef>) son los tipos de tumores que a menudo se diagnostican más adelante en niños y <GlossaryTermRef href="CDR0000776825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adolescentes</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><KeyPoint id="_11">A veces no se encuentra el cáncer primario.</KeyPoint><Para id="_12">Es posible que el cáncer primario (el cáncer que se formó primero) no se encuentre por alguno de los siguientes motivos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
        <ListItem>El cáncer primario es muy pequeño y crece lentamente.</ListItem>
        <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> destruyó el cáncer primario.</ListItem>
        <ListItem>El cáncer primario se extirpó durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> por otra <GlossaryTermRef href="CDR0000651193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">afección</GlossaryTermRef> y los médicos no sabían que se había formado un cáncer. Por ejemplo, en una mujer adulta, es posible que se extirpe el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> con cáncer durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045718" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">histerectomía</GlossaryTermRef> para tratar una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> grave.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_86">Debido a que el cáncer primario es desconocido, quizás sea muy difícil escoger el mejor tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Estadios del carcinoma de sitio primario desconocido infantil</Title><Para id="_37">Por lo habitual, el grado de la diseminación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se describe por <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef>. El estadio del cáncer se usa para planificar el tratamiento. Sin embargo, el <GlossaryTermRef href="CDR0000527198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de sitio primario desconocido</GlossaryTermRef> (CPD) ya se diseminó a otras partes del cuerpo en el momento en que se encuentra. No hay un <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación</GlossaryTermRef> estándar para el CPD.</Para><Para id="_92">A veces, el carcinoma de sitio primario desconocido infantil <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> (vuelve) después del tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento</Title><SummarySection id="_39"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_40">Hay diferentes tipos de tratamiento para los niños con carcinoma de sitio primario desconocido.</KeyPoint><Para id="_39_md_69">Algunos tratamientos son <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estándar</GlossaryTermRef> (tratamiento que se usa en la actualidad) y algunos se están probando en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. Un ensayo clínico de tratamiento es un <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio de investigación</GlossaryTermRef> con el fin de ayudar a mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para pacientes de cáncer. A veces, cuando en los ensayos clínicos se demuestra que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo se convierte en el tratamiento estándar.</Para><Para id="_39_md_70">Como el cáncer es poco frecuente en los niños, considere la  participación en un ensayo clínico. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_42">El tratamiento de los niños con carcinoma de sitio primario desconocido lo debe planificar un equipo de médicos experto en el tratamiento del cáncer infantil.</KeyPoint><Para id="_43">El tratamiento lo supervisará un <GlossaryTermRef href="CDR0000693555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncólogo pediatra</GlossaryTermRef>, un médico que se especializa en tratar a niños que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátrica</GlossaryTermRef>, que son expertos en el tratamiento de niños con cáncer y se especializan en ciertas áreas de la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef>. Entre estos <GlossaryTermRef href="CDR0000478785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas</GlossaryTermRef>, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_44" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_45"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_46">Se utilizan tres tipos de tratamiento estándar:</KeyPoint><SummarySection id="_47"><KeyPoint id="_48">Radioterapia</KeyPoint><Para id="_49">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer para el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> para destruir <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas o impedir que se multipliquen. Para la <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef>, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_50"><KeyPoint id="_51">Quimioterapia</KeyPoint><Para id="_52">La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> es un tratamiento del cáncer en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Cuando la quimioterapia se toma por boca o se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una <GlossaryTermRef href="CDR0000476471" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena</GlossaryTermRef> o un músculo, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo (<GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><KeyPoint id="_54">Terapia dirigida</KeyPoint><Para id="_55">La <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> es un tipo de tratamiento para el que se utilizan medicamentos u otras sustancias a fin de identificar y atacar células cancerosas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daño a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_56"><SectMetaData><SectionType>Treatment in clinical trials</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_57">Se están probando nuevos tipos de tratamiento en ensayos clínicos.</KeyPoint><Para id="_58">La información sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> está disponible en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_59"><KeyPoint id="_60">A veces, el tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil causa efectos secundarios.</KeyPoint><Para id="_59_md_66">Para obtener más información sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> que comienzan durante el tratamiento para el cáncer, consulte nuestra página sobre <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">efectos secundarios</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_61"><KeyPoint id="_62">Los pacientes podrían considerar la participación en un ensayo clínico.</KeyPoint><Para id="_61_md_2">Para algunos pacientes, la mejor elección de tratamiento podría ser un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef>.  Los ensayos clínicos son parte del proceso de investigación del cáncer.  Los ensayos clínicos se llevan a cabo para saber si los tratamientos nuevos para el cáncer son inocuos (seguros) y eficaces, o mejores que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_61_md_3">Muchos de los tratamientos estándar actuales se basan en ensayos clínicos anteriores.  Los pacientes que participan en un ensayo clínico reciben el tratamiento estándar o son de los primeros en recibir el tratamiento nuevo.</Para><Para id="_61_md_4">Los pacientes que participan en los ensayos clínicos también ayudan a mejorar la forma en que se tratará el cáncer en el futuro.  Aunque los ensayos clínicos no siempre llevan a  tratamientos  eficaces, a menudo responden a preguntas importantes y ayudan a avanzar en la investigación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_63"><KeyPoint id="_64">Los pacientes pueden ingresar en los ensayos clínicos antes, durante o después de comenzar el tratamiento para el cáncer.</KeyPoint><Para id="_63_md_22">En algunos ensayos clínicos solo se aceptan a pacientes que aún no recibieron tratamiento.  En otros ensayos se prueban terapias en pacientes de cáncer que no mejoraron.  También hay ensayos clínicos en los que se prueban formas nuevas de impedir que el cáncer recidive (vuelva) o de disminuir los <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> del tratamiento del cáncer.  </Para><Para id="_63_md_7">Los ensayos clínicos se realizan en muchas partes del país.  La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en la página de Internet <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">clinical trials search</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el portal de Internet <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_65"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_66">A veces, se necesitan pruebas de seguimiento.</KeyPoint><Para id="_65_md_48">A medida que avanza el tratamiento de su hijo, se le harán exámenes y revisiones periódicas. Es posible que se repitan algunas pruebas que se hicieron para <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticar</GlossaryTermRef>  o  <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadificar</GlossaryTermRef> el cáncer, con el fin de evaluar qué tan bien está funcionando el tratamiento. Las decisiones acerca de seguir, cambiar o suspender el tratamiento se pueden basar en los resultados de estas pruebas.</Para><Para id="_65_md_49">Algunas de las pruebas se repiten cada tanto después de terminar el tratamiento.  Los resultados de estas pruebas muestran si la afección cambió o si el cáncer recidivó (volvió).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_67"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040456">carcinoma of unknown primary</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil</Title><Para id="_69">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000527198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de sitio primario desconocido</GlossaryTermRef> (CPD) recién <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnosticado</GlossaryTermRef> en los niños depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_70" Style="bullet">
      <ListItem>Cómo se ven las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosas</GlossaryTermRef> al <GlossaryTermRef href="CDR0000638184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">microscopio</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Edad del niño.</ListItem>
      <ListItem>Los <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del niño.</ListItem>
      <ListItem>Los resultados de las pruebas y procedimientos.</ListItem>
      <ListItem>A qué partes del cuerpo se diseminó el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_68">Para obtener información de los tratamientos que se mencionan a continuación, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000800628#_45" url="/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">Aspectos generales de las opciones de tratamiento</SummaryRef>.</Para><Para id="_71">El tratamiento del CPD recién diagnosticado en niños incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_72" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia dirigida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_94">El carcinoma de sitio primario desconocido infantil a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento. El médico trabajará con usted para planificar el tratamiento si a su hijo se le diagnostica carcinoma de sitio primario desconocido recidivante.</Para><Para id="_TrialSearch_67_27">Realice una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">búsqueda</ExternalRef> en inglés de ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que aceptan pacientes en este momento. Busque por tipo de cáncer, edad del paciente y lugar del ensayo. Consulte también <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_77"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre el carcinoma de sitio primario desconocido infantil</Title><Para id="_78">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000527198" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de sitio primario desconocido</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_79" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido">Página principal sobre el carcinoma de sitio primario desconocido</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastático</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_77_md_34">Para obtener más información  sobre el cáncer en la niñez y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_77_md_35" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes  con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_77_md_36">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_77_md_37" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="http://curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: manual para padres)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef>  (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre el tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento del carcinoma de sitio primario desconocido infantil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/primario-desconocido/paciente/tratamiento-primario-desconocido-infantil-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799748"/><PatientVersionOf ref="CDR0000800611"/><DateFirstPublished>2020-02-20</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-28</DateLastModified></Summary>
