<Summary id="CDR0000807139" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Genetics</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre la genética del carcinoma de células renales que abarca los síndromes de cáncer hereditario como la enfermedad de Von Hippel-Lindau, la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales, el síndrome de Birt-Hogg-Dubé y el carcinoma renal papilar hereditario.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">Genética del carcinoma de células renales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/genetica-de-rinon-pdq">Genética del carcinoma de células renales (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000032120">PDQ Cancer Genetics Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038140">renal cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_782">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the genetics of renal cell carcinoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_783">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Cancer Genetics Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer genetics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>renal cell carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Genética del carcinoma de células renales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Genética del carcinoma de células renales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Genética del carcinoma de células renales</AltTitle><SummarySection id="_4"><Title>Herencia y riesgo del carcinoma de células renales</Title><Para id="_7">El carcinoma de células renales (RCC) se diagnostica en hombres y mujeres. En los Estados Unidos, en el año 2023, se presentarán cerca de 81 800 casos nuevos de cáncer de riñón y cáncer de pelvis renal, y se estima que se producirán 14 890 muertes por estos cánceres.<Reference refidx="1"/> Estos tipos de cáncer representan cerca del 4,2 % de todas las neoplasias malignas en adultos.<Reference refidx="1"/> La proporción entre hombres y mujeres es de 1,9:1.<Reference refidx="2"/> El RCC es diferente al cáncer de riñón que afecta la pelvis o la médula renal, pues solo se refiere al tipo de cáncer que se forma en el revestimiento del lecho renal (es decir, en los túbulos renales). En este resumen no se abordan otros tipos de neoplasias de riñón diferentes al RCC, como el cáncer de pelvis renal o de médula renal. Se han identificado <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> genéticas que explican el riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000339343" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cáncer hereditario</GlossaryTermRef> de riñón en algunas familias propensas al RCC; se calcula que estas variantes patogénicas solo explican del 5 % al 8 % de todos los casos de RCC.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Es probable que otros <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> aun no descubiertos, además de los factores genéticos subyacentes, contribuyan a la formación del RCC <GlossaryTermRef href="CDR0000460148" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar</GlossaryTermRef> junto con factores de riesgo no genéticos.</Para><Para id="_3181">En varios estudios de cohortes secuenciales se han evaluado pacientes con RCC mediante el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000763019" dictionary="Genetics" audience="Health professional">pruebas de genes múltiples</GlossaryTermRef> que incluyen muchos genes para los que no se había establecido un vínculo con el RCC hereditario.
En muchas de estas cohortes se refuerza la idea de que la tasa de alteraciones de la <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">línea germinal</GlossaryTermRef> en genes clásicos del RCC  es comparable con las estimaciones previas. En estas cohortes también se observó una incidencia más alta de otras alteraciones patológicas, algunas de ellas en genes de reparación del DNA; la tasa de otras variantes patogénicas oscila del 12,8 % al 17,0 %.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/>  La incidencia de otras alteraciones patogénicas es más alta de lo que se anticipa en la población. No obstante, estas cohortes no son poblacionales e incluyen muchos pacientes con cáncer a quienes se les ha recomendado someterse a pruebas en la línea germinal.</Para><Para id="_3199">En un estudio retrospectivo de una sola institución, en pacientes con RCC de presentación prematura (diagnosticados antes de los 46 años), se encontró que los participantes con fenotipos clínicos que indicaban variantes patogénicas relacionadas con el RCC, como tumores bilaterales o multifocales, características histológicas de células renales no claras y cánceres primarios extrarrenales, presentaban los rendimientos más altos en las pruebas de genes múltiples de RCC de línea germinal.<Reference refidx="10"/> Hubo 129 pacientes con RCC de células claras. En un análisis de un subconjunto de pacientes con RCC unifocal, de células claras no se identificaron variantes patogénicas en las pruebas de genes múltiples de RCC. En otros estudios se confirmó que las personas con tumores multifocales o bilaterales tenían más probabilidades de presentar una variante patogénica en un gen relacionado con el cáncer o el  RCC.<Reference refidx="11"/> Sin embargo, el 5 % al 10 % de las personas en estas series tenía variantes patogénicas en genes no relacionados con el RCC, sobre todo en genes de reparación del DNA.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> En este momento, no está claro si hay una relación causal entre el RCC y estas alteraciones patogénicas; dicha relación exige más estudio. Es plausible que estas variantes patogénicas aumenten el riesgo de RCC. Sin embargo, es posible que el riesgo de RCC también aumente debido a otros factores como una población con muchas personas de riesgo alto o sobredetección de RCC a partir de exploraciones frecuentes en pacientes de riesgo alto.</Para><Para id="_3197">Por el contrario, en varios estudios se notificó que la incidencia de variantes patogénicas de la línea germinal es mucho menor (del 4,1 al 6,4 %) en personas no seleccionadas con RCC que se sometieron a secuenciación durante un estudio de investigación.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> La mayoría de las variantes identificadas en estas series se encontraron en genes típicamente relacionados con el RCC. Este hallazgo indica que la población estudiada tal vez influya en gran medida en la tasa de detección de variantes patogénicas en genes de predisposición al cáncer que, por lo general, no se relacionan con el RCC.</Para><Para id="_560">Se presentan formas <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádicas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditarias</GlossaryTermRef> del RCC. Se han identificado 4 síndromes principales de RCC de <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">herencia autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Hay resúmenes del PDQ sobre cada uno de estos síndromes de carcinoma renal hereditario:</Para><ItemizedList id="_561" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808180" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/enfermedad-de-vhl">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808181" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808196" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Carcinoma renal papilar hereditario</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808194" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-bhd">Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_562">Para obtener más información sobre el cáncer de riñón esporádico, consultar <SummaryRef href="CDR0000256701" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256740" url="/espanol/tipos/rinon/pro/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_12"><Title>Evolución natural del carcinoma de células renales</Title><Para id="_13">La evolución natural de cada síndrome de RCC es distinta y está influenciada por varios factores, como las características histológicas y las alteraciones genéticas subyacentes. Aunque es útil seguir la evolución natural predominante notificada para cada síndrome, cada <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">persona afectada</GlossaryTermRef> debe someterse a evaluación y <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> debido a variaciones individuales esporádicas. El pronóstico individual depende de las características del tumor renal en el momento de la detección y de la intervención, que difiere diferente según el síndrome (enfermedad de Von Hippel-Lindau [VHL], leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales [HLRCC], carcinoma renal papilar hereditario [HPRC] y síndrome de Birt-Hogg-Dubé [BHD]). Los determinantes pronósticos en el momento del diagnóstico incluyen el estadio del RCC, si el tumor está confinado al riñón, el tamaño del tumor primario, el grado nuclear de Fuhrman y la multifocalidad.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>La historia familiar como factor de riesgo para el carcinoma de células renales</Title><Para id="_15">El cáncer de riñón y el cáncer de pelvis renal representan cerca del 4,2 % de todas las neoplasias malignas en adultos en los Estados Unidos.<Reference refidx="1"/> En los estudios epidemiológicos sobre el RCC, se indica que la <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Genetics" audience="Health professional">historia familiar</GlossaryTermRef> de RCC es un factor de riesgo de la enfermedad.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> En un análisis de personas con RCC diagnosticadas antes del año 2000, registrados en la Sweden Family-Cancer Database, se incluyeron a todas las personas suecas nacidas a partir de 1931 y sus correspondientes progenitores biológicos. En el estudio se observó que el riesgo de RCC fue específicamente alto para los hermanos o hermanas de quienes tienen RCC. Los hermanos o hermanas de personas con RCC tienen un riesgo relativo (RR) más alto que la pareja progenitor-hijo.<Reference refidx="17"/> En análisis posteriores de esta base de datos se confirmó que el 3 % de las personas con RCC  tenían un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (FPG) con RCC.<Reference refidx="19"/> Es posible que el riesgo sea mayor en las personas que tienen varios FPG con RCC y en las mujeres. En otro estudio, se analizaron a todos los pacientes de Islandia que presentaron un RCC entre 1955 y 1999 (1078 casos). Los investigadores usaron una base de datos computarizada grande para conducir un estudio genealógico único que incorporó la información de más de 600 000 islandeses. En los resultados se reveló que, en Islandia, alrededor del 60 % de los pacientes afectados por RCC, contaban con un FPG o un <GlossaryTermRef href="CDR0000485395" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar de segundo grado</GlossaryTermRef> (FSG) con RCC. El RR estimado de un hermano o hermana de un paciente afectado por RCC era de 2,5.<Reference refidx="4"/> En un estudio hecho en Corea, las personas que tenían  FPG con RCC presentaron un aumento del riesgo de RCC  2,29 superior. El riesgo no varió según si el FPG era la madre, el padre o un hermano o hermana.<Reference refidx="20"/> Los factores modificadores, como la obesidad o la hiperglucemia, es posible que aumenten el riesgo de RCC en esta población ya de por sí en riesgo. En otro estudio se evaluó a 80 309 gemelos monocigóticos y 123 382 gemelos dicigóticos del mismo sexo en Dinamarca, Finlandia, Noruega y Suiza.<Reference refidx="18"/> En este estudio se encontró exceso de riesgo de cáncer en el gemelo (hermano o hermana) de un paciente con diagnóstico de cáncer. El riesgo acumulado estimado fue un 5 % más alto (intervalo de confianza [IC] 95 %, 4–6 %) en los gemelos dicigóticos (37 %; IC 95 %, 36–38 %) y un 14 % más alto (IC 95 %, 12–16 %) en gemelos monocigóticos (46 %, IC 95 %, 44–48 %) —para los hermanos o hermanas gemelos de los pacientes que desarrollaron cáncer— que en la cohorte general (32 %). La <GlossaryTermRef href="CDR0000781848" dictionary="Genetics" audience="Health professional">heredabilidad</GlossaryTermRef> general de cáncer, calculada mediante la evaluación de la contribución relativa de la herencia versus el ambiente, fue del 33 %. Se estimó que la heredabilidad del cáncer de riñón era del 38 % (IC 95 %, 21–55 %). Los factores ambientales compartidos no contribuyeron significativamente al riesgo general.</Para><Para id="_16">La edad temprana de inicio del RCC es un indicio de un posible origen hereditario. A diferencia del RCC esporádico, que por lo general se diagnostica entre la 5.ª y la 7.ª décadas de vida, las formas hereditarias de RCC a menudo se diagnostican a una edad más temprana. En una revisión del Instituto Nacional del Cáncer de más de 600 casos de RCC hereditario, la mediana de edad en el momento del diagnóstico de RCC fue de 37 años; el 70 % de los casos se diagnosticaron a los 46 años o antes. <Reference refidx="3"/> Esta edad es más baja que la mediana de edad al momento del diagnóstico de RCC en la población general, que es de 64 años.<Reference refidx="21"/> Los RCC hereditarios suelen ser multifocales y bilaterales. Un análisis retrospectivo de 1235 pacientes con RCC que se sometieron a pruebas genéticas reveló que el 6,1 % de esta población obtuvo resultados positivos en las pruebas genéticas, el 75,5 % obtuvo resultados negativos en las pruebas y el 18,4 % obtuvo resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000556493" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de significado incierto</GlossaryTermRef>. La edad más temprana en el momento del diagnóstico de RCC fue la única variable asociada con un resultado positivo en una prueba.<Reference refidx="8"/> En otras series se observó que los pacientes con un carcinoma renal avanzado que no es de células claras quizás presenten un enriquecimiento de variantes patogénicas en comparación con los pacientes con carcinoma renal de células claras; sin embargo, la investigación actual es limitada.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="22"/></Para><Para id="_749">Si bien existe mucha controversia sobre los criterios de derivación para las pruebas genéticas del RCC hereditario, las siguientes organizaciones proporcionan orientación sobre este tema:</Para><ItemizedList id="_750" Style="bullet">
        
        <ListItem><ExternalRef xref="https://www.vhl.org/clinicians/suggested-referral-criteria-vhl-clinical-care-centers/">VHL Alliance</ExternalRef>.</ListItem>
        <ListItem> Kidney Cancer Research Network of Canada.<Reference refidx="23"/></ListItem><ListItem>National Comprehensive Cancer Network.<Reference refidx="24"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3192">Estas directrices  confirman que los siguientes criterios  pueden desencadenar una derivación al <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Genetics" audience="Health professional">asesoramiento genético</GlossaryTermRef>: RCC de inicio a edad temprana, historia familiar compatible con RCC (≥1 FPG o FSG con RCC), RCC bilateral o multifocal, y RCC de tipo histológico sospechoso. Un grupo de expertos en cáncer de riñón publicó una declaración de consenso donde se proporciona más orientación para ayudar a los proveedores a identificar a los pacientes que se podrían derivar al asesoramiento genético.<Reference refidx="25"/></Para><Para id="_3198">Cuando se evalúa a pacientes con riesgo de cáncer renal hereditario, las características clínicas específicas ayudan a determinar qué prueba conviene solicitar. Las pruebas de un solo gen están disponibles cuando se hacen pruebas de variantes familiares o cuando solo se sospecha la presencia de un síndrome específico de cáncer de riñón. También están disponibles las siguientes pruebas: 1) paneles genéticos de cáncer amplios de hasta 100 genes relacionados con la predisposición al cáncer, y 2) paneles genéticos de cáncer renal con 15 a 20 genes con asociación sólida con síndromes hereditarios de cáncer renal. En la mayoría de estos paneles se realiza una secuenciación dirigida del <GlossaryTermRef href="CDR0000460146" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exón</GlossaryTermRef> con poca cobertura del <GlossaryTermRef href="CDR0000660737" dictionary="Genetics" audience="Health professional">intrón</GlossaryTermRef>, excepto para las <GlossaryTermRef href="CDR0000783968" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes del sitio de empalme</GlossaryTermRef>. En el futuro, tal vez las pruebas de RNA sean útiles para evaluar <GlossaryTermRef href="CDR0000556493" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de significado incierto</GlossaryTermRef> identificadas por pruebas de DNA, para añadir apoyo adicional a la patogenicidad. Es posible considerar la <GlossaryTermRef href="CDR0000740456" dictionary="Genetics" audience="Health professional">secuenciación del genoma completo</GlossaryTermRef> (WGS) para casos raros con sospecha clínica que hayan tenido resultados negativos en las pruebas. Quizás la WGS detecte variantes estructurales en los intrones que contribuyan a la predisposición al cáncer. En una serie de más de 1300 pacientes no seleccionados con RCC que se sometieron a WGS, el 6,9 % presentaba variantes patogénicas de línea germinal identificadas en genes de predisposición al cáncer.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Otros factores de riesgo para el carcinoma de células renales</Title><Para id="_22">Los estudios de los factores ambientales y de estilo de vida que contribuyen al RCC se centran de manera casi exclusiva en los RCC esporádicos (es decir, no hereditarios). Los principales factores de riesgo de estilo de vida asociados con el RCC son el consumo de tabaco, la hipertensión y la obesidad.<Reference refidx="26"/> Además, los trabajadores expuestos al carcinógeno ambiental tricloroetileno presentan carcinoma renal de células claras esporádico, probablemente debido a <GlossaryTermRef href="CDR0000781854" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes somáticas</GlossaryTermRef> del gen <GeneName>VHL</GeneName>.<Reference refidx="27"/> La ingesta dietética de verduras y frutas exhibe una relación inversa con el RCC. Una ingesta más alta de carne roja y productos lácteos se ha asociado con aumento del riesgo de RCC, aunque no de manera uniforme.<Reference refidx="28"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2023. American Cancer Society, 2023. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2023/2023-cancer-facts-and-figures.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed Dec. 15, 2023.</Citation><Citation idx="2">DeVita VT Jr, Lawrence TS, Rosenberg SA, et al., eds.: DeVita, Hellman, and Rosenberg’s Cancer: Principles &amp; Practice of Oncology. 11th ed. Wolters Kluwer, 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="24378414">Shuch B, Vourganti S, Ricketts CJ, et al.: Defining early-onset kidney cancer: implications for germline and somatic mutation testing and clinical management. J Clin Oncol 32 (5): 431-7, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="12115533">Gudbjartsson T, Jónasdóttir TJ, Thoroddsen A, et al.: A population-based familial aggregation analysis indicates genetic contribution in a majority of renal cell carcinomas. Int J Cancer 100 (4): 476-9, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="29978187">Carlo MI, Mukherjee S, Mandelker D, et al.: Prevalence of Germline Mutations in Cancer Susceptibility Genes in Patients With Advanced Renal Cell Carcinoma. JAMA Oncol 4 (9): 1228-1235, 2018.</Citation><Citation idx="6" PMID="32782288">Hartman TR, Demidova EV, Lesh RW, et al.: Prevalence of pathogenic variants in DNA damage response and repair genes in patients undergoing cancer risk assessment and reporting a personal history of early-onset renal cancer. Sci Rep 10 (1): 13518, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="33789101">Abou Alaiwi S, Nassar AH, Adib E, et al.: Trans-ethnic variation in germline variants of patients with renal cell carcinoma. Cell Rep 34 (13): 108926, 2021.</Citation><Citation idx="8" PMID="28787086">Nguyen KA, Syed JS, Espenschied CR, et al.: Advances in the diagnosis of hereditary kidney cancer: Initial results of a multigene panel test. Cancer 123 (22): 4363-4371, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="32830346">Smith PS, West H, Whitworth J, et al.: Pathogenic germline variants in patients with features of hereditary renal cell carcinoma: Evidence for further locus heterogeneity. Genes Chromosomes Cancer 60 (1): 5-16, 2021.</Citation><Citation idx="10" PMID="34654685">Truong H, Sheikh R, Kotecha R, et al.: Germline Variants Identified in Patients with Early-onset Renal Cell Carcinoma Referred for Germline Genetic Testing. Eur Urol Oncol 4 (6): 993-1000, 2021.</Citation><Citation idx="11" PMID="38127826">Nguyen CB, Knaus C, Li J, et al.: Pathogenic Germline Mutational Landscape in Patients With Renal Cell Carcinoma and Associated Clinicopathologic Features. JCO Precis Oncol 7: e2300168, 2023.</Citation><Citation idx="12" PMID="35441217">Yngvadottir B, Andreou A, Bassaganyas L, et al.: Frequency of pathogenic germline variants in cancer susceptibility genes in 1336 renal cell carcinoma cases. Hum Mol Genet 31 (17): 3001-3011, 2022.</Citation><Citation idx="13" PMID="35764097">Sekine Y, Iwasaki Y, Aoi T, et al.: Different risk genes contribute to clear cell and non-clear cell renal cell carcinoma in 1532 Japanese patients and 5996 controls. Hum Mol Genet 31 (12): 1962-1969, 2022.</Citation><Citation idx="14" PMID="17441915">Vira MA, Novakovic KR, Pinto PA, et al.: Genetic basis of kidney cancer: a model for developing molecular-targeted therapies. BJU Int 99 (5 Pt B): 1223-9, 2007.</Citation><Citation idx="15" PMID="12511666">Choyke PL, Glenn GM, Walther MM, et al.: Hereditary renal cancers. Radiology 226 (1): 33-46, 2003.</Citation><Citation idx="16" PMID="17222609">Zbar B, Glenn G, Merino M, et al.: Familial renal carcinoma: clinical evaluation, clinical subtypes and risk of renal carcinoma development. J Urol 177 (2): 461-5; discussion 465, 2007.</Citation><Citation idx="17" PMID="15069696">Hemminki K, Li X: Familial risks of cancer as a guide to gene identification and mode of inheritance. Int J Cancer 110 (2): 291-4, 2004.</Citation><Citation idx="18" PMID="26746459">Mucci LA, Hjelmborg JB, Harris JR, et al.: Familial Risk and Heritability of Cancer Among Twins in Nordic Countries. JAMA 315 (1): 68-76, 2016.</Citation><Citation idx="19" PMID="37862613">Jakobsson RG, Nasic S, Bratt O, et al.: Family History and Risk of Renal Cell Carcinoma: A National Multiregister Case-Control Study. J Urol 211 (1): 71-79, 2024.</Citation><Citation idx="20" PMID="35298291">Lee SW, Kim HJ, Kazmi SZ, et al.: Familial Risk of Renal Cell Cancer and Interaction with Obesity and Hyperglycemia: A Population-Based Study. J Urol 208 (2): 251-258, 2022.</Citation><Citation idx="21">National Cancer Institute: SEER Stat Fact Sheets: Kidney and Renal Pelvis Cancer. Bethesda, Md: National Cancer Institute. <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/kidrp.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 17, 2025.</Citation><Citation idx="22" PMID="33442023">Santos M, Lanillos J, Roldan-Romero JM, et al.: Prevalence of pathogenic germline variants in patients with metastatic renal cell carcinoma. Genet Med 23 (4): 698-704, 2021.</Citation><Citation idx="23" PMID="24319509">Reaume MN, Graham GE, Tomiak E, et al.: Canadian guideline on genetic screening for hereditary renal cell cancers. Can Urol Assoc J 7 (9-10): 319-23, 2013 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="24">National Comprehensive Cancer Network: NCCN Clinical Practice Guidelines in Oncology: Kidney Cancer. Version 3.2023. Plymouth Meeting, Pa: National Comprehensive Cancer Network, 2022. <ExternalRef xref="https://www.nccn.org/professionals/physician_gls/pdf/kidney.pdf">Available online with free registration.</ExternalRef> Last accessed September 30, 2024.</Citation><Citation idx="25" PMID="34343338">Bratslavsky G, Mendhiratta N, Daneshvar M, et al.: Genetic risk assessment for hereditary renal cell carcinoma: Clinical consensus statement. Cancer 127 (21): 3957-3966, 2021.</Citation><Citation idx="26" PMID="10768591">McLaughlin JK, Lipworth L: Epidemiologic aspects of renal cell cancer. Semin Oncol 27 (2): 115-23, 2000.</Citation><Citation idx="27" PMID="10340905">Brauch H, Weirich G, Hornauer MA, et al.: Trichloroethylene exposure and specific somatic mutations in patients with renal cell carcinoma. J Natl Cancer Inst 91 (10): 854-61, 1999.</Citation><Citation idx="28" PMID="18836333">Chow WH, Devesa SS: Contemporary epidemiology of renal cell cancer. Cancer J 14 (5): 288-301, 2008 Sep-Oct.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Principales síndromes hereditarios de carcinoma de células renales</Title><Para id="_468">Hay 4 síndromes hereditarios principales de carcinoma de células renales (RCC). Estos <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndromes</GlossaryTermRef> se explican en detalle en los siguientes resúmenes del PDQ y en el <SummaryRef href="CDR0000807139#_484" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">Cuadro 1</SummaryRef>:</Para><ItemizedList id="_3157" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808180" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/enfermedad-de-vhl">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808181" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808196" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Carcinoma renal papilar hereditario</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000808194" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-bhd">Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Table id="_484">
      <Title>Cuadro 1.  Síndromes hereditarios de carcinoma de células renales y genes de susceptibilidad</Title>
      <TGroup Cols="5">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="18.85%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="21.10%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="17.30%"/>
        <ColSpec ColName="col04" ColNum="4" ColWidth="20.24%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="22.49%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Síndrome (<GlossaryTermRef href="CDR0000460196" dictionary="Genetics" audience="Health professional">modo de herencia</GlossaryTermRef>)</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000460162" dictionary="Genetics" audience="Health professional">Locus</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">génico</GlossaryTermRef>, tipo de gen (proteína)</entry>
            <entry>Características patológicas del tumor renal</entry>
            <entry>Riesgo de cáncer acumulado</entry>
            <entry>Tumores extrarrenales y anomalías asociadas</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">AD = autosómica dominante; ccRCC = carcinoma renal de células claras; SNC = sistema nervioso central.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000808180" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/enfermedad-de-vhl">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</SummaryRef> (VHL) (AD).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></entry>
            <entry><GeneName>VHL</GeneName> 3p26, <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen supresor de tumores</GlossaryTermRef> (pVHL)</entry>
            <entry>ccRCC (multifocal)</entry>
            <entry>24–45 %</entry>
            <entry>Hemangioblastoma del SNC, hemangioblastomas de retina, feocromocitoma, tumor neuroendocrino de páncreas, tumor de saco endolinfático, cistoadenoma de páncreas, epidídimo y ligamento ancho</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000808181" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</SummaryRef> (HLRCC) (AD) <Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>
</entry>
            <entry><GeneName>FH</GeneName> 1q42.1, gen supresor de tumores (fumarato–hidratasa)</entry>
            <entry>RCC asociado a HLRCC</entry>
            <entry>Hasta un 32 %</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">Leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef>, leiomiomas uterinos (fibroides)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000808196" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Carcinoma renal papilar hereditario</SummaryRef> (HPRC) (AD)<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></entry>
            <entry><GeneName>MET</GeneName> 7q34, protooncogén (receptor del factor de crecimiento de hepatocitos).</entry>
            <entry>Papilar de tipo 1</entry>
            <entry>Casi el 100 %</entry>
            <entry>Ninguno conocido</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1"><SummaryRef href="CDR0000808194" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-bhd">Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</SummaryRef> (BHD) (AD) <Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></entry>
            <entry MoreRows="1"><GeneName>FLCN</GeneName> 17p11.2, gen supresor de tumores (foliculina)</entry>
            <entry MoreRows="1">Oncocítico híbrido, cromófobo, oncocitoma, papilar y de células claras</entry>
            <entry MoreRows="1">15–30 %</entry>
            <entry>Cutáneos: fibrofoliculomas y tricodiscomas</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Pulmonares: quistes pulmonares, neumotórax espontáneo</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_237">El <GlossaryTermRef href="CDR0000460196" dictionary="Genetics" audience="Health professional">modo de herencia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica dominante</GlossaryTermRef> es el modo de transmisión de estos síndromes de RCC más importantes. La herencia autosómica dominante significa la presencia del <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> alterado en uno de los progenitores y que la probabilidad de transmitir el gen y la enfermedad a los descendientes es del 50 % en cada embarazo. Hay pruebas genéticas que se realizan en laboratorios con certificación según las Enmiendas para el Mejoramiento de Laboratorios Clínicos (CLIA) para los genes asociados con VHL, HLRCC, HPRC y BHD. El <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Genetics" audience="Health professional">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> es un requisito para obtener las pruebas genéticas. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000807104" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/evaluacion-del-riesgo-pdq">Evaluación del riesgo de cáncer y asesoramiento genético</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="7862955">Choyke PL, Glenn GM, Walther MM, et al.: von Hippel-Lindau disease: genetic, clinical, and imaging features. Radiology 194 (3): 629-42, 1995.</Citation><Citation idx="2" PMID="12814730">Lonser RR, Glenn GM, Walther M, et al.: von Hippel-Lindau disease. Lancet 361 (9374): 2059-67, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="16029320">Alam NA, Olpin S, Leigh IM: Fumarate hydratase mutations and predisposition to cutaneous leiomyomas, uterine leiomyomas and renal cancer. Br J Dermatol 153 (1): 11-7, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="12772087" MedlineID="22696721">Toro JR, Nickerson ML, Wei MH, et al.: Mutations in the fumarate hydratase gene cause hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families in North America. Am J Hum Genet 73 (1): 95-106, 2003.</Citation><Citation idx="6" PMID="15937070">Wei MH, Toure O, Glenn GM, et al.: Novel mutations in FH and expansion of the spectrum of phenotypes expressed in families with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Med Genet 43 (1): 18-27, 2006.</Citation><Citation idx="7" PMID="9140397">Schmidt L, Duh FM, Chen F, et al.: Germline and somatic mutations in the tyrosine kinase domain of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Nat Genet 16 (1): 68-73, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="15371818">Schmidt LS, Nickerson ML, Angeloni D, et al.: Early onset hereditary papillary renal carcinoma: germline missense mutations in the tyrosine kinase domain of the met proto-oncogene. J Urol 172 (4 Pt 1): 1256-61, 2004.</Citation><Citation idx="9" PMID="18234728">Toro JR, Wei MH, Glenn GM, et al.: BHD mutations, clinical and molecular genetic investigations of Birt-Hogg-Dubé syndrome: a new series of 50 families and a review of published reports. J Med Genet 45 (6): 321-31, 2008.</Citation><Citation idx="10" PMID="10522666">Toro JR, Glenn G, Duray P, et al.: Birt-Hogg-Dubé syndrome: a novel marker of kidney neoplasia. Arch Dermatol 135 (10): 1195-202, 1999.</Citation><Citation idx="11" PMID="11927500">Zbar B, Alvord WG, Glenn G, et al.: Risk of renal and colonic neoplasms and spontaneous pneumothorax in the Birt-Hogg-Dubé syndrome. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 11 (4): 393-400, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="12459621" MedlineID="22346902">Pavlovich CP, Walther MM, Eyler RA, et al.: Renal tumors in the Birt-Hogg-Dubé syndrome. Am J Surg Pathol 26 (12): 1542-52, 2002.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3200"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/18/2024)</Title><Para id="_3201">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_3202"><Strong><SummaryRef href="CDR0000807139#_4" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">Herencia y riesgo del carcinoma de células renales</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3203">Se añadió  <SummaryRef href="CDR0000807139#_3199" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">texto</SummaryRef> para indicar que en otros estudios se confirmó que las personas con tumores multifocales o bilaterales tenían más probabilidades de presentar una variante patogénica en un gen relacionado con el cáncer o el  carcinoma de células renales (RCC) (se citó a Nguyen et al. como referencia 11). Se revisó el texto para indicar que del 5 % al 10 % de las personas en estas series tenía variantes patogénicas de genes no relacionados con el RCC.</Para><Para id="_3204">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000807139#_15" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">texto</SummaryRef> para indicar que en análisis posteriores de esta base de datos se confirmó que el 3 % de las personas con RCC  tenían un familiar de primer grado (FPG) con RCC (se citó a Jakobsson et al. como referencia 19). Es posible que el riesgo sea mayor en las personas que tienen varios FPG con RCC y en las mujeres. En un estudio hecho en Corea, las personas que tenían  FPG con RCC presentaron un aumento del riesgo de RCC  2,29 superior. El riesgo no varió según si el FPG era la madre, el padre o un hermano o hermana (se citó a Lee et al. como referencia 20). Los factores modificadores, como la obesidad o la hiperglucemia, es posible que aumenten el riesgo de RCC en esta población ya de por sí en riesgo.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">Consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000807139#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la genética del carcinoma de células renales. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Genética del carcinoma de células renales son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Alexandra Perez Lebensohn, MS, CGC (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Brian Matthew Shuch, MD (UCLA Health)</ListItem><ListItem>Ramaprasad Srinivasan, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000802493" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/genetica">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre la genética del cáncer. PDQ Genética del carcinoma de células renales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000574548"/><DateFirstPublished>2022-03-10</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-12-18</DateLastModified></Summary>
