<Summary id="CDR0000808181" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Genetics</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información de expertos y basada en evidencia de la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales, el gen FH, la detección, el cuadro clínico inicial, el tratamiento y el pronóstico de la enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (PDQ®)</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000032120">PDQ Cancer Genetics Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000599273">hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer</TermRef></MainTopics><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043329">cancer genetics</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_782">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the genetics of hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer (HLRCC). It is intended as a resource to inform and assist clinicians who care for HLRCC patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_783">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Cancer Genetics Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer genetics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</AltTitle><SummarySection id="_362"><Title>Introducción</Title><Para id="_594">La leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) se caracteriza por la presencia de una o más de las siguientes lesiones: <GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef> (leiomiomatosis), leiomiomas uterinos (fibromas) en mujeres, y cáncer de células renales (RCC). Las <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>FH</GeneName> son la causa de la susceptibilidad a la HLRCC. El gen <GeneName>FH</GeneName> codifica la fumarato–hidratasa, una enzima que cataliza la conversión de fumarato a malato en el ciclo del ácido tricarboxílico (ciclo de Krebs).</Para><SummarySection id="_376"><Title>Nomenclatura</Title><Para id="_377">Tradicionalmente, la predisposición al desarrollo de leiomiomas cutáneos se llamó leiomiomatosis cutánea múltiple. En 1973, se describieron 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000460158" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familias extensas</GlossaryTermRef> con varios miembros en más de 3 generaciones afectados por leiomiomas cutáneos y leiomiomas o leiomiosarcomas uterinos de herencia <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica dominante</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> También se notificó el caso de una mujer de 20 años con leiomiosarcoma uterino y RCC metastásico. Posteriormente, la asociación de leiomiomas cutáneos y leiomiomas uterinos se llamó síndrome de Reed. Sin embargo, no se describió un vínculo claro entre los leiomiomas cutáneos y el RCC hasta 2001, cuando en un estudio se notificaron 2 familias finlandesas que exhibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000460139" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cosegregación</GlossaryTermRef> de leiomiomas cutáneos, leiomiomas uterinos y RCC papilar de tipo 2;<Reference refidx="2"/> a partir de ese momento se introdujeron nombres como  leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) o el síndrome de leiomiomatosis hereditaria asociado a carcinoma de células renales.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="4127477">Reed WB, Walker R, Horowitz R: Cutaneous leiomyomata with uterine leiomyomata. Acta Derm Venereol 53 (5): 409-16, 1973.</Citation><Citation idx="2" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_628"><Title>Características genéticas</Title><SummarySection id="_378"><Title>Gen <GeneName>FH</GeneName></Title><Para id="_643">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>FH</GeneName> consta de 10 <GlossaryTermRef href="CDR0000460146" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exones</GlossaryTermRef> que contienen 22,15 kb de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">DNA</GlossaryTermRef>. Es un gen muy conservado en todas las especies. El gen <GeneName>FH</GeneName> humano se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cromosoma</GlossaryTermRef> 1q42.3-43.</Para><Para id="_28">La leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndrome</GlossaryTermRef> de herencia <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Una persona presenta una predisposición a manifestar  la HLRCC cuando hereda una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000339341" dictionary="Genetics" audience="Health professional">heterocigota</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>FH</GeneName>.<Reference refidx="1"/> Se han identificado diferentes variantes patogénicas en familias con HLRCC. En su mayoría son <GlossaryTermRef href="CDR0000783964" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de cambio de sentido</GlossaryTermRef>, pero también se han identificado <GlossaryTermRef href="CDR0000783965" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes sin sentido</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000783963" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cambios en el marco de lectura</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000783968" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes del sitio de empalme</GlossaryTermRef> y   <GlossaryTermRef href="CDR0000460141" dictionary="Genetics" audience="Health professional">deleciones</GlossaryTermRef> parciales o completas del gen.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_380">Los tumores renales que se presentan en personas que heredan una <GlossaryTermRef href="CDR0000781852" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica germinal</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> por lo general exhiben <GlossaryTermRef href="CDR0000464169" dictionary="Genetics" audience="Health professional">pérdida de heterocigosidad</GlossaryTermRef> debido a una segunda variante <GlossaryTermRef href="CDR0000781854" dictionary="Genetics" audience="Health professional">somática</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName>. Este hallazgo indica que la pérdida de la función de la proteína fumarato–hidratasa es la causa de la formación de tumores en la HLRCC, y respalda la teoría de que <GeneName>FH</GeneName> cumple una función como <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Genetics" audience="Health professional">supresor de tumores</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_3160"> Cuando se heredan variantes patogénicas <GlossaryTermRef href="CDR0000775789" dictionary="Genetics" audience="Health professional">bialélicas</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>FH</GeneName> (<GlossaryTermRef href="CDR0000339342" dictionary="Genetics" audience="Health professional">homocigosis</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000766214" dictionary="Genetics" audience="Health professional">heterocigosis compuesta</GlossaryTermRef>) es posible que se produzca una deficiencia de fumarato–hidratasa (FHD) de herencia <GlossaryTermRef href="CDR0000339339" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica recesiva</GlossaryTermRef> (FMRD), un trastorno caracterizado por alteración neurológica neonatal que progresa con rapidez, y que incluye hipotonía, convulsiones y atrofia cerebral. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000808181#_442" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Trastornos relacionados genéticamente</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_382"><Title>Prevalencia</Title><Para id="_3161">Los datos estimados sobre la prevalencia de HLRCC continúan en evolución. Los datos más antiguos indican una prevalencia de 1 en cada 200 000 personas.<Reference refidx="8"/> Sin embargo, en un análisis de cohortes  no poblacionales se encontró una <GlossaryTermRef href="CDR0000460226" dictionary="Genetics" audience="Health professional">frecuencia de portadores</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> de 1 en cada 1000 personas, lo que indica un mayor número de casos asintomáticos de lo que se pensaba.<Reference refidx="9"/>  En un análisis de una base de datos clínica de más de 120 000 registros de personas que se sometieron a pruebas genéticas de cáncer hereditario se estimó que la frecuencia de portadores era de  1 cada 2668 (0,04 %). Estas estimaciones reflejan la tasa alta de variantes patogénicas de <GeneName>FH</GeneName> detectada   de manera indirecta en personas que se sometieron a pruebas genéticas por otras indicaciones. Estos hallazgos indican que quizás la HLRCC sea uno de los <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndromes de cáncer hereditario</GlossaryTermRef> más frecuentes.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_384"><Title>Penetrancia de variantes patogénicas de <GeneName>FH</GeneName></Title><Para id="_385">A partir de la observación de que la mayoría de los pacientes con HLRCC presentan al menos 1 de las 3 manifestaciones clínicas principales, se considera que la <GlossaryTermRef href="CDR0000339344" dictionary="Genetics" audience="Health professional">penetrancia</GlossaryTermRef> de HLRCC en <GlossaryTermRef href="CDR0000460132" dictionary="Genetics" audience="Health professional">portadores</GlossaryTermRef> de variantes patogénicas de <GeneName>FH</GeneName> es muy alta. Sin embargo, el cálculo de la incidencia acumulada durante la vida del cáncer de células renales (RCC) varía mucho, y la mayoría de las estimaciones oscilan del 15 al 30 % en familias con variantes patogénicas <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName>, según el método de comprobación y las imágenes utilizadas.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> En un estudio de 2020 se observó que la tasa de variantes patogénicas de  <GeneName>FH</GeneName> detectadas era más elevada de lo que se pensaba, lo que indica que el riesgo de por vida de cáncer de riñón en personas con HLRCC quizás sea significativamente inferior a  las estimaciones vigentes.<Reference refidx="9"/></Para><Para id="_3162">En un estudio en el que se analizaron pacientes que se sometieron a pruebas genéticas se indicó que el  RCC quizás sea más frecuente en hombres con HLRCC que en mujeres con HLRCC.<Reference refidx="10"/> En varios estudios también se notificó  un aumento de variantes germinales patogénicas de  <GeneName>FH</GeneName> en personas con RCC y ascendencia africana.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="14"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_386"><Title>Correlaciones entre genotipo y fenotipo</Title><Para id="_3163">No se han notificado correlaciones entre variantes de <GeneName>FH</GeneName> específicas y la aparición de lesiones cutáneas, leiomiomas uterinos, RCC u otras características principales de la HLRCC.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_3164">Sin embargo, ciertas variantes de <GeneName>FH</GeneName> (sobre todo variantes de cambio de sentido) se relacionan con un aumento del riesgo de paraganglioma o feocromocitoma en ausencia de otras características de  HLRCC.<Reference refidx="15"/> En la literatura se han notificado 3 variantes recurrentes que aumentan el riesgo de  paraganglioma o feocromocitoma: 1) p.Thr234Ala, 2) p.Ala273Thr y 3) p.Ala194Thr.  Por el contrario, las variantes de <GeneName>FH</GeneName> relacionadas con HLRCC autosómica dominante y FHD autosómica recesiva no se correlacionan con un aumento del riesgo de paraganglioma o feocromocitoma. A pesar de que la <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> de paraganglioma o feocromocitomas no se incluye en las pautas para la HLRCC, los autores indican que se debe garantizar  una vigilancia similar a la que se recomienda para los portadores de <GeneName>SDHx</GeneName>. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000808181#_391" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Vigilancia</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_556"><Title>Análisis de secuencia</Title><Para id="_437">Con el uso de métodos de secuenciación bidireccional de DNA, se han detectado variantes patogénicas de <GeneName>FH</GeneName> en más del 85 % de las personas con HLRCC.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_442"><Title>Trastornos relacionados genéticamente</Title><SummarySection id="_558"><Title>Deficiencia de fumarato–hidratasa</Title><Para id="_444">La deficiencia de fumarato–hidratasa (aciduria fumárica, FHD, FMRD) es un trastorno autosómico recesivo que se produce por la herencia de variantes patogénicas bialélicas del gen  <GeneName>FH</GeneName>. Este problema metabólico congénito se caracteriza por un deterioro neurológico de progresión rápida que incluye hipotonía, convulsiones y atrofia cerebral. En personas con FHD se encuentran variantes patogénicas germinales de <GeneName>FH</GeneName> homocigóticas y heterocigóticas compuestas.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/> Hasta la fecha, no se ha notificado RCC en personas <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afectadas</GlossaryTermRef> por FHD, quizás porque la mayoría de las personas con este trastorno mueren a los pocos meses de vida y muy pocos llegan a la edad adulta temprana.<Reference refidx="19"/> Sin embargo, se notificó que un progenitor (portador <GlossaryTermRef href="CDR0000339341" dictionary="Genetics" audience="Health professional">heterocigoto</GlossaryTermRef>) de una persona con FHD presentó <GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef> similares a los observados en la HLRCC.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_3165">Se cree que hay 4 variantes de  <GeneName>FH</GeneName> relacionadas con la FHD: 1)  p.Lys477dup, 2) p.Pro174Arg, 3) p.Gln376Pro y  4) p.Ala308Gly.<Reference refidx="20"/> La variante que se encuentra con más frecuencia en las personas con FHD es la duplicación dentro del marco de lectura, c.1431_1433dupAAA (también conocida como p.Lys477dup).  Esta variante se ha observado en el 0,5% de la población judía asquenazí.</Para><Para id="_3166">Si bien se ha demostrado en múltiples estudios que ciertas variantes patogénicas bialélicas pueden causar FHD autosómica recesiva, estas variantes no están relacionadas con la HLRCC cuando se presentan en estado heterocigótico.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="20"/>  Por lo tanto, no se cree que la variante de FHD común, p.Lys477dup, se relacione con un aumento del riesgo de RCC. Sin embargo, la variante p.Lys477dup está asociada a la FHD autosómica recesiva cuando se encuentra con otra variante de <GeneName>FH</GeneName> (es decir, p.Lys477dup en un <GlossaryTermRef href="CDR0000339337" dictionary="Genetics" audience="Health professional">alelo</GlossaryTermRef> y una variante de <GeneName>FH</GeneName> diferente en otro alelo), y no cuando se presenta en estado homocigótico (es decir, cuando la persona es portadora de 2 variantes p.Lys477dup). Este hallazgo indica que la variante p.Lys477dup tiene cierta funcionalidad. En estos estudios, las personas portadoras de la variante de <GeneName>FH</GeneName> p.Lys477dup, que además tenían RCC, presentabas características similares a las  de las personas que tenían formas esporádicas de cáncer de riñón, como una mayor prevalencia de RCC de células claras y una presentación del  RCC a edades más avanzadas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_559"><Title>Variantes somáticas de <GeneName>FH</GeneName></Title><Para id="_446">Se identificó la pérdida somática bialélica de <GeneName>FH</GeneName> en 2 casos de leiomiomas uterinos <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádicos</GlossaryTermRef> de inicio temprano y 1 caso de sarcoma de tejido blando del miembro inferior en personas sin otras características tumorales asociadas a la enfermedad hereditaria.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/> En las formas esporádicas de RCC se han identificado pocas variantes somáticas de <GeneName>FH</GeneName>.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="23"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12761039">Alam NA, Rowan AJ, Wortham NC, et al.: Genetic and functional analyses of FH mutations in multiple cutaneous and uterine leiomyomatosis, hereditary leiomyomatosis and renal cancer, and fumarate hydratase deficiency. Hum Mol Genet 12 (11): 1241-52, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="11865300">Tomlinson IP, Alam NA, Rowan AJ, et al.: Germline mutations in FH predispose to dominantly inherited uterine fibroids, skin leiomyomata and papillary renal cell cancer. Nat Genet 30 (4): 406-10, 2002.</Citation><Citation idx="3" PMID="12772087" MedlineID="22696721">Toro JR, Nickerson ML, Wei MH, et al.: Mutations in the fumarate hydratase gene cause hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families in North America. Am J Hum Genet 73 (1): 95-106, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="15937070">Wei MH, Toure O, Glenn GM, et al.: Novel mutations in FH and expansion of the spectrum of phenotypes expressed in families with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Med Genet 43 (1): 18-27, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="18366737">Bayley JP, Launonen V, Tomlinson IP: The FH mutation database: an online database of fumarate hydratase mutations involved in the MCUL (HLRCC) tumor syndrome and congenital fumarase deficiency. BMC Med Genet 9: 20, 2008.</Citation><Citation idx="6" PMID="28196407">Vocke CD, Ricketts CJ, Merino MJ, et al.: Comprehensive genomic and phenotypic characterization of germline FH deletion in hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma. Genes Chromosomes Cancer 56 (6): 484-492, 2017.</Citation><Citation idx="7" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="8" PMID="31831373">Forde C, Lim DHK, Alwan Y, et al.: Hereditary Leiomyomatosis and Renal Cell Cancer: Clinical, Molecular, and Screening Features in a Cohort of 185 Affected Individuals. Eur Urol Oncol 3 (6): 764-772, 2020.</Citation><Citation idx="9" PMID="32413184">Shuch B, Li S, Risch H, et al.: Estimation of the carrier frequency of fumarate hydratase alterations and implications for kidney cancer risk in hereditary leiomyomatosis and renal cancer. Cancer 126 (16): 3657-3666, 2020.</Citation><Citation idx="10" PMID="34724198">Lu E, Hatchell KE, Nielsen SM, et al.: Fumarate hydratase variant prevalence and manifestations among individuals receiving germline testing. Cancer 128 (4): 675-684, 2022.</Citation><Citation idx="11" PMID="16029320">Alam NA, Olpin S, Leigh IM: Fumarate hydratase mutations and predisposition to cutaneous leiomyomas, uterine leiomyomas and renal cancer. Br J Dermatol 153 (1): 11-7, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="18476789">Pfaffenroth EC, Linehan WM: Genetic basis for kidney cancer: opportunity for disease-specific approaches to therapy. Expert Opin Biol Ther 8 (6): 779-90, 2008.</Citation><Citation idx="13" PMID="17509289">Grubb RL, Franks ME, Toro J, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: a syndrome associated with an aggressive form of inherited renal cancer. J Urol 177 (6): 2074-9; discussion 2079-80, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="33789101">Abou Alaiwi S, Nassar AH, Adib E, et al.: Trans-ethnic variation in germline variants of patients with renal cell carcinoma. Cell Rep 34 (13): 108926, 2021.</Citation><Citation idx="15" PMID="36773955">Zavoshi S, Lu E, Boutros PC, et al.: Fumarate Hydratase Variants and Their Association With Paraganglioma/Pheochromocytoma. Urology 176: 106-114, 2023.</Citation><Citation idx="16" PMID="15724016">Alam NA, Barclay E, Rowan AJ, et al.: Clinical features of multiple cutaneous and uterine leiomyomatosis: an underdiagnosed tumor syndrome. Arch Dermatol 141 (2): 199-206, 2005.</Citation><Citation idx="17" PMID="9635293">Coughlin EM, Christensen E, Kunz PL, et al.: Molecular analysis and prenatal diagnosis of human fumarase deficiency. Mol Genet Metab 63 (4): 254-62, 1998.</Citation><Citation idx="18" PMID="8200987">Bourgeron T, Chretien D, Poggi-Bach J, et al.: Mutation of the fumarase gene in two siblings with progressive encephalopathy and fumarase deficiency. J Clin Invest 93 (6): 2514-8, 1994.</Citation><Citation idx="19" PMID="19939761">Badeloe S, Frank J: Clinical and molecular genetic aspects of hereditary multiple cutaneous leiomyomatosis. Eur J Dermatol 19 (6): 545-51, 2009 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="20" PMID="34994643">Kamihara J, Horton C, Tian Y, et al.: Different Fumarate Hydratase Gene Variants Are Associated With Distinct Cancer Phenotypes. JCO Precis Oncol 5: 1568-1578, 2021.</Citation><Citation idx="21" PMID="12183404">Kiuru M, Lehtonen R, Arola J, et al.: Few FH mutations in sporadic counterparts of tumor types observed in hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer families. Cancer Res 62 (16): 4554-7, 2002.</Citation><Citation idx="22" PMID="14695314">Lehtonen R, Kiuru M, Vanharanta S, et al.: Biallelic inactivation of fumarate hydratase (FH) occurs in nonsyndromic uterine leiomyomas but is rare in other tumors. Am J Pathol 164 (1): 17-22, 2004.</Citation><Citation idx="23" PMID="26536169">Linehan WM, Spellman PT, Ricketts CJ, et al.: Comprehensive Molecular Characterization of Papillary Renal-Cell Carcinoma. N Engl J Med 374 (2): 135-45, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_629"><Title>Aspectos de la biología molecular</Title><Para id="_647">Actualmente se están investigando los mecanismos por los que las alteraciones en <GeneName>FH</GeneName> conducen a la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC). Se ha demostrado que la inactivación <GlossaryTermRef href="CDR0000775789" dictionary="Genetics" audience="Health professional">bialélica</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> produce pérdida de la fosforilación oxidativa y dependencia de la glucólisis aeróbica para satisfacer los requisitos energéticos celulares. La interrupción del ciclo de Krebs debido a la disminución o ausencia de actividad de la fumarato–hidratasa aumenta la concentración intracelular de fumarato. Este aumento inhibe la actividad de las prolilhidroxilasas del factor inducible por hipoxia (HIF), lo que conlleva acumulación de HIF-α.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Las variantes inactivadoras de <GeneName>FH</GeneName> también producen especies reactivas de oxígeno, lo que contribuyen aún más a estabilizar el HIF-α.<Reference refidx="3"/> La activación de la vía del HIF produce un estado pseudohipóxico y un aumento regulado de un programa <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripcional</GlossaryTermRef> que favorece el crecimiento tumoral rápido.<Reference refidx="4"/> Además, la acumulación de fumarato activa la vía de la respuesta antioxidante, que permite la supervivencia de las células cancerosas en un entorno de estrés oxidativo. El fumarato, un electrófilo, es capaz de producir una modificación postranslacional de KEAP1 mediante succinación de los sulfhidrilos de cisteína,<Reference refidx="5"/> de manera que libera la inhibición de KEAP1 sobre NRF2. La consecuente estabilización de NRF2 produce un aumento regulado de la transcripción de <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> controlados por elementos de la respuesta antioxidante, como <GeneName>AKR1B10</GeneName>, lo que quizás contribuya con el proceso neoplásico.<Reference refidx="6"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="16098467">Isaacs JS, Jung YJ, Mole DR, et al.: HIF overexpression correlates with biallelic loss of fumarate hydratase in renal cancer: novel role of fumarate in regulation of HIF stability. Cancer Cell 8 (2): 143-53, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="15987702">Pollard PJ, Brière JJ, Alam NA, et al.: Accumulation of Krebs cycle intermediates and over-expression of HIF1alpha in tumours which result from germline FH and SDH mutations. Hum Mol Genet 14 (15): 2231-9, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="19470762">Sudarshan S, Sourbier C, Kong HS, et al.: Fumarate hydratase deficiency in renal cancer induces glycolytic addiction and hypoxia-inducible transcription factor 1alpha stabilization by glucose-dependent generation of reactive oxygen species. Mol Cell Biol 29 (15): 4080-90, 2009.</Citation><Citation idx="4" PMID="15586379">Pollard P, Wortham N, Barclay E, et al.: Evidence of increased microvessel density and activation of the hypoxia pathway in tumours from the hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer syndrome. J Pathol 205 (1): 41-9, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="16624247">Alderson NL, Wang Y, Blatnik M, et al.: S-(2-Succinyl)cysteine: a novel chemical modification of tissue proteins by a Krebs cycle intermediate. Arch Biochem Biophys 450 (1): 1-8, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="22014576">Ooi A, Wong JC, Petillo D, et al.: An antioxidant response phenotype shared between hereditary and sporadic type 2 papillary renal cell carcinoma. Cancer Cell 20 (4): 511-23, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_630"><Title>Manifestaciones clínicas</Title><Para id="_364">Las características clínicas de la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) son los <GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef>, los leiomiomas uterinos (fibromas) y el cáncer de células renales (RCC). Las <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">personas afectadas</GlossaryTermRef> presentan cualquiera de las siguientes manifestaciones: uno o más leiomiomas cutáneos o ausencia de lesiones cutáneas; RCC, que por lo general es solitario o ausencia de tumores renales; y leiomiomas uterinos. El <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> de la HLRCC es variable; la gravedad de la enfermedad exhibe variación significativa a nivel intrafamiliar e interfamiliar.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_542"><Title>Leiomiomas cutáneos</Title><Para id="_366">Los leiomiomas cutáneos son pápulas o nódulos firmes de color rosado o marrón rojizo. Estas lesiones por lo general aparecen en el tronco, las extremidades y, en ocasiones, en la cara. Se manifiestan a una mediana de edad de 25 años (intervalo de edad, 10–47 años) y suelen aumentar de tamaño y número con la edad. Son sensibles al tacto suave o al frío, y en ocasiones son dolorosas. La intensidad del dolor se correlaciona con la gravedad del compromiso cutáneo.<Reference refidx="3"/> La presencia de varios leiomiomas cutáneos a menudo se relaciona con la HLRCC, y por lo tanto se justifica la evaluación genética. En una serie se notificó la presencia de leiomiomas cutáneos en 22 de 48 pacientes (46 %) que tenían una variante probablemente <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">patogénica</GlossaryTermRef> en <GeneName>FH</GeneName>.<Reference refidx="4"/> En la misma serie se demostró que 18 de 19 personas (95 %) con leiomiomas múltiples tenían una variante patogénica en <GeneName>FH</GeneName>.<Reference refidx="4"/> Por consiguiente, la presencia de un leiomioma solitario exige un análisis minucioso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Genetics" audience="Health professional">historia familiar</GlossaryTermRef> de la persona. Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000808181#_453" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Diagnóstico clínico</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000808181#_458" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Diagnóstico diferencial</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_543"><Title>Leiomiomas uterinos</Title><Para id="_368">Los leiomiomas uterinos en mujeres con HLRCC aparecen a una edad más temprana que en las mujeres de la población general. La edad de diagnóstico oscila entre 18 y 63 años (mediana de edad, 30 años). En una serie se notificaron leiomiomas uterinos en 18 de 29 mujeres (62 %) con una variante patogénica o probablemente patogénica de <GeneName>FH</GeneName>; la edad de las mujeres osciló entre 24 y 63 años.<Reference refidx="4"/> Los leiomiomas uterinos suelen ser grandes y numerosos. La mayoría de las mujeres con HLRCC notifican menstruación irregular o abundante y dolor pélvico; por lo tanto, necesitan tratamiento de los leiomiomas a una edad más temprana que las mujeres de la población general. Las mujeres con HLRCC se someten a histerectomía o miomectomía por leiomiomas uterinos sintomáticos a una edad más temprana (&lt;30 años) que las mujeres de la población general (mediana de edad, 45 años).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_544"><Title>Cáncer de células renales</Title><Para id="_370">Los síntomas del cáncer de células renales (RCC) son hematuria, dolor lumbar y masa palpable. Sin embargo, muchas personas con RCC son asintomáticas. Además, no todas las personas con HLRCC presentarán RCC, ni será parte del cuadro clínico inicial. La mayoría de los RCC son unilaterales y solitarios; pero en algunas personas, son multifocales. Todavía no se ha determinado el incidencia exacta del RCC en personas afectadas, las estimaciones realizadas por diferentes grupos oscilan mucho (1–60 %).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="8"/> La incidencia varía en función del lugar donde se realizó el estudio, las pautas de derivación de grupos individuales, y los exámenes de detección para el RCC a los que se someten los participantes. En los estudios del Instituto Nacional del Cáncer (NCI), se identificó RCC en el 32 % de las familias evaluadas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> La mediana de edad en el momento de la detección del RCC fue de 37 años,<Reference refidx="9"/> aunque se notificaron algunos casos en edades tan tempranas como 10 años.<Reference refidx="10"/> En otra serie grande de 135 pacientes se calculó que el riesgo de por vida fue de un 20,8 % a los 85 años de edad.<Reference refidx="11"/> A diferencia de otros síndromes hereditarios de RCC, el RCC asociado a la HLRCC es muy maligno,<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> con un grado nuclear de Fuhrman de 3 o 4 en muchos casos; 9 de 13 personas murieron por enfermedad metastásica en el transcurso de 5 años del diagnóstico.<Reference refidx="3"/> En la <SummaryRef href="CDR0000808181#_801" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Figura 1</SummaryRef> se observan varias lesiones de RCC en un paciente con HLRCC.</Para><Para id="_801"><MediaLink ref="CDR0000778864" type="image/jpeg" alt="Vista de un corte transversal del cuerpo en donde se observan tumores en ambos riñones. Hay un tumor más pequeño en el riñón izquierdo y un tumor más grande en el riñón derecho. Junto al tumor más grande, se observa un ganglio peritoneal." language="es" placement="image-center" id="_796"><Caption language="es">Figura 1.  Los tumores renales asociados con el síndrome de leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) a menudo son unilaterales y solitarios, pero en algunas personas son multifocales. La flecha roja señala un ganglio linfático retroperitoneal. La flecha blanca señala una masa en el riñón izquierdo.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_545"><Title>Leiomiosarcomas uterinos</Title><Para id="_373">No está claro si las mujeres con HLRCC tienen un riesgo más alto de leiomiosarcomas uterinos que las mujeres de edad similar en la población general. En la descripción original de la HLRCC, se notificó que 2 de 11 mujeres con leiomiomas uterinos también presentaban un leiomiosarcoma uterino, un tipo de cáncer que a veces es clínicamente muy maligno si no se detecta y se trata en estadio temprano.<Reference refidx="2"/> Hasta el momento, se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000781852" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> en 6 mujeres con leiomiosarcoma uterino.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Parece que la mayoría de las familias que obtienen un resultado positivo para una variante patogénica de <GeneName>FH</GeneName> no exhiben una predisposición elevada al cáncer uterino, pero unas pocas personas y familias sí tienen un riesgo alto. En los estudios de América del Norte, no se han notificado leiomiosarcomas uterinos en personas o familias con HLRCC.<Reference refidx="3"/> Por lo tanto, el riesgo de leiomiosarcoma uterino en mujeres con HLRCC es incierto. Esta es una interrogante que debe resolverse con urgencia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_546"><Title>Otras manifestaciones</Title><Para id="_375">Se notificaron 4 casos con alteración en <GeneName>FH</GeneName> que presentaron cáncer de mama, 1 caso de cáncer de vejiga y 1 caso de enfermedad adrenocortical macronodular bilateral con síndrome de Cushing. En una serie del NCI se encontró que 20 de 255 pacientes (7,8 %) con HLRCC tenían nódulos suprarrenales, algunos que no parecían ser adenomas según sus características imaginológicas. Se extirparon muchas de estas lesiones porque eran ávidas de fluorodesoxiglucosa. En todas ellas se observó hiperplasia suprarrenal micronodular y macronodular, lo que indica que los nódulos adrenales quizás sean otra manifestación de la HLRCC.<Reference refidx="16"/> Queda por resolver si estas manifestaciones son verdaderas características del <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> de la HLRCC.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="17"/> De manera similar, se han notificado feocromocitomas en las glándulas suprarrenales.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="18"/> No obstante, en una de las cohortes más grandes del Reino Unido, no se notificaron feocromocitomas en personas con HLRCC. Por lo tanto, no se recomienda la <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> de los feocromocitomas a menos que la evidencia nueva indique que este tumor hace parte del fenotipo de la HLRCC.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15937070">Wei MH, Toure O, Glenn GM, et al.: Novel mutations in FH and expansion of the spectrum of phenotypes expressed in families with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Med Genet 43 (1): 18-27, 2006.</Citation><Citation idx="2" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="12772087" MedlineID="22696721">Toro JR, Nickerson ML, Wei MH, et al.: Mutations in the fumarate hydratase gene cause hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families in North America. Am J Hum Genet 73 (1): 95-106, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="29423582">Bhola PT, Gilpin C, Smith A, et al.: A retrospective review of 48 individuals, including 12 families, molecularly diagnosed with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer (HLRCC). Fam Cancer 17 (4): 615-620, 2018.</Citation><Citation idx="5" PMID="11814502">Farquhar CM, Steiner CA: Hysterectomy rates in the United States 1990-1997. Obstet Gynecol 99 (2): 229-34, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="15724016">Alam NA, Barclay E, Rowan AJ, et al.: Clinical features of multiple cutaneous and uterine leiomyomatosis: an underdiagnosed tumor syndrome. Arch Dermatol 141 (2): 199-206, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="19075141">Stewart L, Glenn GM, Stratton P, et al.: Association of germline mutations in the fumarate hydratase gene and uterine fibroids in women with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. Arch Dermatol 144 (12): 1584-92, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="28300276">Muller M, Ferlicot S, Guillaud-Bataille M, et al.: Reassessing the clinical spectrum associated with hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma syndrome in French FH mutation carriers. Clin Genet 92 (6): 606-615, 2017.</Citation><Citation idx="9" PMID="24378414">Shuch B, Vourganti S, Ricketts CJ, et al.: Defining early-onset kidney cancer: implications for germline and somatic mutation testing and clinical management. J Clin Oncol 32 (5): 431-7, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="24526232">Wong MH, Tan CS, Lee SC, et al.: Potential genetic anticipation in hereditary leiomyomatosis-renal cell cancer (HLRCC). Fam Cancer 13 (2): 281-9, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="31831373">Forde C, Lim DHK, Alwan Y, et al.: Hereditary Leiomyomatosis and Renal Cell Cancer: Clinical, Molecular, and Screening Features in a Cohort of 185 Affected Individuals. Eur Urol Oncol 3 (6): 764-772, 2020.</Citation><Citation idx="12" PMID="17509289">Grubb RL, Franks ME, Toro J, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: a syndrome associated with an aggressive form of inherited renal cancer. J Urol 177 (6): 2074-9; discussion 2079-80, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="20059341">Linehan WM, Bratslavsky G, Pinto PA, et al.: Molecular diagnosis and therapy of kidney cancer. Annu Rev Med 61: 329-43, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="16155190">Lehtonen HJ, Kiuru M, Ylisaukko-Oja SK, et al.: Increased risk of cancer in patients with fumarate hydratase germline mutation. J Med Genet 43 (6): 523-6, 2006.</Citation><Citation idx="15" PMID="16477632">Ylisaukko-oja SK, Kiuru M, Lehtonen HJ, et al.: Analysis of fumarate hydratase mutations in a population-based series of early onset uterine leiomyosarcoma patients. Int J Cancer 119 (2): 283-7, 2006.</Citation><Citation idx="16" PMID="22982371">Shuch B, Ricketts CJ, Vocke CD, et al.: Adrenal nodular hyperplasia in hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Urol 189 (2): 430-5, 2013.</Citation><Citation idx="17" PMID="15741255">Matyakhina L, Freedman RJ, Bourdeau I, et al.: Hereditary leiomyomatosis associated with bilateral, massive, macronodular adrenocortical disease and atypical cushing syndrome: a clinical and molecular genetic investigation. J Clin Endocrinol Metab 90 (6): 3773-9, 2005.</Citation><Citation idx="18" PMID="25004247">Clark GR, Sciacovelli M, Gaude E, et al.: Germline FH mutations presenting with pheochromocytoma. J Clin Endocrinol Metab 99 (10): E2046-50, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_577"><Title>Características histopatológicas</Title><SummarySection id="_651"><Title>Leiomiomas cutáneos</Title><Para id="_652">Se cree que los <GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef> surgen del músculo erector del pelo de los folículos pilosos. Desde el punto de vista histológico, son tumores dérmicos que no afectan la epidermis. Desde el punto de vista morfológico, estos tumores están formados por fibras de músculo liso entrelazadas con fibras de colágeno.<Reference refidx="1"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_649"><Title>Leiomiomas uterinos</Title><Para id="_650">En una revisión de la experiencia del Instituto Nacional del cáncer sobre leiomiomas uterinos asociados a la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC), se notificó que la mayoría de estos casos eran tumores fasciculares bien circunscritos, y algunos pocos casos exhibían un aumento de celularidad y atipia. La característica distintiva de estos casos fue similar a la observada en el cáncer de riñón de la HLRCC: presencia de nucléolos prominentes que se tiñen de color naranja y están rodeados por un halo perinuclear. Si bien algunos casos exhibieron características atípicas, no se notificaron lesiones con necrosis tumoral ni mitosis atípicas indicadoras de neoplasia maligna o leiomiosarcoma.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_648"><Title>Cáncer de células renales</Title><Para id="_371">El cáncer de células renales (RCC) propio de la HLRCC exhibe características histológicas únicas, como la presencia de células con abundante citoplasma anfófilo y núcleos grandes con nucléolos eosinofílicos grandes similares a cuerpos de inclusión. En la descripción original, estas características citológicas se atribuyeron a los tumores papilares de tipo 2.<Reference refidx="3"/> No obstante, en los estudios iniciales se notificó que la HLRCC se relaciona con varios tumores renales que abarcan desde el tumor papilar de tipo 2 y el tumor tubulopapilar hasta el carcinoma de conducto colector.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> El RCC de la HLRCC quizás corresponda a una nueva entidad patológica renal o un tipo propio de la HLRCC. En 2 estudios se describió la variedad de tipos morfológicos del RCC en el síndrome de HLRCC después de obtener análisis histológicos de 40 casos de RCC en 38 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> e historia familiar compatible con HLRCC.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Se observaron varias configuraciones histológicas: quística, tubulopapilar, túbulo-sólida y mezcladas.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10671972">Fearfield LA, Smith JR, Bunker CB, et al.: Association of multiple familial cutaneous leiomyoma with a uterine symplastic leiomyoma. Clin Exp Dermatol 25 (1): 44-7, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="23211287">Sanz-Ortega J, Vocke C, Stratton P, et al.: Morphologic and molecular characteristics of uterine leiomyomas in hereditary leiomyomatosis and renal cancer (HLRCC) syndrome. Am J Surg Pathol 37 (1): 74-80, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="15937070">Wei MH, Toure O, Glenn GM, et al.: Novel mutations in FH and expansion of the spectrum of phenotypes expressed in families with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Med Genet 43 (1): 18-27, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="17895761">Merino MJ, Torres-Cabala C, Pinto P, et al.: The morphologic spectrum of kidney tumors in hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma (HLRCC) syndrome. Am J Surg Pathol 31 (10): 1578-85, 2007.</Citation><Citation idx="6">Merino MJ, Torres-Cabala CA, Zbar B, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma syndrome (HLRCC): Clinical histopathological and molecular features of the first American families described. [Abstract] Mod Pathol  16 (Suppl): A-739, 162A, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_632"><Title>Atención médica</Title><SummarySection id="_504"><Title>Diagnóstico y pruebas</Title><Para id="_505">Las pruebas genéticas para el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>FH</GeneName> están disponibles en el ámbito clínico y se hacen en laboratorios certificados según las Enmiendas para el Mejoramiento de Laboratorios Clínicos (CLIA). En la actualidad, el gen <GeneName>FH</GeneName> es el único que se sabe que está relacionado con la leiomiomatosis hereditaria y carcinoma de células renales (HLRCC). La mayoría de los pacientes con HLRCC tienen una <GlossaryTermRef href="CDR0000781852" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica germinal</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName>.</Para><Para id="_654">Debido a que el análisis genético de la HLRCC es complejo, cualquier interpretación de un informe de una <GlossaryTermRef href="CDR0000556493" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante de significado incierto</GlossaryTermRef> debe estar a cargo del genetista que conduce la consulta en el ámbito oncológico, idealmente en un centro con bastante experiencia en esta enfermedad.</Para><SummarySection id="_453"><Title>Diagnóstico clínico</Title><Para id="_454">No hay consenso actual sobre los criterios diagnósticos para la HLRCC.<Reference refidx="1"/> Las directrices vigentes se crearon durante la era de clasificación histológica cuando el carcinoma de células renales  (RCC) papilar con deficiencia de FH se clasificaba como RCC papilar de tipo 2. Las directrices quizás requieran actualización de acuerdo con el cambio en la clasificación del RCC, la disponibilidad de pruebas de tinción inmunohistoquímica para identificar la pérdida de FH  y la presencia del marcador 2SC en las manifestaciones tisulares.</Para><Para id="_455">Algunos expertos sugieren que para determinar el diagnóstico clínico dermatológico de la HLRCC se requiere la presencia de <Strong>una</Strong> de las siguientes manifestaciones:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_456" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000765494" dictionary="Genetics" audience="Health professional">Leiomiomas cutáneos</GlossaryTermRef> múltiples, por lo menos uno de ellos confirmado por análisis histológico.</ListItem>
          <ListItem>Un solo leiomioma en presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Genetics" audience="Health professional">historia familiar</GlossaryTermRef> compatible con la HLRCC.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_655">De manera más reciente se han planteado criterios más amplios para determinar el diagnóstico, que a menudo son utilizados por expertos en el ámbito clínico. Los criterios sugeridos incluyen las manifestaciones dermatológicas como los leiomiomas cutáneos múltiples (confirmados por análisis histológico). Además, deben estar presentes por lo menos dos de las siguientes manifestaciones:<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_3000" Style="bullet">
          <ListItem>Tratamiento quirúrgico de leiomiomas uterinos sintomáticos antes de los 40 años de edad.</ListItem>
          <ListItem>Diagnóstico de RCC papilar de tipo 2 antes de los 40 años (que ahora se conoce como RCC papilar con deficiencia de FH).</ListItem>
          <ListItem>Un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> que cumple uno de estos criterios.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_3002">Debido a que el RCC con deficiencia de FH se parece al RCC de conducto colector, la presencia de RCC con deficiencia de FH antes de los 40 años corresponde a otro criterio.<Reference refidx="5"/> Los pacientes con tumores aparentemente <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádicos</GlossaryTermRef> que no tienen una historia familiar compatible y que presentan un solo leiomioma cutáneo confirmado por análisis histológico, a veces obtienen un resultado positivo para una variante patogénica <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinal</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName>. Si bien se desconoce el porcentaje de variantes patogénicas germinales en estas poblaciones de pacientes, es posible que muchos centros deriven a pacientes con un solo leiomioma cutáneo para obtener <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Genetics" audience="Health professional">asesoramiento</GlossaryTermRef> y pruebas genéticas, independientemente de la historia familiar.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_458"><Title>Diagnóstico diferencial</Title><SummarySection id="_659"><Title>Lesiones cutáneas</Title><Para id="_660">Los leiomiomas cutáneos son raros. La detección de lesiones múltiples es específica de la HLRCC. Debido a que el aspecto clínico de los leiomiomas es similar al aspecto de varias lesiones cutáneas, se exige el diagnóstico histológico para comprobar de manera objetiva la naturaleza de la lesión.</Para></SummarySection><SummarySection id="_661"><Title>Leiomiomas uterinos</Title><Para id="_662">El leiomioma uterino es el tumor pélvico benigno más común en mujeres de la población general. La mayoría de los leiomiomas uterinos son esporádicos y no sindrómicos.<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_663"><Title>Cáncer de células renales</Title><Para id="_464">Los indicios diagnósticos de la HLRCC se basan en la presencia de varias características <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotípicas</GlossaryTermRef> en diferentes órganos (piel, útero y riñón). Es posible que una o más de estas características se presenten en el paciente o en uno o más de los familiares biológicos <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afectados</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_571">Aunque el RCC <GlossaryTermRef href="CDR0000460148" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar</GlossaryTermRef> se vincula con una afección patológica renal bastante específica, la rareza de estos síndromes hace que pocos patólogos logren obtener experiencia suficiente como para reconocer sus características histológicas.</Para><Para id="_507">El diagnóstico diferencial abarca otros síndromes de RCC familiar raros que presentan características patológicas renales específicas, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_465" Style="bullet">
            <ListItem><Strong>Carcinoma renal papilar hereditario (HPRC)</Strong>. En este caso hay predisposición al RCC papilar (antes conocido como RCC papilar de tipo 1). La herencia es <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica dominante</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/></ListItem>
            <ListItem><Strong>Síndrome de Birt-Hogg-Dubé (BHD)</Strong>. Una variedad de tumores renales que abarca el oncocitoma renal (benigno), el cáncer de células renales cromófobo (maligno), y una combinación de ambos tipos celulares (llamado tumor híbrido oncocítico).<Reference refidx="9"/> Las personas con BDH a veces presentan <GlossaryTermRef href="CDR0000771540" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fibrofoliculomas</GlossaryTermRef> o tricodiscomas cutáneos, quistes pulmonares múltiples y neumotórax espontáneo. La herencia es autosómica dominante.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/></ListItem>
          </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_636"><Title>Pruebas genéticas</Title><Para id="_481">Las pruebas genéticas se usan en el ámbito clínico para confirmar el diagnóstico de las personas en riesgo. Se recomienda que se ofrezca <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Genetics" audience="Health professional">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> previo y posterior a las pruebas a todas las personas que estén pensando en someterse a pruebas de variantes patogénicas germinales.<Reference refidx="12"/> Los laboratorios para las pruebas genéticas deben tener la certificación según las CLIAS con el fin de que los resultados sean útiles para la toma de decisiones clínicas.<Reference refidx="13"/></Para><SummarySection id="_438"><Title>Estrategias para las pruebas</Title><Para id="_439">Se indica el uso de una prueba genética para identificar una variante patogénica germinal de <GeneName>FH</GeneName> en todas las personas con HLRCC y en aquellas en las que se sospeche esta enfermedad, sin importar la historia familiar. Esto incluye a las personas con leiomiomas cutáneos, como se describe en la sección <SummaryRef href="CDR0000808181#_453" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Diagnóstico clínico</SummaryRef> en este resumen, y las personas con tumores renales que exhiben características histológicas compatibles con la HLRCC.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000808181#_577" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Características histopatológicas</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_410"><Title>Riesgo en familiares</Title><Para id="_142">La HLRCC se hereda de manera autosómica dominante.<Reference refidx="16"/> Si uno de los progenitores de un <GlossaryTermRef href="CDR0000460211" dictionary="Genetics" audience="Health professional">probando</GlossaryTermRef> está afectado y tiene manifestaciones clínicas o una variante causal de la enfermedad, cada hermano o hermana del probando presenta un riesgo del 50 % de haber heredado la variante patogénica. Cada hijo o hija de una persona con HLRCC tiene una probabilidad del 50 % de heredar la variante patogénica. La intensidad de la gravedad clínica no es predecible. Hay pruebas genéticas prenatales disponibles en laboratorios que ofrecen pruebas prenatales personalizadas para familias en quienes que se ha identificado una variante patogénica en un miembro de la familia afectado.</Para><ItemizedList id="_412" Style="bullet">
          <ListTitle>Progenitores de un probando</ListTitle>
          <ListItem>Algunas personas con diagnóstico de HLRCC tienen una historia familiar en la que solo un progenitor está afectado, mientras que en otros casos ambos progenitores se clasifican como <GlossaryTermRef href="CDR0000460224" dictionary="Genetics" audience="Health professional">no afectados</GlossaryTermRef>, lo que indica que algunas personas presentan la HLRCC como resultado de una <GlossaryTermRef href="CDR0000783882" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef> <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000783882" dictionary="Genetics" audience="Health professional">de novo</GlossaryTermRef></Emphasis> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000460197" dictionary="Genetics" audience="Health professional">mosaicismo</GlossaryTermRef> parental.</ListItem>
          <ListItem>Se desconoce la proporción de casos causados por variantes patogénicas <Emphasis>de novo</Emphasis>, ya que no se ha investigado de manera sistemática la presencia de manifestaciones sutiles en los progenitores, y no todos los progenitores no afectados se someten a pruebas de <GeneName>FH</GeneName>.</ListItem>
          <ListItem>La evaluación de los progenitores de un probando con sospecha de una variante patogénica <Emphasis>de novo</Emphasis> quizás incluya pruebas genéticas si en el probando se identificó la variante causal de la enfermedad en <GeneName>FH</GeneName>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_413">Aunque algunas personas con diagnóstico de HLRCC tengan un progenitor afectado, la historia familiar quizás de la impresión de ser negativa porque la información es limitada, no se reconoció el trastorno en los familiares, el progenitor afectado murió antes de la aparición de los síntomas relacionados con el síndrome, o se produjo un <GlossaryTermRef href="CDR0000339332" dictionary="Genetics" audience="Health professional">inicio tardío</GlossaryTermRef> de la enfermedad en el progenitor afectado.<Reference refidx="17"/></Para><ItemizedList id="_415" Style="bullet">
          <ListTitle>Hermanos y hermanas del probando</ListTitle>
          <ListItem>El riesgo para los hermanos o hermanas del probando depende del estado genético de los progenitores del probando.</ListItem>
          <ListItem>Si uno de los progenitores del probando está afectado y exhibe manifestaciones clínicas o tiene una variante causal de enfermedad, cada uno de los hermanos o hermanas del probando tiene un 50 % de riesgo de heredar la variante.</ListItem>
          <ListItem>Si la variante causal de enfermedad no se detecta en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">DNA</GlossaryTermRef> de ninguno de los progenitores, el riesgo para los hermanos o hermanas es bajo. Sin embargo, el riesgo será más alto que el riesgo en la población general por la posibilidad de un mosaicismo en la línea germinal.</ListItem>
        </ItemizedList><SummarySection id="_417"><Title>Pruebas de familiares en riesgo</Title><Para id="_418">El uso de pruebas genéticas para la identificación temprana de familiares en riesgo mejora la certeza diagnóstica. Asimismo, reduce el número de procedimientos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Genetics" audience="Health professional">detección</GlossaryTermRef> innecesarios, estresantes y costosos en los miembros en riesgo que no heredaron la variante causal de enfermedad de su familia.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/></Para><Para id="_419">El reconocimiento temprano de las manifestaciones clínicas quizás permita una intervención oportuna, que en teoría, podría mejorar el desenlace. Por lo tanto, es razonable establecer una <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> clínica de los familiares asintomáticos en riesgo con el fin de lograr la detección temprana del RCC, pero se necesitan otros datos objetivos sobre la repercusión de los exámenes de detección en la mortalidad vinculada con este síndrome.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_420"><Title>Aspectos del asesoramiento genético</Title><SummarySection id="_551"><Title>Predicción del fenotipo en personas que heredaron una variante patogénica</Title><Para id="_422">No es posible predecir si aparecerán síntomas propios de la HLRCC, y si aparecen, no se sabe la edad de inicio, el tipo, la gravedad ni las características clínicas que presentarán las personas con una variante patogénica. En una descripción profunda de las características clínicas y genéticas analizadas en 21 familias nuevas, los fenotipos fueron muy diversos desde el punto de vista clínico, y no se encontraron correlaciones entre <GlossaryTermRef href="CDR0000660739" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genotipo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo.</GlossaryTermRef><Reference refidx="20"/></Para><Para id="_423">Cuando ninguno de los progenitores de un probando con una afección autosómica dominante presenta la variante causal de la enfermedad o cuando no hay indicios clínicos de la afección, es probable que el probando tenga una variante patogénica <Emphasis>de novo</Emphasis>. Sin embargo, entre las posibles explicaciones no médicas está la posibilidad de ausencia de paternidad biológica o una adopción no divulgada. Es apropiado obtener pruebas genéticas en los familiares en riesgo para identificar la necesidad de vigilancia clínica continua de por vida. La interpretación del resultado de la prueba de la variante patogénica es más exacta cuando se ha identificado una variante causal de la enfermedad en un familiar afectado. Se recomienda que los familiares que tienen una variante causal de la enfermedad se sometan a vigilancia periódica de por vida. Mientras tanto, los familiares y los descendientes que no heredaron la variante patogénica tienen un riesgo de RCC similar al riesgo de la población general; no se recomienda un seguimiento especial para estas personas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_852"><Title>La detección temprana de las personas en riesgo afecta su atención médica</Title><Para id="_2953">Programar exámenes de detección para identificar manifestaciones tempranas de la HLRCC es un aspecto importante de la atención clínica de las personas afectadas. Aunque no hay estudios prospectivos en los que se comparen las prácticas de detección específicas para el cáncer renal, la naturaleza maligna del RCC relacionado con la HLRCC <Reference refidx="3"/> justifica dirigir los esfuerzos a la identificación temprana del cáncer. Cuando los tumores son pequeños y localizados, es posible que una nefrectomía parcial sea una opción factible; sin embargo, la naturaleza infiltrativa de estos tumores ha llevado a algunos grupos a sugerir que se debe obtener un margen amplio para lograr una resección completa.<Reference refidx="21"/></Para><Para id="_3158">Los fibromas uterinos a menudo causan síntomas importantes vinculados con hemorragias y presencia de una masa grande; aunque los fibromas pequeños a veces son asintomáticos. Dado que los fibromas de la HLRCC a veces exigen una histerectomía y la pérdida de la capacidad reproductiva en las jóvenes afectadas, el objetivo del examen de detección en las mujeres interesadas es conservar la fertilidad y limitar algunas de estas complicaciones irreversibles. Aunque no hay recomendaciones específicas para el tratamiento de los fibromas propios de la HLRCC, varios abordajes han demostrado ser eficaces en casos de fibromas esporádicos. Estas estrategias incluyen el uso de terapia hormonal, analgésicos, procedimientos percutáneos, endovasculares y quirúrgicos. La derivación temprana a un especialista en fertilidad a veces es útil para facilitar la planificación familiar.</Para></SummarySection></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_391"><Title>Vigilancia</Title><Para id="_393">Se ha sugerido que las personas en quienes se sospecha o se confirmó el diagnóstico de la HLRCC, aquellas con variantes patogénicas heterocigotas de <GeneName>FH</GeneName>, independientemente de las manifestaciones clínicas, y los familiares en riesgo que no se han sometido a pruebas genéticas, continúen con vigilancia regular a cargo de médicos familiarizados con las manifestaciones clínicas de la HLRCC, como se describe a continuación.</Para><ItemizedList id="_394" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Vigilancia cutánea.</Strong> Se han publicado recomendaciones de exámenes regulares de la piel, pero no hay consenso en cuanto a la frecuencia de estos exámenes, y las recomendaciones no se han validado de manera prospectiva.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Vigilancia uterina.</Strong> En las mujeres con útero intacto, se recomienda una consulta ginecológica cada año, acompañada de imágenes periódicas. Los métodos abarcan las imágenes por resonancia magnética (IRM) de la pelvis o una ecografía para evaluar la gravedad de los leiomiomas uterinos y buscar cambios que indiquen la aparición de un leiomiosarcoma.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="22"/></ListItem>
        <ListItem><Strong>Vigilancia de paragangliomas o feocromocitomas.</Strong> Si bien la vigilancia de paragangliomas o feocromocitomas no se incluye en las pautas recomendadas para la HLRCC, en un estudio se indicó que  para las personas con variantes de <GeneName>FH</GeneName> relacionadas con riesgo de  paragangliomas o feocromocitomas (es decir, p.Thr234Ala, p.Ala273Thr y  p.Ala194Thr) se debería considerar una vigilancia similar a la recomendada para portadores de <GeneName>SDHx</GeneName>.<Reference refidx="23"/> Este régimen de vigilancia incluye exámenes de detección bioquímicos anuales (metanefrinas en orina o plasma), examen físico minucioso, en especial en las áreas del cuello y el abdomen, e imágenes transversales de todo el cuerpo.</ListItem><ListItem><Strong>Vigilancia renal.</Strong> En vista de la naturaleza maligna de esta enfermedad, se justifica obtener cada año imágenes de tomografía computarizada (TC) con contraste o IRM con gadolinio, incluso si durante la evaluación inicial (referencia) los riñones son normales. En esta población se justifica prestar atención especial a las imágenes porque incluso hallazgos sutiles, como un quiste complejo, a veces indican una neoplasia maligna agresiva. Sin embargo, no está clara la edad de inicio de los exámenes de detección porque la HLRCC se ha descrito en niños de tan solo 10 años. La <ExternalRef xref="http://hlrccinfo.org/">HLRCC Family Alliance</ExternalRef> recomienda obtener imágenes anuales desde los 8 años en niños en riesgo de HLRCC o en quienes ya se diagnosticó la HLRCC.<Reference refidx="1"/> La IRM tiene la ventaja de evitar la exposición a la radiación y por este motivo se prefiere a la TC para la vigilancia de por vida en los pacientes con HLRCC.<Para id="_395">Cualquier lesión renal sospechosa (quistes indeterminados, dudosos o complejos) identificada en un examen previo debe seguirse de cerca con imágenes periódicas, preferiblemente con la misma modalidad para permitir comparaciones. El uso de ecografía renal a veces es útil para la caracterización de lesiones quísticas identificadas en las imágenes transversales. Se debe advertir que la ecografía por sí sola nunca es suficiente. Los tumores renales los debe evaluar un médico familiarizado con el cáncer renal propio de la HLRCC.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="24"/></Para><Para id="_396">Debido al rápido crecimiento de estos tumores, se justifica la vigilancia regular usando un umbral bajo para decidir la intervención quirúrgica temprana en el caso de lesiones renales sólidas. Esta estrategia difiere de la descrita para otros síndromes hereditarios de RCC, en donde el comportamiento del tumor por lo general es de crecimiento lento, y para quienes la observación es una opción viable.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_687">
        <LOERef href="CDR0000526280" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia (vigilancia cutánea): 5</LOERef>
      </Para><Para id="_688">
        <LOERef href="CDR0000531827" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia (vigilancia uterina): 4</LOERef>
      </Para><Para id="_689">
        <LOERef href="CDR0000531827" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia (vigilancia renal): 4</LOERef>
      </Para></SummarySection><SummarySection id="_397"><Title>Tratamiento de las manifestaciones</Title><SummarySection id="_547"><Title>Lesiones cutáneas</Title><Para id="_399">El especialista en dermatología es el médico idóneo para evaluar los leiomiomas cutáneos. Por lo general, los leiomiomas cutáneos asintomáticos no requieren tratamiento. El tratamiento de los leiomiomas cutáneos sintomáticos a veces es difícil si la enfermedad del paciente es difusa y de distribución amplia. La extirpación es posible en el caso de lesiones solitarias dolorosas. El tratamiento de las lesiones se hace con crioablación o láser. Se ha notificado que varios fármacos, como los bloqueantes de los canales de calcio, los alfabloqueantes, la nitroglicerina, los antidepresivos y los antiepilépticos, reducen el dolor de los leiomiomas.<Reference refidx="26"/> En un ensayo clínico aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00971620">09-C-0072</ProtocolRef> [NCT00971620]) se observó que la inyección intralesional de toxina botulínica de tipo A (Botox) quizás mejore la calidad de vida.<Reference refidx="27"/></Para><Para id="_690">
          <LOERef href="CDR0000531846" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 5</LOERef>
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_548"><Title>Leiomiomas uterinos</Title><Para id="_401">El especialista en ginecología es el médico idóneo para evaluar los leiomiomas uterinos. Los leiomiomas propios de la HLRCC se tratan de la misma manera que los leiomiomas esporádicos. Sin embargo, debido a la multiplicidad, el tamaño y el posible crecimiento rápido de los leiomiomas uterinos propios de la HLRCC, es posible que la mayoría de las mujeres necesiten intervención médica o quirúrgica a una edad más temprana y con más frecuencia de lo que se esperaría en la población general. El tratamiento médico (en la actualidad con agonistas de la hormona liberadora de gonadotropina, antihormonales y analgésicos) inicial de los leiomiomas uterinos sirve para disminuir el tamaño, preparar la lesión para la extirpación quirúrgica y brindar alivio temporal del dolor. Cuando las mujeres desean conservar la fertilidad, es posible usar una miomectomía para extirpar los leiomiomas y conservar el útero. El histerectomía solo se debe realizar cuando sea necesario.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_691">
          <LOERef href="CDR0000531845" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 4</LOERef>
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_549"><Title>Cáncer de células renales</Title><Para id="_403">Es prudente establecer esfuerzos dirigidos a la detección temprana del RCC propio de la HLRCC, por su grado de malignidad biológica. Sin embargo, en los estudios vigentes no se ha demostrado que la detección temprana se relacione de manera clara con una mejora de la supervivencia. Se recomienda la extirpación quirúrgica de estas neoplasias malignas cuando aparezca el primer signo de la enfermedad, a diferencia del tratamiento de otros <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndromes de cáncer hereditario</GlossaryTermRef>. La propensión al compromiso ganglionar, incluso con tumores renales pequeños, quizás exija la disección de ganglios linfáticos para obtener una estadificación adecuada.<Reference refidx="21"/> La nefrectomía radical o la nefrectomía parcial con márgenes amplios se debe considerar en personas que tienen masas renales detectables, incluso tumores pequeños que miden menos de 1 cm.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/></Para><Para id="_692">
          <LOERef href="CDR0000531845" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia: 4</LOERef>
        </Para></SummarySection><SummarySection id="_550"><Title>Tratamientos en investigación</Title><Para id="_405">Se ha indicado que la sobreexpresión del factor inducible por hipoxia 1-α (HIF1-α) explica, en parte, la carcinogénesis de la HLRCC.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/> Por lo tanto, aunque todavía no están disponibles, los fármacos que se dirigen a HIF1-α podrían usarse para una terapia dirigida a los tumores propios de la HLRCC.</Para><Para id="_656">La pérdida de la fosforilación oxidativa como resultado de la inactivación <GlossaryTermRef href="CDR0000775789" dictionary="Genetics" audience="Health professional">bialélica</GlossaryTermRef> de <GeneName>FH</GeneName> hace que los tumores de la HLRCC dependan casi por completo de la glucólisis aeróbica para cumplir con los requisitos celulares de trifosfato de adenosina y otros requisitos bioenergéticos. Por lo tanto, se está explorando el uso de la glucólisis aeróbica como un posible objetivo terapéutico.<Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/> En un estudio de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT01130519">10-C-0114</ProtocolRef> [NCT01130519]) se está evaluando el uso de la combinación de bevacizumab y erlotinib para el tratamiento de la HLRCC. Esto se basa en parte en la premisa de que esta combinación podría inhibir la administración eficaz de glucosa a las células tumorales.<Reference refidx="32"/></Para><Para id="_779">Otras investigaciones <Reference refidx="33"/> en las que se evaluaron las consecuencias conocidas de la inactivación de la FH en el cáncer de riñón propio de la HLRCC se confirmó una expresión de concentraciones muy altas de la NAD(P)H quinina–deshidrogenasa 1 (NQO1) en los tumores renales de la HLRCC. La expresión en otros tipos de RCC hereditarios, como los carcinomas renales de células claras  relacionados con la enfermedad de Von Hippel-Lindau y los carcinomas renales papilares relacionados con HPRC. La activación de una vía de respuesta al estrés oxidativo mediada por NRF2, un factor de <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcripción</GlossaryTermRef> que regula la transcripción de NQO1, quizás explique la sobreexpresión de NQO1 en estos tumores. El vandetanib, un inhibidor oral de VEGFR2 y EGFR que también es activo contra la cinasa Abl-1, tiene una actividad intensa <Emphasis>in vitro</Emphasis> contra células con deficiencia de FH, e induce la regresión de xenoinjertos derivados de la HLRCC en ratones. La actividad del vandetanib en este modelo está mediada, al menos en parte, por su capacidad para alterar la vía citoprotectora de respuesta al estrés oxidativo mediada por NRF2 gracias a un mecanismo dependiente de Abl. Además, la metformina, un activador de la proteína cinasa activada por 5’–AMP (AMPK) tuvo un efecto sinérgico con el vandetanib, <Emphasis>in vitro</Emphasis> y en ratones con xenoinjertos derivados de cáncer de riñón humano con deficiencia de FH.<Reference refidx="34"/> Estos datos fueron el fundamento para un ensayo clínico (<ProtocolRef nct_id="NCT02495103">NCT02495103</ProtocolRef>) en el que se evaluó la eficacia de esta combinación en pacientes con HLRCC y cáncer renal avanzado.</Para><Para id="_570">Para obtener información general sobre ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">HLRCC Family Alliance: The HLRCC Handbook. Version 2.0. Boston, MA: HLRCC Family Alliance, 2013. <ExternalRef xref="http://hlrccinfo.org/wp-content/uploads/2018/01/HLRCC-HANDBOOK.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed November 6, 2024.</Citation><Citation idx="2" PMID="25018647">Schmidt LS, Linehan WM: Hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma. Int J Nephrol Renovasc Dis 7: 253-60, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="20618355">Smit DL, Mensenkamp AR, Badeloe S, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families referred for fumarate hydratase germline mutation analysis. Clin Genet 79 (1): 49-59, 2011.</Citation><Citation idx="4" PMID="25012257">Menko FH, Maher ER, Schmidt LS, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer (HLRCC): renal cancer risk, surveillance and treatment. Fam Cancer 13 (4): 637-44, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="21404119">Lehtonen HJ: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: update on clinical and molecular characteristics. Fam Cancer 10 (2): 397-411, 2011.</Citation><Citation idx="6" PMID="12772087" MedlineID="22696721">Toro JR, Nickerson ML, Wei MH, et al.: Mutations in the fumarate hydratase gene cause hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families in North America. Am J Hum Genet 73 (1): 95-106, 2003.</Citation><Citation idx="7" PMID="19075141">Stewart L, Glenn GM, Stratton P, et al.: Association of germline mutations in the fumarate hydratase gene and uterine fibroids in women with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. Arch Dermatol 144 (12): 1584-92, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="8308957">Zbar B, Tory K, Merino M, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma. J Urol 151 (3): 561-6, 1994.</Citation><Citation idx="9" PMID="12459621" MedlineID="22346902">Pavlovich CP, Walther MM, Eyler RA, et al.: Renal tumors in the Birt-Hogg-Dubé syndrome. Am J Surg Pathol 26 (12): 1542-52, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="20059341">Linehan WM, Bratslavsky G, Pinto PA, et al.: Molecular diagnosis and therapy of kidney cancer. Annu Rev Med 61: 329-43, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="26334087">Schmidt LS, Linehan WM: Molecular genetics and clinical features of Birt-Hogg-Dubé syndrome. Nat Rev Urol 12 (10): 558-69, 2015.</Citation><Citation idx="12" PMID="22134580">Riley BD, Culver JO, Skrzynia C, et al.: Essential elements of genetic cancer risk assessment, counseling, and testing: updated recommendations of the National Society of Genetic Counselors. J Genet Couns 21 (2): 151-61, 2012.</Citation><Citation idx="13" PMID="17441260">Update: information about obtaining a CLIA certificate. Jt Comm Perspect 26 (12): 6-7, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="28171700">Kopp RP, Stratton KL, Glogowski E, et al.: Utility of prospective pathologic evaluation to inform clinical genetic testing for hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma. Cancer 123 (13): 2452-2458, 2017.</Citation><Citation idx="15" PMID="17895761">Merino MJ, Torres-Cabala C, Pinto P, et al.: The morphologic spectrum of kidney tumors in hereditary leiomyomatosis and renal cell carcinoma (HLRCC) syndrome. Am J Surg Pathol 31 (10): 1578-85, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="17" PMID="17392716">Refae MA, Wong N, Patenaude F, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: an unusual and aggressive form of hereditary renal carcinoma. Nat Clin Pract Oncol 4 (4): 256-61, 2007.</Citation><Citation idx="18" PMID="12692171" MedlineID="22689272">American Society of Clinical Oncology: American Society of Clinical Oncology policy statement update: genetic testing for cancer susceptibility. J Clin Oncol 21 (12): 2397-406, 2003.</Citation><Citation idx="19" PMID="20065170">Robson ME, Storm CD, Weitzel J, et al.: American Society of Clinical Oncology policy statement update: genetic and genomic testing for cancer susceptibility. J Clin Oncol 28 (5): 893-901, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="15937070">Wei MH, Toure O, Glenn GM, et al.: Novel mutations in FH and expansion of the spectrum of phenotypes expressed in families with hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. J Med Genet 43 (1): 18-27, 2006.</Citation><Citation idx="21" PMID="22487757">Shuch B, Singer EA, Bratslavsky G: The surgical approach to multifocal renal cancers: hereditary syndromes, ipsilateral multifocality, and bilateral tumors. Urol Clin North Am 39 (2): 133-48, v, 2012.</Citation><Citation idx="22" PMID="28314682">Patel VM, Handler MZ, Schwartz RA, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer syndrome: An update and review. J Am Acad Dermatol 77 (1): 149-158, 2017.</Citation><Citation idx="23" PMID="36773955">Zavoshi S, Lu E, Boutros PC, et al.: Fumarate Hydratase Variants and Their Association With Paraganglioma/Pheochromocytoma. Urology 176: 106-114, 2023.</Citation><Citation idx="24" PMID="17509289">Grubb RL, Franks ME, Toro J, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: a syndrome associated with an aggressive form of inherited renal cancer. J Urol 177 (6): 2074-9; discussion 2079-80, 2007.</Citation><Citation idx="25" PMID="18476789">Pfaffenroth EC, Linehan WM: Genetic basis for kidney cancer: opportunity for disease-specific approaches to therapy. Expert Opin Biol Ther 8 (6): 779-90, 2008.</Citation><Citation idx="26" PMID="16319483">Ritzmann S, Hanneken S, Neumann NJ, et al.: Type 2 segmental manifestation of cutaneous leiomyomatosis in four unrelated women with additional uterine leiomyomas (Reed's Syndrome). Dermatology 212 (1): 84-7, 2006.</Citation><Citation idx="27" PMID="26244563">Naik HB, Steinberg SM, Middelton LA, et al.: Efficacy of Intralesional Botulinum Toxin A for Treatment of Painful Cutaneous Leiomyomas: A Randomized Clinical Trial. JAMA Dermatol 151 (10): 1096-102, 2015.</Citation><Citation idx="28" PMID="16098467">Isaacs JS, Jung YJ, Mole DR, et al.: HIF overexpression correlates with biallelic loss of fumarate hydratase in renal cancer: novel role of fumarate in regulation of HIF stability. Cancer Cell 8 (2): 143-53, 2005.</Citation><Citation idx="29" PMID="15987702">Pollard PJ, Brière JJ, Alam NA, et al.: Accumulation of Krebs cycle intermediates and over-expression of HIF1alpha in tumours which result from germline FH and SDH mutations. Hum Mol Genet 14 (15): 2231-9, 2005.</Citation><Citation idx="30" PMID="19276158">Xie H, Valera VA, Merino MJ, et al.: LDH-A inhibition, a therapeutic strategy for treatment of hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer. Mol Cancer Ther 8 (3): 626-35, 2009.</Citation><Citation idx="31" PMID="21304509">Yamasaki T, Tran TA, Oz OK, et al.: Exploring a glycolytic inhibitor for the treatment of an FH-deficient type-2 papillary RCC. Nat Rev Urol 8 (3): 165-71, 2011.</Citation><Citation idx="32" PMID="23972715">Linehan WM, Srinivasan R, Garcia JA: Non-clear cell renal cancer: disease-based management and opportunities for targeted therapeutic approaches. Semin Oncol 40 (4): 511-20, 2013.</Citation><Citation idx="33" PMID="17255292">Linehan WM, Pinto PA, Srinivasan R, et al.: Identification of the genes for kidney cancer: opportunity for disease-specific targeted therapeutics. Clin Cancer Res 13 (2 Pt 2): 671s-679s, 2007.</Citation><Citation idx="34" PMID="25490448">Sourbier C, Ricketts CJ, Matsumoto S, et al.: Targeting ABL1-mediated oxidative stress adaptation in fumarate hydratase-deficient cancer. Cancer Cell 26 (6): 840-50, 2014.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_633"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_644">El pronóstico es bastante bueno para las manifestaciones cutáneas y uterinas de la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC). Cuando es necesario, el tratamiento local de las manifestaciones cutáneas y la histerectomía, cuando está indicada, permite abordar estos sitios de manera bastante eficaz y con consecuencias mínimas a largo plazo. Es probable que la incidencia de los leiomiosarcomas uterinos sea bastante baja y es improbable que afecte de manera importante la mediana de supervivencia a nivel de la cohorte. El cáncer de células renales (RCC) en el contexto de la HLRCC es una manifestación mucho más preocupante, y los pacientes con HLRCC que presentan RCC <Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> tienen un riesgo alto de enfermedad metastásica.<Reference refidx="6"/> El RCC metastásico de la HLRCC se caracteriza por una evolución clínica muy maligna. No hay cohortes de pacientes ni bases de datos lo suficientemente grandes que permitan obtener una estimación precisa de la supervivencia en esta población; sin embargo, las cohortes retrospectivas indican que este tipo de cáncer acarrea un desenlace más precario que otras formas convencionales de RCC.<Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24378414">Shuch B, Vourganti S, Ricketts CJ, et al.: Defining early-onset kidney cancer: implications for germline and somatic mutation testing and clinical management. J Clin Oncol 32 (5): 431-7, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="11248088">Launonen V, Vierimaa O, Kiuru M, et al.: Inherited susceptibility to uterine leiomyomas and renal cell cancer. Proc Natl Acad Sci U S A 98 (6): 3387-92, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="12772087" MedlineID="22696721">Toro JR, Nickerson ML, Wei MH, et al.: Mutations in the fumarate hydratase gene cause hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer in families in North America. Am J Hum Genet 73 (1): 95-106, 2003.</Citation><Citation idx="4" PMID="15724016">Alam NA, Barclay E, Rowan AJ, et al.: Clinical features of multiple cutaneous and uterine leiomyomatosis: an underdiagnosed tumor syndrome. Arch Dermatol 141 (2): 199-206, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="31831373">Forde C, Lim DHK, Alwan Y, et al.: Hereditary Leiomyomatosis and Renal Cell Cancer: Clinical, Molecular, and Screening Features in a Cohort of 185 Affected Individuals. Eur Urol Oncol 3 (6): 764-772, 2020.</Citation><Citation idx="6" PMID="17509289">Grubb RL, Franks ME, Toro J, et al.: Hereditary leiomyomatosis and renal cell cancer: a syndrome associated with an aggressive form of inherited renal cancer. J Urol 177 (6): 2074-9; discussion 2079-80, 2007.</Citation><Citation idx="7" PMID="26947078">Chen F, Zhang Y, Şenbabaoğlu Y, et al.: Multilevel Genomics-Based Taxonomy of Renal Cell Carcinoma. Cell Rep 14 (10): 2476-89, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_634"><Title>Indicaciones futuras</Title><Para id="_645">En la atención de los pacientes con leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) hay dos necesidades insatisfechas principales, aparte de la disponibilidad de un tratamiento médico eficaz para la enfermedad metastásica. La primera es la capacidad de predecir la aparición del cáncer de células renales de manera que se haga una detección temprana con un grado más alto de precisión. El desarrollo de pruebas de diagnóstico en muestras de sangre o por imágenes que permitan una <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> rentable de los pacientes con HLRCC tendría un efecto favorable importante en los desenlaces de estas personas. La segunda necesidad insatisfecha importante es una determinación más exacta de las correlaciones entre el <GlossaryTermRef href="CDR0000660739" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genotipo</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> según el tipo de lesión genética que se encuentra en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>FH</GeneName>. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000044805" dictionary="Genetics" audience="Health professional">polimorfismos</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>FH</GeneName> que se han identificado de manera reciente a menudo se clasifican como de <GlossaryTermRef href="CDR0000556493" dictionary="Genetics" audience="Health professional">significado incierto</GlossaryTermRef>, y determinar su importancia clínica requiere mucho trabajo. El diseño informático (in silico) de herramientas de predicción informáticas y su vinculación con grandes bases de datos y registros de pacientes ampliarían la comprensión de <GlossaryTermRef href="CDR0000776887" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes</GlossaryTermRef> específicas del gen <GeneName>FH</GeneName>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3155"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (02/18/2025)</Title><Para id="_3157">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_3183"><Strong><SummaryRef href="CDR0000808181#_632" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Atención médica</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3184">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000808181#_454" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">texto</SummaryRef> para indicar que las directrices vigentes se crearon durante la era de clasificación histológica cuando el carcinoma de células renales (RCC) papilar con deficiencia de FH se clasificaba como RCC papilar de tipo 2. Las directrices quizás requieran actualización de acuerdo con el cambio en la clasificación del RCC, la disponibilidad de pruebas de tinción inmunohistoquímica para identificar la pérdida de FH y la presencia de 2SC en las manifestaciones tisulares.</Para><Para id="_3185">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000808181#_655" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">texto</SummaryRef> sobre los criterios sugeridos para el diagnóstico de leiomiomatosis hereditaria y carcinoma de células renales (HLRCC).</Para><Para id="_3186">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000808181#_3002" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">texto</SummaryRef> para indicar que a que el RCC con deficiencia de FH se parece al RCC de conducto colector, la presencia de RCC con deficiencia de FH antes de los 40 años corresponde a otro criterio para el diagnóstico de HLRCC.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">Consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000808181#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la genética de la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Alexandra Perez Lebensohn, MS, CGC (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Brian Matthew Shuch, MD (UCLA Health)</ListItem><ListItem>Ramaprasad Srinivasan, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000802493" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/genetica">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre la genética del cáncer. PDQ Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000803507"/><DateFirstPublished>2022-03-10</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-18</DateLastModified></Summary>
