<Summary id="CDR0000808196" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Genetics</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información de expertos y basada en evidencia del carcinoma renal papilar hereditario, el gen MET, la detección, el cuadro clínico inicial, el tratamiento y el pronóstico de la enfermedad.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Carcinoma renal papilar hereditario (PDQ®)</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000032120">PDQ Cancer Genetics Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000544837">hereditary papillary renal cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_782">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the genetics of hereditary papillary renal carcinoma (HPRC). It is intended as a resource to inform and assist clinicians who care for HPRC patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_783">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Cancer Genetics Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer genetics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>hereditary papillary renal carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Carcinoma renal papilar hereditario (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Carcinoma renal papilar hereditario (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Carcinoma renal papilar hereditario</AltTitle><SummarySection id="_285"><Title>Introducción</Title><Para id="_68">El carcinoma renal papilar hereditario (HPRC) o carcinoma papilar de células renales  es un <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndrome</GlossaryTermRef> de herencia <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómica dominante</GlossaryTermRef> que predispone a la persona al carcinoma renal papilar bilateral y multifocal (antes conocido como carcinoma renal papilar de tipo 1).<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_3158">El riesgo más alto de HPRC se presenta en personas que tienen un familiar biológico con carcinoma renal papilar multifocal bilateral o una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef>, conocida de activación del <GlossaryTermRef href="CDR0000460145" dictionary="Genetics" audience="Health professional">dominio</GlossaryTermRef> de tirosina–cinasa, en el protooncogén <GeneName>MET</GeneName>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_534">No se han notificado factores de riesgo ambientales específicos que causen el carcinoma renal papilar <GlossaryTermRef href="CDR0000809370" dictionary="Genetics" audience="Health professional">hereditario</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádico</GlossaryTermRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="8308957">Zbar B, Tory K, Merino M, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma. J Urol 151 (3): 561-6, 1994.</Citation><Citation idx="2" PMID="9140397">Schmidt L, Duh FM, Chen F, et al.: Germline and somatic mutations in the tyrosine kinase domain of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Nat Genet 16 (1): 68-73, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="7853572">Zbar B, Glenn G, Lubensky I, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma: clinical studies in 10 families. J Urol 153 (3 Pt 2): 907-12, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_671"><Title>Características genéticas</Title><SummarySection id="_295"><Title>Gen <GeneName>MET</GeneName></Title><Para id="_774">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>MET</GeneName> está ubicado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cromosoma</GlossaryTermRef> 7q31.2 y codifica una proteína de 1390 aminoácidos.<Reference refidx="1"/> El receptor MET funcional es un heterodímero formado por una cadena α (50 kDa) y una cadena β (145 kDa). La proteína precursora monocatenaria primaria sufre una escisión postraduccional que da origen a las subunidades α y β,<Reference refidx="2"/> que se unen mediante un enlace disulfuro para conformar el receptor maduro. Se han identificado 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000390290" dictionary="Genetics" audience="Health professional">transcritos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000776887" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes</GlossaryTermRef> derivados de este gen que codifican diferentes isoformas.</Para><Para id="_775">La subunidad β de MET tiene actividad de tirosina–cinasa y se determinó que corresponde al receptor de superficie celular del factor de crecimiento de hepatocitos (HGF).<Reference refidx="3"/> MET transduce señales desde la matriz extracelular al citoplasma al unirse con el ligando HGF; además regula la proliferación celular, la diseminación, la morfogénesis y la supervivencia.<Reference refidx="4"/> La unión con el ligando en la superficie celular induce la autofosforilación del <GlossaryTermRef href="CDR0000460145" dictionary="Genetics" audience="Health professional">dominio</GlossaryTermRef> intracelular de MET, lo que produce sitios de acoplamiento para las moléculas de señalización que se ubican detrás en la secuencia. Después de la activación por su ligando, MET interactúa con la subunidad PI3KR1 de PI3K, PLCG1, SRC, GRB2 o STAT3, o el adaptador GAB1. El reclutamiento a cargo de MET de estos efectores que se ubican detrás en la secuencia lleva a la activación de varias cascadas de señalización, como RAS-ERK, PI3K/AKT y PLC-gamma/PKC.<Reference refidx="4"/> La activación de RAS-ERK se asocia con efectos morfogenéticos, mientras que PI3K/AKT coordina actividades de supervivencia celular.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_298"><Title>Prevalencia y efecto fundador</Title><Para id="_299">Se identificó una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef> nueva en el <GlossaryTermRef href="CDR0000460146" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exón</GlossaryTermRef> 16 del gen <GeneName>MET</GeneName> en 2 familias grandes de América del Norte con carcinoma renal papilar <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">hereditario</GlossaryTermRef> (HPRC). Los miembros <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afectados</GlossaryTermRef> de ambas familias compartían el mismo <GlossaryTermRef href="CDR0000485392" dictionary="Genetics" audience="Health professional">haplotipo</GlossaryTermRef> dentro del gen <GeneName>MET</GeneName> e inmediatamente después del gen, lo que indica un ancestro común (<GlossaryTermRef href="CDR0000783962" dictionary="Genetics" audience="Health professional">efecto fundador</GlossaryTermRef>).<Reference refidx="5"/> Sin embargo, también se ha notificado la existencia de familias con HPRC y variantes patogénica <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>MET</GeneName> idénticas que no comparten un haplotipo ancestral común.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_300"><Title>Penetrancia de variantes patogénicas de <GeneName>MET</GeneName></Title><Para id="_301">El HPRC es muy <GlossaryTermRef href="CDR0000339344" dictionary="Genetics" audience="Health professional">penetrante</GlossaryTermRef> (casi el 100 %).<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_303"><Title>Correlaciones entre genotipo y fenotipo</Title><Para id="_304">Todos los casos de HPRC se han manifestado con un carcinoma renal papilar y no se ha detectado ningún otro subtipo histológico.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> El carcinoma renal papilar que se observa en casos de HPRC (antes conocido como carcinoma renal papilar de tipo 1) tiene características morfológicas particulares, como la presencia de células pequeñas con citoplasma basófilo dispuestas en una sola capa sobre papilas delgadas. No se han notificado manifestaciones extrarrenales asociadas con esta afección.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="2819873">Park M, Dean M, Kaul K, et al.: Sequence of MET protooncogene cDNA has features characteristic of the tyrosine kinase family of growth-factor receptors. Proc Natl Acad Sci U S A 84 (18): 6379-83, 1987.</Citation><Citation idx="2" PMID="8344430">Komada M, Hatsuzawa K, Shibamoto S, et al.: Proteolytic processing of the hepatocyte growth factor/scatter factor receptor by furin. FEBS Lett 328 (1-2): 25-9, 1993.</Citation><Citation idx="3" PMID="1846706">Bottaro DP, Rubin JS, Faletto DL, et al.: Identification of the hepatocyte growth factor receptor as the c-met proto-oncogene product. Science 251 (4995): 802-4, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="22270953">Gherardi E, Birchmeier W, Birchmeier C, et al.: Targeting MET in cancer: rationale and progress. Nat Rev Cancer 12 (2): 89-103, 2012.</Citation><Citation idx="5" PMID="9563489">Schmidt L, Junker K, Weirich G, et al.: Two North American families with hereditary papillary renal carcinoma and identical novel mutations in the MET proto-oncogene. Cancer Res 58 (8): 1719-22, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="15371818">Schmidt LS, Nickerson ML, Angeloni D, et al.: Early onset hereditary papillary renal carcinoma: germline missense mutations in the tyrosine kinase domain of the met proto-oncogene. J Urol 172 (4 Pt 1): 1256-61, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="24378414">Shuch B, Vourganti S, Ricketts CJ, et al.: Defining early-onset kidney cancer: implications for germline and somatic mutation testing and clinical management. J Clin Oncol 32 (5): 431-7, 2014.</Citation><Citation idx="8" PMID="7853572">Zbar B, Glenn G, Lubensky I, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma: clinical studies in 10 families. J Urol 153 (3 Pt 2): 907-12, 1995.</Citation><Citation idx="9" PMID="8308957">Zbar B, Tory K, Merino M, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma. J Urol 151 (3): 561-6, 1994.</Citation><Citation idx="10" PMID="9140397">Schmidt L, Duh FM, Chen F, et al.: Germline and somatic mutations in the tyrosine kinase domain of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Nat Genet 16 (1): 68-73, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_296"><Title>Aspectos de la biología molecular</Title><Para id="_302">Hasta el momento, todas las <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>MET</GeneName> notificadas en el carcinoma renal papilar hereditario (HPRC) son <GlossaryTermRef href="CDR0000783964" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de cambio de sentido</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000460145" dictionary="Genetics" audience="Health professional">dominio</GlossaryTermRef> de tirosina–cinasa, lo que conduce a la activación constitutiva de la cinasa MET y al desarrollo del carcinoma renal papilar.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_297">Los tumores renales de los pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afectados</GlossaryTermRef> por HPRC a menudo exhiben polisomía del <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cromosoma</GlossaryTermRef> 7 en el análisis <GlossaryTermRef href="CDR0000270737" dictionary="Genetics" audience="Health professional">citogenético</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/> La polisomía 7 en el tejido del tumor renal del HPRC surge por la duplicación no aleatoria del cromosoma que contiene el <GlossaryTermRef href="CDR0000339337" dictionary="Genetics" audience="Health professional">alelo</GlossaryTermRef> natural.<Reference refidx="5"/> Del 15 % al 20 % de los carcinomas renales papilares <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádicos</GlossaryTermRef> (todos ellos presentaban las características morfológicas que se corresponden con lo que antes se denominaba carcinoma renal papilar de tipo 1) exhiben <GlossaryTermRef href="CDR0000460164" dictionary="Genetics" audience="Health professional">mutaciones de aminoácido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000781854" dictionary="Genetics" audience="Health professional">somáticas</GlossaryTermRef> en <GeneName>MET</GeneName>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="10327054">Schmidt L, Junker K, Nakaigawa N, et al.: Novel mutations of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Oncogene 18 (14): 2343-50, 1999.</Citation><Citation idx="2" PMID="9140397">Schmidt L, Duh FM, Chen F, et al.: Germline and somatic mutations in the tyrosine kinase domain of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Nat Genet 16 (1): 68-73, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="11354004">Miller M, Ginalski K, Lesyng B, et al.: Structural basis of oncogenic activation caused by point mutations in the kinase domain of the MET proto-oncogene: modeling studies. Proteins 44 (1): 32-43, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="2819873">Park M, Dean M, Kaul K, et al.: Sequence of MET protooncogene cDNA has features characteristic of the tyrosine kinase family of growth-factor receptors. Proc Natl Acad Sci U S A 84 (18): 6379-83, 1987.</Citation><Citation idx="5" PMID="9731534">Zhuang Z, Park WS, Pack S, et al.: Trisomy 7-harbouring non-random duplication of the mutant MET allele in hereditary papillary renal carcinomas. Nat Genet 20 (1): 66-9, 1998.</Citation><Citation idx="6" PMID="26536169">Linehan WM, Spellman PT, Ricketts CJ, et al.: Comprehensive Molecular Characterization of Papillary Renal-Cell Carcinoma. N Engl J Med 374 (2): 135-45, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="28592388">Pal SK, Ali SM, Yakirevich E, et al.: Characterization of Clinical Cases of Advanced Papillary Renal Cell Carcinoma via Comprehensive Genomic Profiling. Eur Urol 73 (1): 71-78, 2018.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_672"><Title>Manifestaciones clínicas</Title><SummarySection id="_776"><Title>Cáncer de riñón</Title><Para id="_777">La única manifestación reconocida del carcinoma renal papilar hereditario (HPRC) es el cáncer de riñón. La media de edad al inicio es de 42 años y la mediana de edad de inicio es de 41 años.<Reference refidx="1"/> La edad de comienzo varía mucho entre familias (intervalo, 19–66 años), quizás debido a <GlossaryTermRef href="CDR0000660739" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genotipos</GlossaryTermRef> específicos.<Reference refidx="2"/> A diferencia de los <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">tumores esporádicos</GlossaryTermRef>, que son más frecuentes en hombres, el carcinoma renal asociado al HPRC <GlossaryTermRef href="CDR0000460124" dictionary="Genetics" audience="Health professional">afecta</GlossaryTermRef> a pacientes de ambos sexos. Los tumores renales del HPRC a menudo son bilaterales y multifocales.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Al contrario de muchos otros síndromes de carcinomas renales, los quistes renales son menos comunes en el HPRC.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Sin embargo, el cuadro clínico inicial del HPRC es parecido a otras formas de cáncer renal, en el sentido de que a veces se encuentran tumores pequeños de manera fortuita, mientras que las lesiones grandes producen la tríada clásica de dolor en fosa renal, hematuria y masa abdominal. Cuando los tumores renales del HPRC son grandes, a veces metastatizan, con frecuencia a los pulmones.<Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24378414">Shuch B, Vourganti S, Ricketts CJ, et al.: Defining early-onset kidney cancer: implications for germline and somatic mutation testing and clinical management. J Clin Oncol 32 (5): 431-7, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="15371818">Schmidt LS, Nickerson ML, Angeloni D, et al.: Early onset hereditary papillary renal carcinoma: germline missense mutations in the tyrosine kinase domain of the met proto-oncogene. J Urol 172 (4 Pt 1): 1256-61, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="7853572">Zbar B, Glenn G, Lubensky I, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma: clinical studies in 10 families. J Urol 153 (3 Pt 2): 907-12, 1995.</Citation><Citation idx="4" PMID="8308957">Zbar B, Tory K, Merino M, et al.: Hereditary papillary renal cell carcinoma. J Urol 151 (3): 561-6, 1994.</Citation><Citation idx="5" PMID="10433944">Lubensky IA, Schmidt L, Zhuang Z, et al.: Hereditary and sporadic papillary renal carcinomas with c-met mutations share a distinct morphological phenotype. Am J Pathol 155 (2): 517-26, 1999.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_535"><Title>Características histopatológicas</Title><Para id="_536">Los carcinomas de células renales (RCC) papilares a menudo tienen características morfológicas heterogéneas y el tipo 1 formaba una categoría única dentro de la familia de RCC papilares; sin embargo, en las recientes actualizaciones de la Organización Mundial de la Salud sobre las características patológicas se ha eliminado dicha designación. Todos los carcinomas renales papilares hereditarios (HPRC) comparten la morfología papilar de tipo 1, que se define por células basofílicas pequeñas con citoplasma pálido, núcleos ovalados pequeños y nucléolos poco visibles, organizadas en capas individuales en estructuras papilares y tubulares.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> del HPRC solo se observa en personas con este tipo de características histopatológicas compatibles con el carcinoma renal papilar de tipo 1. A menudo se encuentran lesiones microscópicas incipientes, como adenomas y lesiones papilares, en el parénquima renal adyacente. Se calcula que los pacientes con HPRC llegan a presentar hasta 3400 tumores renales o lesiones incipientes en cada riñón.<Reference refidx="3"/> Estos hallazgos patológicos deben hacer sospechar la presencia de una <GlossaryTermRef href="CDR0000781852" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante germinal</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>MET</GeneName>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Los tipos hereditarios y <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Genetics" audience="Health professional">esporádicos</GlossaryTermRef> del carcinoma renal papilar de tipo 1 que tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> del gen <GeneName>MET</GeneName> exhiben similares fenotipos morfológicos papilares de tipo 1 característicos, que abarcan la presencia de macrófagos y cuerpos de psamoma.<Reference refidx="6"/> En el HPRC, los tumores papilares a menudo se describen como bien diferenciados o de grado bajo; sin embargo, también se han encontrado tumores de grado alto en pacientes con HPRC.<Reference refidx="7"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9195569">Delahunt B, Eble JN: Papillary renal cell carcinoma: a clinicopathologic and immunohistochemical study of 105 tumors. Mod Pathol 10 (6): 537-44, 1997.</Citation><Citation idx="2" PMID="9307203">Störkel S, Eble JN, Adlakha K, et al.: Classification of renal cell carcinoma: Workgroup No. 1. Union Internationale Contre le Cancer (UICC) and the American Joint Committee on Cancer (AJCC). Cancer 80 (5): 987-9, 1997.</Citation><Citation idx="3" PMID="10647647">Ornstein DK, Lubensky IA, Venzon D, et al.: Prevalence of microscopic tumors in normal appearing renal parenchyma of patients with hereditary papillary renal cancer. J Urol 163 (2): 431-3, 2000.</Citation><Citation idx="4" PMID="9563489">Schmidt L, Junker K, Weirich G, et al.: Two North American families with hereditary papillary renal carcinoma and identical novel mutations in the MET proto-oncogene. Cancer Res 58 (8): 1719-22, 1998.</Citation><Citation idx="5" PMID="15371818">Schmidt LS, Nickerson ML, Angeloni D, et al.: Early onset hereditary papillary renal carcinoma: germline missense mutations in the tyrosine kinase domain of the met proto-oncogene. J Urol 172 (4 Pt 1): 1256-61, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="10433944">Lubensky IA, Schmidt L, Zhuang Z, et al.: Hereditary and sporadic papillary renal carcinomas with c-met mutations share a distinct morphological phenotype. Am J Pathol 155 (2): 517-26, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="12511666">Choyke PL, Glenn GM, Walther MM, et al.: Hereditary renal cancers. Radiology 226 (1): 33-46, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_305"><Title>Atención médica</Title><SummarySection id="_306"><Title>Vigilancia</Title><Para id="_537">Es importante que los pacientes con carcinoma renal papilar hereditario (HPRC) confirmado se sometan a <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> periódica. Los carcinomas renales papilares exhiben características específicas en las imágenes que difieren de los carcinomas renales de células claras. Los tumores renales papilares por lo general son hipovasculares y se realzan solo entre 10 y 30 unidades Hounsfield después de la administración intravenosa de material de contraste. Los tumores renales papilares se pueden confundir con quistes renales, a menos que se evalúen mediante mediciones cuidadosas de la atenuación, antes y después del realce con contraste. La ecografía a veces es especialmente engañosa si no se acompaña de otras pruebas con imágenes, porque los tumores renales pequeños del HPRC a menudo son isoecoicos y es posible que se pasen por alto en exámenes repetidos.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_538">Si el funcionamiento renal es normal y el paciente no es alérgico al contraste, se considera que las imágenes transversales con tomografía computarizada (TC) o imágenes por resonancia magnética (IRM) son los mejores métodos para identificar estos tumores renales hipovasculares. A menudo, la ecografía renal es inadecuada para la detección de tumores papilares incluso cuando el tumor se ve con claridad en la TC o la IRM.<Reference refidx="2"/> En ocasiones, la ecografía complementa las imágenes transversales porque contribuye a identificar las estructuras quísticas.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_470">Por lo general, se recomienda que se obtengan imágenes renales de manera periódica durante toda la vida de las personas en riesgo, incluso cuando no se observen tumores renales. Por lo tanto, lo habitual es recomendar las IRM con el fin de reducir la dosis de radiación de por vida. Un abordaje que se ha usado es obtener imágenes transversales de referencia en la primera evaluación. Si no se observan tumores renales, entonces se obtienen imágenes de manera regular. Si se encuentra un tumor renal que mide menos de 3 cm, se repiten las imágenes en el transcurso del primer año y se evalúa la tasa de crecimiento del tumor.<Reference refidx="4"/> La frecuencia de las imágenes se adapta con el fin de evitar que los tumores más grandes superen los 3 cm, según las características de crecimiento del tumor y el tamaño tumoral en el momento de la evaluación.</Para><Para id="_780">Por lo general, los pacientes con tumores renales relacionados con la HPRC son aptos para someterse a vigilancia radiológica de manera periódica hasta que uno o más de los tumores alcancen un tamaño de 3 cm. En ese momento, se recomienda la intervención quirúrgica. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000808196#_681" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Tratamiento</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_309"><Title>Pruebas genéticas</Title><Para id="_310">Hay pruebas genéticas para el HPRC en laboratorios certificados de acuerdo con las Enmiendas para el Mejoramiento de Laboratorios Clínicos (CLIA). Se elige un profesional de la salud (por lo general, un médico, genetista o asesor genético) que actúa como intermediario entre el paciente y el laboratorio. Se lleva a cabo el <GlossaryTermRef href="CDR0000044961" dictionary="Genetics" audience="Health professional">asesoramiento genético</GlossaryTermRef> y se obtiene el <GlossaryTermRef href="CDR0000044677" dictionary="Genetics" audience="Health professional">consentimiento informado</GlossaryTermRef> correspondiente. El asesor genético se comunica con el laboratorio y coordina las pruebas genéticas.</Para><Para id="_307">Es posible que se recomiende obtener pruebas genéticas para el HPRC si una persona tiene una o más de las siguientes características:</Para><ItemizedList id="_474" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Genetics" audience="Health professional">Historia familiar</GlossaryTermRef> compatible con HPRC.</ListItem>
        <ListItem>Un familiar biológico que obtiene un resultado positivo para una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénicas</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000460145" dictionary="Genetics" audience="Health professional">dominio</GlossaryTermRef> de tirosina–cinasa de <GeneName>MET</GeneName>.</ListItem>
        <ListItem>Antecedentes personales de más de un carcinoma renal papilar (sobre todo si presentan características morfológicas que se corresponden con lo que antes se denominaba carcinoma renal papilar de tipo 1), un carcinoma renal papilar con lesiones incipientes en el parénquima circundante, o un carcinoma renal papilar antes de los 45 años.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3159">En un informe se indicó que quizás sea beneficioso ampliar las pruebas de detección de HPRC más allá de los casos familiares.<Reference refidx="5"/> En una serie de 158 pacientes de Francia, el 5 % de los casos de carcinoma de células renales papilar no familiar presentaba una variante patogénica de <GeneName>MET</GeneName> en la línea germinal.</Para><SummarySection id="_311"><Title>Pruebas genéticas de <GeneName>MET</GeneName></Title><Para id="_312">La secuenciación bidireccional del <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">DNA</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>MET</GeneName> mediante la amplificación genómica del DNA se hace para identificar <GlossaryTermRef href="CDR0000776887" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes</GlossaryTermRef> de la secuencia en los <GlossaryTermRef href="CDR0000460146" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exones</GlossaryTermRef> codificantes de <GeneName>MET</GeneName>. Las variantes patogénica de <GeneName>MET</GeneName> asociadas al HPRC que se han identificado hasta el momento se ubican en los 4 exones que comprenden el dominio de tirosina–cinasa. Por lo tanto, el análisis inicial de estos 4 exones quizás permita identificar la mayoría de las variantes de secuencia, de manera que se reduce el costo y el tiempo necesario para analizar el gen completo de 21 exones.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Algunos de los laboratorios de pruebas genéticas aprobados según las CLIA ahora ofrecen <GlossaryTermRef href="CDR0000763019" dictionary="Genetics" audience="Health professional">pruebas de genes múltiples</GlossaryTermRef> con métodos de <GlossaryTermRef href="CDR0000763025" dictionary="Genetics" audience="Health professional">secuenciación masiva en paralelo</GlossaryTermRef> que permiten examinar el gen <GeneName>MET</GeneName> completo.</Para><Para id="_313">Las pruebas genéticas permiten obtener un diagnóstico definitivo temprano del síndrome de HPRC, de manera que las personas en riesgo pueden recibir la orientación y vigilancia de los <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipos</GlossaryTermRef> asociados con el síndrome.</Para><Para id="_3160">Las personas con variantes de significado incierto (VSI) en el dominio de tirosina–cinasa de <GeneName>MET</GeneName> merecen una consideración especial. En un reciente estudio de genotipo-fenotipo se demostró que 3 VSI en <GeneName>MET</GeneName> presentaban señalización oncogénica de MET en modelos preclínicos, lo que indica patogenicidad.<Reference refidx="5"/> Es posible que las familias con carcinoma de células renales papilar y estas VSI en <GeneName>MET </GeneName>se beneficien del análisis de estos hallazgos y sus implicaciones.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_681"><Title>Tratamiento</Title><Para id="_778">Una vez que los tumores renales del HPRC alcanzan los 3 cm de tamaño, por lo general se recomienda una nefrectomía parcial con conservación de nefronas para minimizar el riesgo de metástasis. No hay opciones curativas disponibles para los pacientes con una diseminación extrarrenal irresecable de la enfermedad. Sin embargo, ha surgido interés marcado en desarrollar un tratamiento sistémico dirigido a MET para los pacientes con HPRC. El foretinib, un inhibidor dual de cinasas MET/VEGFR2 que además tiene actividad contra otras tirosina–cinasas, se evaluó en un ensayo multicéntrico de fase II en pacientes con carcinoma renal papilar metastásico o carcinoma renal papilar multifocal bilateral. La tasa de respuesta general en pacientes con carcinoma renal papilar fue del 13,5 %.<Reference refidx="9"/> No obstante, los pacientes con variantes patogénicas <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> de <GeneName>MET</GeneName> fueron especialmente sensibles a este fármaco, 5 de 10 pacientes exhibieron una respuesta parcial, de acuerdo con los criterios Response Evaluation Criteria In Solid Tumors (RECIST). En pacientes sin variantes patogénicas germinales de <GeneName>MET</GeneName>, solo 5 de 57 presentaron una respuesta parcial al foretinib. El cabozantinib se aprobó para el tratamiento del cáncer renal metastásico en 2016.<Reference refidx="10"/> En un ensayo aleatorizado de fase II del Southwest Oncology Group (SWOG), los pacientes con carcinoma de células renales papilar metastásico obtuvieron mejores resultados con el cabozantinib, en comparación con el sunitinib en el ensayo S1500. Las investigaciones en curso evaluarán el papel de la activación de MET en la respuesta al tratamiento del carcinoma de células renales.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12511666">Choyke PL, Glenn GM, Walther MM, et al.: Hereditary renal cancers. Radiology 226 (1): 33-46, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="19448113">Vikram R, Ng CS, Tamboli P, et al.: Papillary renal cell carcinoma: radiologic-pathologic correlation and spectrum of disease. Radiographics 29 (3): 741-54; discussion 755-7, 2009 May-Jun.</Citation><Citation idx="3" PMID="9294565">Choyke PL, Walther MM, Glenn GM, et al.: Imaging features of hereditary papillary renal cancers. J Comput Assist Tomogr 21 (5): 737-41, 1997 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="4" PMID="10210376">Walther MM, Choyke PL, Glenn G, et al.: Renal cancer in families with hereditary renal cancer: prospective analysis of a tumor size threshold for renal parenchymal sparing surgery. J Urol 161 (5): 1475-9, 1999.</Citation><Citation idx="5" PMID="34882875">Sebai M, Tulasne D, Caputo SM, et al.: Novel germline MET pathogenic variants in French patients with papillary renal cell carcinomas type I. Hum Mutat 43 (3): 316-327, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="2819873">Park M, Dean M, Kaul K, et al.: Sequence of MET protooncogene cDNA has features characteristic of the tyrosine kinase family of growth-factor receptors. Proc Natl Acad Sci U S A 84 (18): 6379-83, 1987.</Citation><Citation idx="7" PMID="9140397">Schmidt L, Duh FM, Chen F, et al.: Germline and somatic mutations in the tyrosine kinase domain of the MET proto-oncogene in papillary renal carcinomas. Nat Genet 16 (1): 68-73, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="9380410">Duh FM, Scherer SW, Tsui LC, et al.: Gene structure of the human MET proto-oncogene. Oncogene 15 (13): 1583-6, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="23213094">Choueiri TK, Vaishampayan U, Rosenberg JE, et al.: Phase II and biomarker study of the dual MET/VEGFR2 inhibitor foretinib in patients with papillary renal cell carcinoma. J Clin Oncol 31 (2): 181-6, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="26406150">Choueiri TK, Escudier B, Powles T, et al.: Cabozantinib versus Everolimus in Advanced Renal-Cell Carcinoma. N Engl J Med 373 (19): 1814-23, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="33592176">Pal SK, Tangen C, Thompson IM, et al.: A comparison of sunitinib with cabozantinib, crizotinib, and savolitinib for treatment of advanced papillary renal cell carcinoma: a randomised, open-label, phase 2 trial. Lancet 397 (10275): 695-703, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_673"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_321">Los carcinomas renales relacionados con el síndrome del carcinoma renal papilar hereditario, en especial, los tumores pequeños confinados a los riñones, tienden a ser de crecimiento lento. Por consiguiente, los pacientes consultan a una edad más avanzada o mueren por otras causas no relacionadas con el síndrome, antes del diagnóstico de un tumor renal.<Reference refidx="1"/> Se anticipa que el desenlace de la enfermedad mejore gracias a la <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exámenes de detección</GlossaryTermRef> en personas presintomáticas en riesgo de HPRC, además de la atención oncológica especializada (personalizada de acuerdo con las características biológicas del cáncer renal asociado al síndrome).<Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12511666">Choyke PL, Glenn GM, Walther MM, et al.: Hereditary renal cancers. Radiology 226 (1): 33-46, 2003.</Citation><Citation idx="2" PMID="15285561">Kiuru M, Kujala M, Aittomäki K: Inherited forms of renal cell carcinoma. Scand J Surg 93 (2): 103-11, 2004.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_674"><Title>Indicaciones futuras</Title><Para id="_781">El desarrollo de pruebas sanguíneas de detección temprana y de un tratamiento sistémico eficaz para la prevención y el tratamiento de la enfermedad evidente quizás proporcione opciones novedosas para las personas afectadas por un carcinoma renal papilar hereditario (HPRC). Debido a que la <GlossaryTermRef href="CDR0000339344" dictionary="Genetics" audience="Health professional">penetrancia</GlossaryTermRef> de los tumores en el HPRC es de casi el 100 %, esta población de pacientes quizás constituya una oportunidad interesante para estudiar la quimioprevención mediante estrategias dirigidas a MET. En la actualidad, no hay opciones de tratamiento sistémico aprobadas por la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) que se dirijan de manera específica a cubrir las necesidades de los pacientes con carcinoma renal metastásico vinculado con el HPRC. A partir de los pocos datos disponibles del estudio de foretinib,<Reference refidx="1"/> es posible considerar el uso del cabozantinib (un inhibidor de tirosina–cinasas multidirigido con actividad contra MET, que la FDA autorizó para pacientes con carcinoma renal metastásico que progresó durante el tratamiento con terapia dirigida a VEGFR). Es posible que los inhibidores de MET más nuevos con un perfil dirigido más selectivo también exhiban actividad clínica, y al mismo tiempo menos efectos secundarios colaterales, en pacientes con carcinoma renal relacionado con el HPRC. Estos tipos de fármacos están en evaluación (<ProtocolRef nct_id="NCT02019693">NCT02019693</ProtocolRef>). Se deben investigar más los mecanismos de resistencia a la inhibición de MET, debido a que es frecuente que las terapias dirigidas activen vías de señalización redundantes.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23213094">Choueiri TK, Vaishampayan U, Rosenberg JE, et al.: Phase II and biomarker study of the dual MET/VEGFR2 inhibitor foretinib in patients with papillary renal cell carcinoma. J Clin Oncol 31 (2): 181-6, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3161"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/15/2024)</Title><Para id="_3162">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_3163"><Strong><SummaryRef href="CDR0000808196#_285" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Introducción</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3164">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000808196#_68" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">texto</SummaryRef> para indicar  que el carcinoma renal papilar bilateral y multifocal que se observa en casos de carcinoma renal papilar hereditario (HPRC) antes se conocía como carcinoma renal papilar de tipo 1.</Para><Para id="_3165"><Strong><SummaryRef href="CDR0000808196#_671" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Características genéticas</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3166">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000808196#_304" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">texto</SummaryRef> para indicar que el carcinoma renal papilar que se observa en casos de HPRC, que antes se denominaba carcinoma renal papilar de tipo 1, tiene características morfológicas particulares, como la presencia de células pequeñas con citoplasma basófilo dispuestas en una sola capa sobre papilas delgadas.</Para><Para id="_3167"><Strong><SummaryRef href="CDR0000808196#_296" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Aspectos de la biología molecular</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3168">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000808196#_297" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">texto</SummaryRef> para indicar que el carcinoma renal que se observa en un 15 % a un 20 % de los carcinomas renales papilares esporádicos en el pasado se denominaba carcinoma renal papilar de tipo 1.</Para><Para id="_3169"><Strong><SummaryRef href="CDR0000808196#_305" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Atención médica</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3170">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000808196#_474" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">texto</SummaryRef> para indicar que la prueba genética para  el HPRC quizás se recomiende si la persona tiene antecedentes personales de más de un carcinoma renal papilar, sobre todo aquellos que presentan características morfológicas que se corresponden con lo que antes se denominaba carcinoma renal papilar de tipo 1.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">Consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000808196#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la genética del carcinoma renal papilar hereditario. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Carcinoma renal papilar hereditario son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Alexandra Perez Lebensohn, MS, CGC (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Brian Matthew Shuch, MD (UCLA Health)</ListItem><ListItem>Ramaprasad Srinivasan, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000802493" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/genetica">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre la genética del cáncer. PDQ Carcinoma renal papilar hereditario. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000803600"/><DateFirstPublished>2022-03-10</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-03-15</DateLastModified></Summary>
