<Summary id="CDR0000808250" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Genetics</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información de expertos acerca de los síndromes hereditarios de cáncer de riñón, como la enfermedad de Von Hippel-Lindau, la leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales, el síndrome de Birt-Hogg-Dubé y el carcinoma renal papilar hereditario.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/genetica-de-rinon-pdq">Síndromes hereditarios de cáncer de riñón (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales">Síndromes hereditarios de cáncer de riñón (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000032120">PDQ Cancer Genetics Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038140">renal cell carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary has current information about the genetics of kidney cancer. It is meant to inform and help patients, families, and caregivers. It does not give formal guidelines or recommendations for making decisions about health care.</Para>
      <Para id="_2">Editorial Boards write the PDQ cancer information summaries and keep them up to date. These Boards are made up of experts in cancer treatment and other specialties related to cancer. The summaries are reviewed regularly and changes are made when there is new information. The date on each summary ("Date Last Modified") is the date of the most recent change. The information in this patient summary was taken from the health professional version, which is reviewed regularly and updated as needed, by the PDQ Genetics Editorial Board.</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer genetics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>renal cell carcinoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Síndromes hereditarios de cáncer de riñón (PDQ®)–Versión para pacientes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Síndromes hereditarios de cáncer de riñón</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Síndromes hereditarios de cáncer de riñón</AltTitle><SummarySection id="_71"><Title>¿Qué es el cáncer de riñón?</Title><SummarySection id="_72"><SectMetaData><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_73">El cáncer de riñón es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los túbulos del riñón.</KeyPoint><Para id="_74">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón</GlossaryTermRef>, que también se llama cáncer de células renales, es un cáncer que comienza en el tejido que reviste los tubos diminutos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> (túbulos renales). Hay dos riñones, uno a cada lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000415916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">columna vertebral</GlossaryTermRef>, por encima de la cintura. Los túbulos renales filtran y limpian la sangre, eliminan los productos de desecho y elaboran la orina que pasa de cada riñón a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> por un tubo largo llamado uréter. La vejiga almacena la orina hasta que sale del cuerpo por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000765552" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran dos paneles en los que se observan los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la vejiga llena de orina y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_75"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha). La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra. </Caption></MediaLink><Para id="_76">El cáncer que se origina en los uréteres o la pelvis renal (parte del riñón que recoge la orina y la drena a los uréteres) se llama cáncer urotelial. Este tipo de cáncer es diferente del cáncer de células renales y no se relaciona con los <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes de cáncer hereditario</GlossaryTermRef> que se describen en este resumen. El cáncer urotelial de la pelvis renal a veces está vinculado a otra afección hereditaria llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000044882" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de Lynch</GlossaryTermRef>. Para obtener más información en inglés, consulte el resumen para profesionales de la salud <SummaryRef href="CDR0000062863" url="/types/colorectal/hp/colorectal-genetics-pdq">Genetics of Colorectal Cancer</SummaryRef> (Características genéticas del cáncer colorrectal).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_77"><Title>¿Qué es el cáncer de riñón hereditario?</Title><SummarySection id="_78"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType><SectionType>Genetic aspects</SectionType></SectMetaData><KeyPoint id="_79">Es posible que ciertos síndromes hereditarios aumenten el riesgo de cáncer de riñón.</KeyPoint><Para id="_80">La mayoría de las veces, el riesgo de cáncer de riñón no se transmite de padres a hijos. El cáncer de riñón que afecta a varias generaciones de una familia se llama cáncer de riñón hereditario. El cáncer de riñón hereditario representa solo del 5 % al 8 % de todos los cánceres de riñón. Por lo general, está relacionado con un síndrome de cáncer hereditario que es un trastorno en el que los miembros de la familia tienen un riesgo más alto que el promedio de presentar cierto tipo o tipos de cáncer. Estos síndromes se deben a cambios genéticos hereditarios dañinos (variantes patógenas o mutaciones) en ciertos genes. Los síndromes de cáncer hereditarios a veces se llaman síndromes de cáncer heredado, síndromes de cáncer familiar o síndromes hereditarios de susceptibilidad al cáncer. Las personas con los síndromes de cáncer hereditarios que se describen en este resumen tienen un aumento del riesgo de cáncer de riñón.</Para><Para id="_81">Los síndromes de cáncer hereditarios que se describen en este resumen son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_82" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000305992" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000794341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Von Hippel-Lindau</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000256547" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Síndrome de <GlossaryTermRef href="CDR0000793854" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer renal papilar hereditario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_100">Cada persona hereda dos copias de cada gen, una de cada padre. Estos síndromes se presentan cuando una persona hereda una mutación en una copia del gen relacionado con el síndrome. Esta forma de herencia se llama herencia autosómica dominante.</Para><MediaLink ref="CDR0000799117" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observa la distribución del tipo de herencia autosómica dominante en una familia conformada por padre, madre y cuatro hijos: se muestran un par de cromosomas con un gen mutado y un gen normal en el padre afectado; dos genes normales en la madre no afectada; un gen mutado y un gen normal en una hija afectada y en un hijo afectado; y dos genes normales en una hija no afectada y en un hijo no afectado." language="es" placement="image-center" id="_101"><Caption language="es">La herencia autosómica dominante es una de las formas en que un rasgo o afección genética pasa de padres a hijos. Una copia de un gen mutado (cambiado) de uno de los padres puede causar la afección genética. Si la madre o el padre tienen un gen mutado, el niño presenta una probabilidad de 50 % de heredar ese gen mutado. Los hombres y las mujeres presentan la misma probabilidad de tener esas mutaciones y las hijas y los hijos tienen  la misma probabilidad de heredarlas.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_83"><KeyPoint id="_84">Los cánceres de riñón hereditarios se diferencian de aquellos que no son hereditarios en muchos aspectos.</KeyPoint><ItemizedList id="_85" Style="bullet">
        <ListItem>El cáncer de riñón hereditario a menudo se diagnostica a una edad más temprana que el cáncer de riñón <GlossaryTermRef href="CDR0000339347" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esporádico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>Algunos tipos de cáncer de riñón hereditario son más <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresivos</GlossaryTermRef> que el cáncer de riñón esporádico y otros son menos agresivos.</ListItem>
        <ListItem>El tratamiento del cáncer de riñón hereditario a veces es diferente al del cáncer de riñón esporádico.</ListItem>
        <ListItem>Las personas con cáncer de riñón hereditario a veces tienen un mayor riesgo de presentar otras afecciones o tipos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_86">En esta página se proporciona información sobre los síndromes hereditarios relacionados con el cáncer de riñón. No abarca la información sobre el cáncer de riñón esporádico o las <GlossaryTermRef href="CDR0000046586" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones somáticas</GlossaryTermRef> que se encuentran durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000768570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">secuenciación del tumor</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_87"><Title>¿Qué es el asesoramiento genético y quién debe recibirlo?</Title><SummarySection id="_88"><KeyPoint id="_89">El asesoramiento genético es un proceso de comunicación entre un profesional de la salud con un entrenamiento especial y una persona preocupada por conocer el riesgo genético de presentar una enfermedad.</KeyPoint><Para id="_91">A veces no es fácil determinar si una afección en una familia es <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditaria</GlossaryTermRef>. Los asesores genéticos y otros profesionales de la salud con entrenamiento especial ayudan a los pacientes a entender sus <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">familiares</GlossaryTermRef>, las opciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046128" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas genéticas</GlossaryTermRef> y los riesgos y beneficios de contar con la información <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef>. Si un paciente decide someterse a pruebas genéticas, es posible que estas se hagan en una muestra de sangre, saliva o piel. Los resultados de las pruebas genéticas a veces revelan información acerca de otros familiares y crean tensión dentro de la familia. Los asesores genéticos ayudan a las personas a afrontar los resultados de las pruebas genéticas, y ofrecen recomendaciones sobre cómo comunicar estos resultados a los familiares.</Para></SummarySection><SummarySection id="_92"><KeyPoint id="_93">La decisión de hacer pruebas para el cáncer de riñón hereditario en una persona depende de ciertos factores.</KeyPoint><Para id="_94">Algunos aspectos en los antecedentes médicos personales o familiares hacen que los profesionales de la salud consideren la presencia de un <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome de cáncer hereditario</GlossaryTermRef>. En el caso de las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón</GlossaryTermRef>, tal vez se recomiende asesoramiento y pruebas genéticas si se cumple con uno o más de los siguientes criterios:</Para><ItemizedList id="_95" Style="bullet">
        <ListItem>Antecedentes familiares de varios miembros en la familia con diagnóstico de cáncer de riñón.</ListItem>
        <ListItem>Cáncer a una edad temprana.</ListItem>
        <ListItem>Múltiples <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> o cáncer en ambos riñones.</ListItem>
        <ListItem>Diagnóstico de un tipo de cáncer de riñón que suele ser hereditario.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>¿Cuáles son los principales síndromes hereditarios de cáncer de riñón?</Title><SummarySection id="_32"><KeyPoint id="_33">Se han identificado cuatro síndromes hereditarios de cáncer de riñón y los genes que los causan.</KeyPoint></SummarySection><SummarySection id="_40"><Title>Síndrome de leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</Title><Para id="_42">El síndrome de leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales (HLRCC) antes se consideraba una afección hereditaria poco frecuente, pero es uno de los síndromes de cáncer hereditario más comunes. Algunas personas con HLRCC no presentan síntomas. Esta enfermedad surge a partir de los cambios dañinos (mutaciones o variantes patógenas) en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000794377" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FH</GlossaryTermRef></GeneName>. El riesgo de cáncer de riñón es más alto en quienes padecen de  HLRCC. En los hombres con mutaciones en el gen  <GeneName>FH</GeneName> este riesgo tal vez sea más alto. Las personas negras que reciben un diagnóstico de cáncer de riñón tienen más mutaciones en el gen <GeneName>FH</GeneName> que las personas de otros grupos <GlossaryTermRef href="CDR0000784947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">raciales</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000784950" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">étnicos</GlossaryTermRef>. El HLRCC se relaciona con un tipo único de cáncer de riñón que puede ser de crecimiento rápido. Las personas con este síndrome a veces también presentan leiomiomas (tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> del músculo liso) en la piel y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> (fibromas) o <GlossaryTermRef href="CDR0000390305" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paragangliomas</GlossaryTermRef> (tumores benignos cerca de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000045020" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasos sanguíneos</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef>).</Para><MediaLink ref="CDR0000799114" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observan las áreas del cuerpo afectadas por la leiomiomatosis hereditaria y el cáncer de células renales, como la piel, los riñones y el útero." language="es" placement="image-center" id="_43"><Caption language="es">Áreas del cuerpo afectadas por la leiomiomatosis hereditaria y el cáncer de células renales (CCR). El CCR es un trastorno hereditario que aumenta el riesgo de cáncer de riñón. A veces, también produce lesiones en la piel y el útero.</Caption></MediaLink><Para id="_44">El gen <GeneName>FH</GeneName> elabora la proteína <GlossaryTermRef href="CDR0000794427" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fumarasa</GlossaryTermRef>, que ayuda a las células a usar el <GlossaryTermRef href="CDR0000538149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno</GlossaryTermRef> y producir energía. Cuando el gen <GeneName>FH</GeneName> tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> no pueden usar el oxígeno, lo que en ocasiones causa cáncer. El HLRCC se hereda de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Esto significa que si uno de los padres tiene HLRCC, hay una probabilidad del 50 % (1 en 2) de que cada hijo (niño o niña) herede la mutación en el gen <GeneName>FH</GeneName>.</Para><Para id="_45">Para obtener más información sobre el HLRCC, consulte <ExternalRef xref="https://rarediseases.info.nih.gov/espanol/12840/leiomiomatosis-hereditaria-y-cancer-de-celulas-renales">NCATS Genetic and Rare Diseases Information Center</ExternalRef> (Centro de Información sobre Enfermedades Genéticas y Raras del Centro Nacional para el Avance de las Ciencias Traslacionales [NCATS]).</Para></SummarySection><SummarySection id="_34"><Title>Síndrome de Von Hippel-Lindau</Title><Para id="_36">El síndrome de Von Hippel-Lindau (VHL) es una afección hereditaria rara que surge a partir de los cambios dañinos (mutaciones o variantes patógenas) en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000794100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VHL</GlossaryTermRef></GeneName>. También se llama enfermedad de Von Hippel-Lindau o de VHL. Las personas con VHL tienen un mayor riesgo de cáncer de riñón y <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quistes</GlossaryTermRef> renales. Este síndrome se relaciona con un tipo de cáncer de riñón de <GlossaryTermRef href="CDR0000444982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células claras</GlossaryTermRef> que suele ser de crecimiento lento (de escasa malignidad, indolente). Es posible que las personas con VHL también presenten tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> (cancerosos) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> (no cancerosos) en muchas partes del cuerpo, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000440115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000458086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glándulas suprarrenales</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000794890" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">saco endolinfático</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000615503" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">epidídimo</GlossaryTermRef> (en hombres) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000794110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ligamento ancho</GlossaryTermRef> (en mujeres).</Para><MediaLink ref="CDR0000799116" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observan las siluetas del cuerpo de un hombre y de una mujer en las que se muestran las áreas del cuerpo afectadas por la enfermedad de Von Hippel-Lindau. Estas áreas son el sistema nervioso central (incluso el tronco encefálico, el cerebelo y la médula espinal), la retina, el saco endolinfático del oído, las glándulas suprarrenales, el páncreas, los riñones, el epidídimo (en varones) y el ligamento ancho (en mujeres)." language="es" placement="image-center" id="_37"><Caption language="es">Áreas del cuerpo afectadas por la enfermedad de Von Hippel-Lindau (VHL). La enfermedad de VHL es un trastorno hereditario que produce tumores y quistes en ciertas áreas del cuerpo, como el sistema nervioso central (incluso  el tronco encefálico, el cerebelo y la médula espinal), la retina, el saco endolinfático del oído, las glándulas suprarrenales,  el páncreas, los riñones, el epidídimo (en varones) y el ligamento ancho (en mujeres). La enfermedad de VHL también aumenta el riesgo de ciertos tipos de cáncer, en especial, el cáncer de riñón y el cáncer de páncreas.</Caption></MediaLink><Para id="_38">El gen <GeneName>VHL</GeneName> es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen supresor de tumores</GlossaryTermRef>. En su estado normal, el gen <GeneName>VHL</GeneName> impide que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> se dividan y se multipliquen demasiado rápido. Cuando el gen <GeneName>VHL</GeneName> tiene ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef>, pierde su función protectora y se produce multiplicación celular descontrolada, lo que a veces causa cáncer. El VHL se <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereda</GlossaryTermRef> de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Si uno de los padres tiene VHL, hay una probabilidad del 50 % (1 en 2) de que cada hijo (niño o niña) herede el cambio genético dañino en el gen <GeneName>VHL</GeneName>.</Para><Para id="_39">Para obtener más información sobre el VHL, consulte <ExternalRef xref="https://rarediseases.info.nih.gov/espanol/13610/enfermedad-de-von-hippel-lindau">National Center for Advancing Translational Sciences (NCATS) Genetic and Rare Diseases Information Center</ExternalRef> (Centro de Información sobre Enfermedades Genéticas y Raras del Centro Nacional para el Avance de las Ciencias Traslacionales [NCATS]).</Para></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</Title><Para id="_48">El síndrome de Birt-Hogg-Dubé (BHD) es una afección hereditaria rara que surge a partir de los cambios dañinos (mutaciones o variantes patógenas) en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000794380" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FLCN</GlossaryTermRef></GeneName>. También se llama enfermedad de Birt-Hogg-Dubé o de BHD. Las personas con BHD tienen un mayor riesgo de múltiples tipos de cáncer de riñón que suelen ser de crecimiento lento. Es posible que también presenten tumores de piel llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000771540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibrofolulomas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046461" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quistes</GlossaryTermRef> pulmonares y <GlossaryTermRef href="CDR0000793866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neumotórax</GlossaryTermRef> espontáneo (colapso pulmonar).</Para><MediaLink ref="CDR0000799115" type="image/jpeg" alt="En la imagen se observan las áreas del cuerpo afectadas por el síndrome de Birt-Hogg-Dubé, como la piel, los pulmones y los riñones." language="es" placement="image-center" id="_49"><Caption language="es">Áreas del cuerpo afectadas por el síndrome de Birt-Hogg-Dubé (BHD). El síndrome de BDH es un trastorno hereditario que aumenta el riesgo de cáncer de riñón, lesiones benignas (no cancerosas) en la piel, colapso pulmonar (pulmón que se desinfla) y quistes pulmonares.</Caption></MediaLink><Para id="_50">El gen <GeneName>FLCN</GeneName> es un <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gen supresor de tumores</GlossaryTermRef>. En su estado normal, el gen <GeneName>FLCN</GeneName> impide que las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> se dividan y se multipliquen demasiado rápido. Cuando el gen <GeneName>FLCN</GeneName> tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef> se produce multiplicación celular descontrolada, lo que a veces causa cáncer. El BHD se <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereda</GlossaryTermRef> de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Esto significa que si uno de los padres tiene BHD, hay una probabilidad del 50 % (1 en 2) de que cada hijo (niño o niña) herede la mutación en el gen <GeneName>FLCN</GeneName>.</Para><Para id="_51">Para obtener más información en inglés sobre el BHD, consulte <ExternalRef xref="https://rarediseases.info.nih.gov/diseases/2322/birt-hogg-dube-syndrome">NCATS Genetic and Rare Diseases Information Center</ExternalRef> (Centro de Información sobre Enfermedades Genéticas y Raras del Centro Nacional para el Avance de las Ciencias Traslacionales [NCATS]).</Para></SummarySection><SummarySection id="_52"><Title>Síndrome de cáncer renal papilar hereditario</Title><Para id="_54">El síndrome de cáncer renal papilar hereditario (HPRC) es una afección hereditaria rara que surge a partir de los cambios dañinos (mutaciones o variantes patógenas) en el gen <GeneName><GlossaryTermRef href="CDR0000794425" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MET</GlossaryTermRef></GeneName>. También se llama carcinoma hereditario papilar de células renales o carcinoma renal papilar hereditario (CRPH). Las personas con HPRC tienen un riesgo mayor de un tipo de cáncer de riñón llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000794041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón papilar</GlossaryTermRef>, que suele ser de crecimiento lento. El cáncer de riñón papilar se forma en las células que revisten los tubos diminutos del riñón (túbulos renales).</Para><MediaLink ref="CDR0000799113" type="image/jpeg" alt="Cáncer de células renales papilar. En la imagen se observan el riñón izquierdo, la pelvis renal y el uréter. En una ampliación, también se muestran los túbulos renales que producen la orina." language="es" placement="image-center" id="_55"><Caption language="es">El cáncer de células renales papilar se forma en las células que revisten los túbulos renales. Los túbulos renales eliminan los desechos de la sangre y producen orina. La orina pasa por los túbulos renales a la pelvis renal, y luego por el uréter, que transporta la orina desde el riñón hasta la vejiga.</Caption></MediaLink><Para id="_56">El gen <GeneName>MET</GeneName> elabora la proteína MET que participa en la <GlossaryTermRef href="CDR0000798994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">señalización</GlossaryTermRef> y la multiplicación celular. Cuando el gen <GeneName>MET</GeneName> tiene <GlossaryTermRef href="CDR0000046063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mutaciones</GlossaryTermRef>, las células no responden a las señales que en condiciones normales impiden su multiplicación, lo que causa cáncer. El HPRC se <GlossaryTermRef href="CDR0000045098" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereda</GlossaryTermRef> de manera <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autosómica dominante</GlossaryTermRef>. Esto significa que si uno de los padres tiene HPRC, hay una probabilidad del 50 % (1 en 2) de que cada hijo (niño o niña) herede la mutación en el gen <GeneName>MET</GeneName>.</Para><Para id="_57">Para obtener más información en inglés sobre el cáncer renal papilar, consulte <ExternalRef xref="https://rarediseases.info.nih.gov/diseases/9572/papillary-renal-cell-carcinoma">NCATS Genetic and Rare Diseases Information Center</ExternalRef> (Centro de Información sobre Enfermedades Genéticas y Raras del Centro Nacional para el Avance de las Ciencias Traslacionales [NCATS]).</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_58"><Title>¿Qué sucede después de un diagnóstico de síndrome de cáncer de riñón hereditario?</Title><Para id="_59">La mayoría de las recomendaciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> y tratamiento de las personas con cáncer de riñón se basan en la evidencia que se obtiene en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>. En muchos de los ensayos no se estudiaron estos tipos de cáncer de riñón hereditario porque son pocas las familias con síndromes de cáncer de riñón hereditario. Cuando no se dispone de estudios en familias con <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndromes hereditarios</GlossaryTermRef>, las directrices sobre cómo <GlossaryTermRef href="CDR0000454803" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlar</GlossaryTermRef> y atender a pacientes con cáncer de riñón <GlossaryTermRef href="CDR0000045983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditario</GlossaryTermRef> tienen en cuenta la opinión de los expertos y el consenso de los profesionales de la salud con experiencia en el tratamiento de familias con estos síndromes.</Para><Para id="_60">A las familias con estos síndromes hereditarios se les hace un seguimiento minucioso para detectar <GlossaryTermRef href="CDR0000750109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">signos</GlossaryTermRef> de enfermedad en los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> y en otros órganos. La mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> de riñón se pueden extirpar mediante cirugía, pero en ocasiones <GlossaryTermRef href="CDR0000046556" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivan</GlossaryTermRef> (vuelven). Es posible que haya otras opciones de tratamiento disponibles.</Para><Para id="_61">Para obtener más información sobre los exámenes de detección y las opciones de tratamiento de cada síndrome hereditario, consulte los siguientes resúmenes para profesionales de la salud: <SummaryRef href="CDR0000808181" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hlrcc">Leiomiomatosis hereditaria y cáncer de células renales</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000808180" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/enfermedad-de-vhl">Enfermedad de Von Hippel-Lindau</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000808194" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-bhd">Síndrome de Birt-Hogg-Dubé</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000808196" url="/espanol/tipos/rinon/pro/genetica-del-carcinoma-de-celulas-renales/sindrome-de-hprc">Carcinoma renal papilar hereditario</SummaryRef>. Para obtener más información sobre el tratamiento del cáncer de riñón en la población general, consulte <SummaryRef href="CDR0000256795" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038140">renal cell carcinoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>¿Hay ensayos clínicos disponibles para los síndromes hereditarios de cáncer de riñón?</Title><Para id="_70">Use el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> que el <GlossaryTermRef href="CDR0000044267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">NCI</GlossaryTermRef> patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Puede buscar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se realizan los ensayos. También, se encuentra disponible <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre ensayos clínicos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_64"><SectMetaData><SectionType>Resources</SectionType></SectMetaData><Title>Información adicional sobre el cáncer de riñón (células renales)</Title><Para id="_65">Para obtener más información del <GlossaryTermRef href="CDR0000044266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Instituto Nacional del Cáncer</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000044268" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Institutos Nacionales de la Salud</GlossaryTermRef> sobre <GlossaryTermRef href="CDR0000444995" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de riñón</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genética</GlossaryTermRef>, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_66" Style="bullet">
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon">Página principal sobre el cáncer de riñón</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/hoja-informativa-pruebas-geneticas">Pruebas genéticas para detectar el riesgo de cáncer hereditario</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://rarediseases.info.nih.gov/espanol">Centro de Información sobre Enfermedades Genéticas y Raras</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://medlineplus.gov/spanish/genetica/">MedlinePlus: Genética</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256795" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-rinon-pdq">Tratamiento del cáncer de células renales</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256834" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-celulas-de-transicion-pdq">Tratamiento del cáncer de células de transición de pelvis renal y de uréter </SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000483772" url="/espanol/tipos/rinon/paciente/tratamiento-wilms-pdq">Tratamiento del tumor de Wilms y otros tumores renales infantiles</SummaryRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_102">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_103" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/about-cancer/treatment/drugs/kidney">Drugs Approved for Kidney Cancer</ExternalRef> (Medicamentos aprobados para el cáncer de riñón)</ListItem></ItemizedList><Para id="_64_md_28">Para obtener más información sobre el cáncer en general y otros recursos disponibles en el Instituto Nacional del Cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_64_md_29" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/radioterapia-y-usted"> La radioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar">Cómo hacer frente al cáncer</ExternalRef></ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef></ListItem></ItemizedList><Para id="_64_md_30">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_64_md_31" Style="bullet"><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para  sobrevivientes,  cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Información sobre el PDQ</Title><Para id="_AboutThis_3">El Physician Data Query (PDQ) es la base de datos integral del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) que contiene resúmenes de la última información publicada sobre  los siguientes temas relacionados con el cáncer: prevención, detección, genética, tratamiento, cuidados médicos de apoyo, y medicina complementaria y alternativa. Se publican dos versiones de la mayoría de los resúmenes. La versión dirigida a profesionales de la salud se redacta  en lenguaje técnico y contiene información detallada, mientras que la versión dirigida a pacientes se redacta en un lenguaje fácil de comprender, que no es técnico. Ambas versiones contienen información correcta y actualizada sobre el cáncer. Los resúmenes se escriben en inglés y en la mayoría de los casos se cuenta con una traducción al <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/idiomas">español</ExternalRef>.</Para><Para id="_AboutThis_4">El PDQ es un servicio del NCI, que forma parte de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH). Los NIH son el centro  de investigación biomédica del Gobierno federal. Los resúmenes del PDQ se basan en un análisis independiente de las publicaciones médicas. No constituyen declaraciones de la política del NCI ni de los NIH.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_5"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_6">Este resumen del PDQ  sobre el cáncer contiene información actualizada sobre la genética del cáncer de riñón. El propósito es  informar y ayudar a los pacientes, sus familiares y cuidadores. No ofrece pautas ni recomendaciones formales para la toma de decisiones relacionadas con la atención de la salud. </Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_7"><Title>Revisores y actualizaciones </Title><Para id="_AboutThis_8">Los consejos editoriales redactan y actualizan los resúmenes de información sobre el cáncer del PDQ. Estos consejos los conforman equipos de especialistas en el tratamiento del cáncer y otras especialidades relacionadas con esta enfermedad. Los resúmenes se revisan de manera periódica y se modifican con información nueva. La fecha de actualización al pie de cada resumen indica cuándo se hizo el cambio más reciente.</Para><Para id="_AboutThis_9">La información en este resumen para pacientes proviene de la versión para profesionales de la salud, que el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">Consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> revisa de manera periódica y actualiza en caso  necesario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_10"><Title>Información sobre ensayos clínicos </Title><Para id="_AboutThis_11">Un  ensayo clínico es un estudio para responder a una pregunta científica; por ejemplo, si un tratamiento es mejor que otro. Los ensayos se basan en estudios anteriores y en lo que se aprendió en el laboratorio. Cada ensayo responde a ciertas preguntas científicas con el fin de encontrar formas nuevas y mejores de ayudar a los pacientes con cáncer. Durante los ensayos clínicos de tratamiento, se recopila información sobre los efectos de un tratamiento nuevo y su eficacia. Si un ensayo clínico indica que un tratamiento nuevo es mejor que el tratamiento estándar, el tratamiento nuevo quizás se convierta en el "estándar". Los pacientes pueden considerar la participación en un ensayo clínico. Algunos ensayos clínicos  solo aceptan a  pacientes que aún no comenzaron un tratamiento. </Para><Para id="_AboutThis_12">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. También puede llamar al   número de contacto del NCI 1-800-422-6237 (1-800-4-CANCER), escribir un correo electrónico o usar el chat  del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos/centro-de-contacto">Servicio de Información de Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_13"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_14">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del NCI, salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor escriba una oración como “En el resumen del PDQ del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_15">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_16">PDQ® sobre la genética del cáncer. PDQ Síndromes hereditarios de cáncer de riñón. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/genetica-de-rinon-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/rinon/paciente/genetica-de-rinon-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_17">Las imágenes en este resumen se reproducen con autorización del autor, el artista o la editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de otras imágenes relacionadas con el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 3000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_18"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_19">La información en estos resúmenes no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información sobre la cobertura de seguros, consulte la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_20"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_21">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consulte la página del   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000797087"/><PatientVersionOf ref="CDR0000807139"/><DateFirstPublished>2022-03-10</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-02-28</DateLastModified></Summary>
