<Summary id="CDR0000809689" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Overview</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer primario de hígado es una enfermedad del hígado. El carcinoma hepatocelular es el más común. Información sobre el cáncer de hígado: signos y síntomas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado">¿Qué es el cáncer de hígado?</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038756">adult primary liver cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>liver cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>¿Qué es el cáncer de hígado?</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">¿Qué es el cáncer de hígado?</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">¿Qué es el cáncer de hígado?</AltTitle><SummarySection id="_20"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_22">El cáncer de hígado (cáncer primario de hígado) es una enfermedad por la que se forman células malignas (cancerosas) en los tejidos del hígado. El cáncer que se forma en otras partes del cuerpo y se disemina al hígado no es cáncer primario de hígado. El hígado es uno de los órganos más grandes del cuerpo. Está detrás de las costillas en la parte superior derecha del abdomen y tiene dos lóbulos. Las funciones principales de este órgano son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
      <ListItem>Producir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef>, una sustancia que ayuda a digerir la grasa de los alimentos.</ListItem>
      <ListItem>Almacenar glucógeno (azúcar), que el cuerpo usa para obtener energía.</ListItem>
      <ListItem>Filtrar sustancias dañinas de la sangre para que salgan del cuerpo en las heces y la orina.</ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000663939" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hígado. En el dibujo se observa el tronco de una persona adulta, en cuyo interior se ve la ubicación del hígado dentro del cuerpo y se muestran los lóbulos derecho e izquierdo del hígado. También se señalan los conductos biliares, la vesícula biliar, el estómago, el bazo, el páncreas, el intestino delgado y el colon." language="es" placement="image-center" id="_32"><Caption language="es">Anatomía del hígado.  El hígado está en la parte superior del abdomen, cerca del estómago, los intestinos, la vesícula biliar y el páncreas.  El hígado tiene un lóbulo derecho y un lóbulo izquierdo. Cada lóbulo se divide en dos secciones (que no se muestran).</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Tipos de cáncer de hígado</Title><Para id="_26">El cáncer de células hepáticas (<GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef>) y el <SummaryRef href="CDR0000809675" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/tratamiento">cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma)</SummaryRef> son los tipos principales de cáncer primario de hígado en adultos.</Para><Para id="_28">El carcinoma hepatocelular es el tipo de cáncer de hígado más común en adultos. Este tipo de cáncer es la tercera causa principal de muerte por cáncer en el mundo.</Para><Para id="_29">El cáncer primario de hígado se presenta en niños y adultos. Sin embargo, el tratamiento de los niños es diferente al de los adultos. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil">Cáncer de hígado infantil</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_30"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Signos y síntomas del cáncer de hígado</Title><Para id="_31">Es posible que el cáncer primario de hígado en adultos y otras afecciones causen signos y síntomas. Consulte con el médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
      <ListItem>Masa o bulto duro en el lado derecho debajo de las costillas.</ListItem>
      <ListItem>Malestar en la parte superior derecha del abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Hinchazón del abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Dolor alrededor de la <GlossaryTermRef href="CDR0000640075" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">escápula</GlossaryTermRef> derecha o en la espalda.</ListItem>
      <ListItem>Ictericia (la piel y la parte blanca de los ojos se vuelven amarillentos).</ListItem>
      <ListItem>Moretones o sangrados que aparecen con facilidad.</ListItem>
      <ListItem>Cansancio y debilidad anormales.</ListItem>
      <ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida del apetito o sensación de estar lleno después de comer porciones pequeñas.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida de peso por motivos desconocidos.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000476340" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Heces</GlossaryTermRef> blancas, parecidas al yeso y orina oscura.</ListItem>
      <ListItem>Fiebre.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809688"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
