<Summary id="CDR0000809684" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El carcinoma hepatocelular en niños es un tipo raro de cáncer de hígado infantil. Obtenga información sobre causas, factores de riesgo, signos, síntomas, diagnóstico y tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil/carcinoma-hepatocelular">Carcinoma hepatocelular en niños</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000039891">childhood hepatocellular carcinoma</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood hepatocellular carcinoma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood liver cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Carcinoma hepatocelular en niños</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Carcinoma hepatocelular en niños</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Carcinoma hepatocelular en niños</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El carcinoma hepatocelular en niños es un tipo de cáncer raro que se forma en las células del hígado llamadas hepatocitos. Los hepatocitos son las células del hígado más comunes y las que desempeñan la mayoría de las funciones de este órgano.</Para><Para id="_3">El hígado es uno de los órganos más grandes del cuerpo. Está detrás de las costillas, en la parte superior derecha del abdomen, y tiene dos lóbulos. El hígado tiene muchas funciones importantes y tres de ellas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Producir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> para ayudar a digerir las grasas de los alimentos.</ListItem>
      <ListItem>Almacenar glucógeno (azúcar), que el cuerpo usa para obtener energía.</ListItem>
      <ListItem>Filtrar sustancias dañinas de la sangre para que salgan del cuerpo en las heces y la orina. </ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000663941" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hígado; en la figura se muestran los lóbulos derecho e izquierdo del hígado. También se muestran los conductos biliares, la vesícula biliar, el estómago, el bazo, el páncreas, el intestino delgado y el colon." language="es" placement="image-center" id="_114"><Caption language="es">Anatomía del hígado.  El hígado está en la parte superior del abdomen cerca del estómago, los intestinos, la vesícula biliar y el páncreas. El hígado tiene un lóbulo derecho y un lóbulo izquierdo.  Cada lóbulo se divide en dos secciones (que no se muestran).</Caption></MediaLink><Para id="_6">El carcinoma hepatocelular en niños suele afectar a niños mayores y a adolescentes. Es más común en lugares de Asia donde hay tasas más elevadas de infección por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046146" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus de la hepatitis B</GlossaryTermRef> que en los Estados Unidos. </Para><Para id="_7">El carcinoma hepatocelular es el tipo más común de cáncer de hígado en adultos. Los factores de riesgo, la estadificación y el tratamiento de los niños son diferentes a los de los adultos. Para obtener información sobre el carcinoma hepatocelular en adultos, consulte <SummaryRef href="CDR0000809689" url="/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado">¿Qué es el cáncer de hígado?</SummaryRef> </Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Title>Causas y factores de riesgo del carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_119">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células del hígado, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan carcinoma hepatocelular en niños. A menudo se desconoce la causa exacta de estos cambios en las células. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_12">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. No todos los niños con uno o más de estos factores de riesgo tendrán un carcinoma hepatocelular. Además, es posible que algunos niños sin factores de riesgo conocidos lo presenten. </Para><Para id="_13">Los siguientes síndromes o afecciones son factores de riesgo del carcinoma hepatocelular en niños:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748982" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Síndrome de Alagille</GlossaryTermRef>. </ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748984" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glucogenosis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Infección por el virus de la hepatitis B que pasó de la madre al hijo en el momento del nacimiento.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748979" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Colestasis intrahepática familiar progresiva</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748977" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tirosinemia</GlossaryTermRef>. Algunos pacientes con tirosinemia reciben un diagnóstico de carcinoma hepatocelular después de un trasplante de hígado, antes de que haya signos o síntomas de cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_15">Es posible que el carcinoma hepatocelular se presente en niños sin enfermedad del hígado preexistente.</Para><Para id="_163">Consulte con el médico si piensa que su niño está en riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Síntomas del carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_9">A veces los niños con carcinoma hepatocelular no tienen síntomas hasta que el tumor ha crecido. Es importante consultar con el médico si su niño presenta alguno de los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem>Masa en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Hinchazón en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Dolor abdominal.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida de peso por motivos desconocidos.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida del apetito.</ListItem>
      <ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_120">Es posible que otros problemas de salud que no son carcinoma hepatocelular causen estos síntomas. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Title>Pruebas para diagnosticar el carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_121">Si su niño presenta síntomas que indican un posible carcinoma hepatocelular, el médico deberá determinar si estos se deben a un cáncer o a otro problema de salud. Le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que el equipo médico indique otras pruebas. Si su hijo tiene carcinoma hepatocelular, los resultados de estas pruebas también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_18">Las siguientes pruebas se usan para diagnosticar el carcinoma hepatocelular en niños:</Para><SummarySection id="_122"><Title>Prueba sérica de marcadores tumorales</Title><Para id="_123">En las pruebas séricas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> se miden las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, los tejidos o las células tumorales liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman marcadores tumorales. La sangre de los niños que tienen cáncer de hígado a veces contiene cantidades altas de una hormona que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-β), o una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP). Es posible que otros tipos de cáncer, otros tumores hepáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000046079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> y ciertas afecciones no cancerosas, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> también aumenten las concentraciones de AFP.</Para></SummarySection><SummarySection id="_124"><Title>Recuento sanguíneo completo</Title><Para id="_125">El recuento sanguíneo completo (RSC) es un procedimiento en el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos:</Para><ItemizedList id="_20" Style="bullet">
        <ListItem>El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hemoglobina</GlossaryTermRef> (proteína que transporta el oxígeno) en los glóbulos rojos.</ListItem>
        <ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Pruebas del funcionamiento hepático</Title><Para id="_127">En las pruebas del funcionamiento hepático se mide la cantidad de ciertas sustancias que el hígado libera en la sangre. Una cantidad más alta que la normal de una sustancia, a veces, es un signo de daño hepático o cáncer de hígado. </Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><Title>Estudios bioquímicos de la sangre</Title><Para id="_129">Los estudios bioquímicos de la sangre miden la cantidad de ciertas sustancias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilirrubina</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH) que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Pruebas de hepatitis</Title><Para id="_131">En las pruebas de hepatitis se analiza si hay ciertos antígenos o anticuerpos en la sangre para determinar si hay una infección por el virus de la hepatitis, o la hubo en el pasado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_132"><Title>Imágenes por resonancia magnética con gadolinio</Title><Para id="_133">Las imágenes por resonancia magnética (IRM) son un procedimiento en el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del hígado. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama IRM nuclear.</Para><MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_21"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_134"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_135">La tomografía computarizada (TC) es un procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</Para><Para id="_136">Para ayudar a diagnosticar el cáncer de hígado infantil, se suele hacer una TC del tórax (pecho) y del abdomen.</Para><Para id="_137">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_22"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Ecografía</Title><Para id="_139">La ecografía es un procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma. Para ayudar a diagnosticar el cáncer de hígado infantil, se suele hacer una ecografía del abdomen con el fin de observar los vasos sanguíneos principales. </Para><MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_23"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_140"><Title>Radiografía del tórax</Title><Para id="_141">Un rayo X es un tipo de radiación de alta energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película, lo que permite obtener una imagen de áreas del interior del cuerpo. En la radiografía de tórax se obtienen imágenes de los pulmones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_142"><Title>Biopsia</Title><Para id="_143">La biopsia es un procedimiento por el que se obtiene una muestra de tejido del tumor para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> lo observe al microscopio y determine si hay cáncer. Durante el mismo procedimiento de biopsia, a veces el médico extirpa una cantidad del tumor, siempre que sea posible y seguro.</Para></SummarySection><SummarySection id="_144"><Title>Prueba inmunohistoquímica</Title><Para id="_145">En la prueba inmunohistoquímica, se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos antígenos (marcadores) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_146"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_147">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef>, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento, o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_148">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante la cita de su niño, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Factores pronósticos del carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_27">Si su niño recibe un diagnóstico de carcinoma hepatocelular es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad, en el caso del carcinoma hepatocelular en niños, muchos factores como los siguientes podrían afectar dicho pronóstico:</Para><ItemizedList id="_28" Style="bullet">
      <ListItem>Si el cáncer se diseminó por todo el hígado.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se puede extirpar por completo mediante cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se diseminó a otros lugares del cuerpo, como los pulmones. </ListItem>
      <ListItem>La forma en que el cáncer reacciona a la quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Si el niño tiene una infección por hepatitis B.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o volvió después del tratamiento.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_29">Para el carcinoma hepatocelular en niños que recidiva (vuelve) después del tratamiento inicial, el pronóstico depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_30" Style="bullet">
      <ListItem>Lugar del cuerpo donde reapareció el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Tipo de tratamiento que se usó para el cáncer inicial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_165">Todas las personas son diferentes, por lo que la respuesta al tratamiento varía mucho. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Estadios del carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_149">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, en especial indica si el cáncer se diseminó desde donde se formó a otras partes del cuerpo.</Para><Para id="_33">En el caso del carcinoma hepatocelular en niños, se utilizan los grupos PRETEXT y POSTTEXT para planificar el tratamiento. Los resultados de las pruebas y procedimientos que se usan para detectar, diagnosticar y saber si el cáncer se diseminó son los que se usan para determinar los grupos PRETEXT y POSTTEXT.</Para><Para id="_34">Los dos sistemas de agrupamiento que se utilizan para decidir si el tumor se puede extirpar mediante cirugía en el carcinoma hepatocelular en niños son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_35" Style="bullet">
      <ListItem>Grupo PRETEXT. En este grupo se describe el tumor <Emphasis>antes</Emphasis> de que el paciente reciba cualquier tratamiento.</ListItem>
      <ListItem>Grupo POSTTEXT. En este grupo se describe el tumor <Emphasis>después</Emphasis> de que el paciente reciba el tratamiento, como por ejemplo quimioterapia neoadyuvante.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_36">En los dos sistemas de agrupamiento, se divide al hígado en cuatro secciones. Los grupos PRETEXT y POSTTEXT dependen de cuáles secciones del hígado presentan cáncer. Hay cuatro grupos PRETEXT y POSTTEXT.</Para><SummarySection id="_37"><Title>Grupo I de PRETEXT y POSTTEXT</Title><MediaLink ref="CDR0000687480" type="image/jpeg" alt="Cáncer de hígado en el grupo I de PRETEXT y POSTTEXT. En la imagen se observan 2 hígados. Las líneas punteadas dividen cada hígado en 4 secciones verticales de casi el mismo tamaño. En el primer hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema izquierda. En el segundo hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema derecha." language="es" placement="image-center" id="_38"><Caption language="es">Cáncer de hígado en el grupo I de PRETEXT y POSTTEXT. El cáncer se encuentra en una sección del hígado y hay tres secciones contiguas que no tienen cáncer.</Caption></MediaLink><Para id="_39">En el grupo I, el cáncer se encuentra en una sección del hígado. Tres secciones del hígado contiguas no tienen cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_40"><Title>Grupo II de PRETEXT y POSTTEXT</Title><MediaLink ref="CDR0000687481" type="image/jpeg" alt="Cáncer de hígado en el grupo II de PRETEXT y POSTTEXT. En la imagen se observan 5 hígados. Las líneas punteadas dividen cada hígado en 4 secciones verticales de casi el mismo tamaño. En el primer hígado, el cáncer se encuentra en las 2 secciones de la izquierda. En el segundo hígado, el cáncer se encuentra en las 2 secciones de la derecha. En el tercer hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema izquierda y en la sección extrema derecha. En el cuarto hígado, el cáncer se encuentra en la segunda sección desde la izquierda. En el quinto hígado, el cáncer se encuentra en la segunda sección desde la derecha." language="es" placement="image-center" id="_41"><Caption language="es">Cáncer de hígado en el grupo II de PRETEXT y POSTTEXT. El cáncer se encuentra en 1 o  2 secciones del hígado, y hay 2 secciones contiguas que no tienen cáncer.</Caption></MediaLink><Para id="_42">En el grupo II, el cáncer se encuentra en una o dos secciones del hígado. Dos secciones del hígado contiguas no tienen cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_43"><Title>Grupo III de PRETEXT y POSTTEXT </Title><MediaLink ref="CDR0000687482" type="image/jpeg" alt="Cáncer de hígado en el grupo III de PRETEXT y POSTTEXT. En la imagen se observan 7 hígados. Las líneas punteadas dividen cada hígado en 4 secciones verticales de casi el mismo tamaño. En el primer hígado, el cáncer se encuentra en 3 secciones de la izquierda. En el segundo hígado, el cáncer se encuentra en las 2 secciones de la izquierda y en la sección extrema derecha. En el tercer hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema izquierda y en las 2 secciones de la derecha. En el cuarto hígado, el cáncer se encuentra en 3 secciones de la derecha. En el quinto hígado, el cáncer se encuentra en las 2 secciones del medio. En el sexto hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema izquierda y en la segunda sección desde la derecha. En el séptimo hígado, el cáncer se encuentra en la sección extrema derecha y en la segunda sección desde la izquierda." language="es" placement="image-center" id="_44"><Caption language="es">Cáncer de hígado en el grupo III de PRETEXT y POSTTEXT. Se presenta una de las siguientes situaciones: el cáncer se encuentra en 3 secciones del hígado y hay 1 sección que no tiene cáncer; o el cáncer se encuentra en  2 secciones del hígado y hay 2 secciones no contiguas sin cáncer.</Caption></MediaLink><Para id="_45">En el grupo III, se presenta una de las siguientes situaciones:</Para><ItemizedList id="_46" Style="bullet">
        <ListItem>El cáncer se encuentra en tres secciones del hígado y una sección no tiene cáncer.</ListItem>
        <ListItem>El cáncer se encuentra en dos secciones del hígado y hay dos secciones no contiguas sin cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Grupo IV de PRETEXT y POSTTEXT</Title><MediaLink ref="CDR0000687483" type="image/jpeg" alt="Cáncer de hígado en el grupo IV de PRETEXT y POSTTEXT. En la imagen se observan 2 hígados. Las líneas punteadas dividen cada hígado en 4 secciones verticales de casi el mismo tamaño. En el primer hígado, el cáncer se encuentra en las 4 secciones. En el segundo hígado, el cáncer se encuentra en las 2 secciones de la izquierda y también se observan manchas de cáncer en las 2 secciones de la derecha." language="es" placement="image-center" id="_48"><Caption language="es">Cáncer de hígado en el grupo IV de PRETEXT y POSTTEXT. El cáncer se encuentra en las 4 secciones del hígado.</Caption></MediaLink><Para id="_49">En el grupo IV, el cáncer se encuentra en las cuatro secciones del hígado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><Title>Carcinoma hepatocelular en niños progresivo y recidivante</Title><Para id="_151">El carcinoma hepatocelular en niños puede ser una enfermedad progresiva o resistente al tratamiento. El carcinoma hepatocelular progresivo es un cáncer que sigue creciendo, diseminándose o empeorando. El carcinoma hepatocelular resistente al tratamiento es un cáncer que ya no responde al tratamiento.</Para><Para id="_152">El carcinoma hepatocelular en niños recidivante es cáncer que recidivó (volvió) después del tratamiento. El cáncer a veces reaparece en el hígado o en otras partes del cuerpo. Se harán pruebas para determinar en qué lugar del cuerpo reapareció el cáncer, si se diseminó y hasta dónde se diseminó. El tipo de tratamiento que se administra para el carcinoma hepatocelular recidivante depende de cuánto se ha diseminado la enfermedad.</Para><Para id="_153">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_57"><SectMetaData><SectionType>Standard treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Tipos de tratamiento del carcinoma hepatocelular en niños</Title><Para id="_154">Hay diferentes tipos de tratamiento para el carcinoma hepatocelular en la niñez y adolescencia. El equipo de atención le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el cáncer es nuevo o reapareció.</Para><Para id="_115">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, supervisará el tratamiento del carcinoma hepatocelular. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de niños con carcinoma hepatocelular y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Es de especial importancia, contar con un cirujano pediatra con experiencia en cirugía del hígado, quien pueda remitir a los pacientes a un programa de trasplante de hígado, de ser necesario. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_54" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Asesor nutricional</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_155">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles efectos secundarios del tratamiento. Hablar con el equipo de atención antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá puede ser útil.</Para><SummarySection id="_59"><Title>Cirugía </Title><Para id="_60">Cuando es posible, el cáncer se extirpa mediante cirugía. Los tipos de cirugía que tal vez se hagan son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_61" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Hepatectomía parcial.</Strong> Cirugía para extirpar la parte del hígado donde se encuentra el cáncer. Es posible que esta parte extirpada sea un trozo de tejido en forma de cuña, un lóbulo completo o una porción más grande del hígado, con un poco del tejido sano que lo rodea.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Trasplante de hígado.</Strong> Cirugía en la que se extirpa todo el hígado y se reemplaza este órgano por uno sano de un donante. El trasplante es posible cuando el cáncer solo está en el hígado y se obtiene un hígado donado. Si el paciente debe esperar un hígado de un donante, se administran otros tratamientos según sea necesario. </ListItem>
        <ListItem><Strong>Resección de las metástasis.</Strong> Procedimiento en el que se extirpa el cáncer que se diseminó fuera del hígado, como los tejidos cercanos, los pulmones o el encéfalo.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_62">El tipo de cirugía que se hace depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_63" Style="bullet">
        <ListItem>El grupo de PRETEXT y POSTTEXT.</ListItem>
        <ListItem>El tamaño del tumor primario.</ListItem>
        <ListItem>Si hay más de un tumor en el hígado.</ListItem>
        <ListItem>Si el cáncer se diseminó a los vasos sanguíneos principales cercanos.</ListItem>
        <ListItem>La concentración de AFP en la sangre.</ListItem>
        <ListItem>Si es posible reducir el tamaño del tumor con quimioterapia para que se pueda extirpar mediante cirugía.</ListItem>
        <ListItem>Si es necesario un trasplante de hígado.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_64">Algunas veces, se administra quimioterapia antes de una cirugía, para reducir el tamaño del tumor y facilitar su extirpación. Esto se llama terapia neoadyuvante.</Para><Para id="_65">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible durante la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o radioterapia para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama terapia adyuvante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_67">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Se puede administrar sola o con otros tratamientos, como la radioterapia.</Para><Para id="_156">Los dos tipos de quimioterapia que se usan para el tratamiento del carcinoma hepatocelular en niños son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_117" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Quimioterapia sistémica.</Strong> Los medicamentos se inyectan en una vena o músculo. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Quimioterapia regional.</Strong> Los medicamentos se colocan de manera directa en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046483" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líquido cefalorraquídeo</GlossaryTermRef>, un órgano o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal, como el abdomen. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas. <Para id="_68">La quimioembolización de la arteria hepática (la arteria principal que transporta sangre al hígado) es un tipo de quimioterapia regional que se utiliza para tratar el carcinoma hepatocelular en niños que no se puede extirpar mediante cirugía. El medicamento contra el cáncer se inyecta en la arteria hepática a través de un catéter (tubo delgado). El medicamento se combina con una sustancia que obstruye la arteria e interrumpe el flujo de sangre hacia el tumor. La mayoría del medicamento contra el cáncer queda retenido cerca del tumor y solo una cantidad pequeña llega a otras partes del cuerpo. El bloqueo puede ser temporal o permanente, según la sustancia que se utilice para bloquear la arteria. Esto evita que el tumor reciba el oxígeno y los nutrientes que necesita para crecer. El hígado continúa recibiendo sangre de la vena porta, que transporta la sangre desde el estómago y el intestino hasta el hígado. Este procedimiento también se llama quimioembolización transarterial o QETA.</Para></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_118">Los medicamentos de quimioterapia que se usan solos o en combinación para tratar el carcinoma hepatocelular en niños son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_157" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Doxorrubicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef> (5-FU).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000615324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vincristina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_158">En ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_159">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_71"><Title>Radioterapia </Title><Para id="_72">Este tipo de terapia usa rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. El carcinoma hepatocelular en niños se puede tratar con radioterapia interna. En la radioterapia interna, se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o catéteres que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este.</Para><ItemizedList id="_73" Style="bullet">
        <ListItem>La radioembolización es un tipo de radioterapia interna que se usa para tratar el carcinoma hepatocelular en niños. Una pequeña cantidad de una sustancia radiactiva se adhiere a perlas pequeñas que se inyectan en la arteria hepática (la arteria principal que transporta sangre al hígado) mediante un tubo delgado llamado catéter. Las perlas se combinan con una sustancia que obstruye la arteria e interrumpe el flujo de sangre hacia el tumor. La mayoría de la radiación queda retenida cerca del tumor para eliminar las células cancerosas. Esto se hace para reducir el tamaño del tumor o aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida de los niños con carcinoma hepatocelular. </ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_74">Para obtener más información sobre la radioterapia y sus efectos secundarios, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia">Radioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Tratamiento antivírico</Title><Para id="_76">El carcinoma hepatocelular que se relaciona con el virus de la hepatitis B a veces se trata con medicamentos <GlossaryTermRef href="CDR0000046088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antivíricos</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_170"><Title>Terapia de ablación</Title><Para id="_171">En la terapia de ablación se extirpa o se destruye tejido. La ablación por radiofrecuencia es un tipo de terapia de ablación que en ocasiones  se usa para el tratamiento del carcinoma hepatocelular. En la ablación por radiofrecuencia, se insertan unas agujas especiales en la piel o a través de  una <GlossaryTermRef href="CDR0000046353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incisión</GlossaryTermRef> en el abdomen para llegar hasta el tumor. Las agujas y el tumor se calientan mediante ondas de radio de alta energía, lo que destruye las células cancerosas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_80"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_80_md_9">Es posible que algunos niños tengan la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para el cáncer infantil. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_80_md_10">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del niño y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_80_md_11">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_92"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039891">childhood hepatocellular carcinoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma hepatocelular en niños de diagnóstico reciente</Title><Para id="_93">El tratamiento del carcinoma hepatocelular de diagnóstico reciente que se puede extirpar mediante cirugía en el momento del diagnóstico incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_94" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor, seguida de quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada, seguida de cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía sola para extirpar el tumor.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_95">El tratamiento de un carcinoma hepatocelular recién diagnosticado que no se puede extirpar mediante cirugía y que no se diseminó a otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_96" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia para reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía para extirparlo por completo.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia para reducir el tamaño del tumor. </ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_97">Si el tumor no se puede extirpar por completo mediante cirugía, el tratamiento adicional incluye los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_98" Style="bullet">
      <ListItem>Trasplante de hígado.</ListItem>
      <ListItem>Quimioembolización o radioembolización de la arteria hepática para reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía para extirpar el tumor o trasplante de hígado.</ListItem>
      <ListItem>Quimioembolización o radioembolización de la arteria hepática sola.</ListItem>
      <ListItem>Radioembolización de la arteria hepática como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_99">El tratamiento del carcinoma hepatocelular recién diagnosticado que se diseminó a otras partes del cuerpo en el momento del diagnóstico incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_100" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia combinada para reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía para extirpar tanto tumor como sea posible del hígado y otras partes adonde el cáncer se diseminó. En los estudios se observó que quizás este tratamiento no sea eficaz, pero es posible que beneficie a algunos pacientes.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_101">El tratamiento de un carcinoma hepatocelular recién diagnosticado relacionado con la infección por el virus de la hepatitis B incluye la siguiente opción:</Para><ItemizedList id="_102" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor, seguida de medicamentos antivíricos para tratar la infección causada por el virus de la hepatitis B.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_105"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000039891">childhood hepatocellular carcinoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del carcinoma hepatocelular en niños progresivo o recidivante</Title><Para id="_106">El tratamiento del carcinoma hepatocelular progresivo o recidivante incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_107" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioembolización de la arteria hepática para reducir el tamaño del tumor antes del trasplante de hígado.</ListItem>
      <ListItem>Ablación por radiofrecuencia.</ListItem><ListItem>Trasplante de hígado.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico en el que se examine una muestra del tumor del paciente para verificar si tiene ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> y determinar el tipo de terapia dirigida que se administrará.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_84"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Efectos secundarios y efectos tardíos del tratamiento</Title><Para id="_172">Los tratamientos contra el cáncer pueden causar efectos secundarios. Los efectos secundarios que presente el niño dependerán de aspectos relacionados con el tratamiento, como el tipo y la dosis, y de cómo reaccione su cuerpo. Hable con el equipo de tratamiento sobre los posibles efectos secundarios y cómo controlarlos.</Para><Para id="_160">Para obtener más información sobre los efectos secundarios que comienzan durante el tratamiento del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">Efectos secundarios del tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_86">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años, se llaman efectos tardíos. A continuación se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer:</Para><ItemizedList id="_87" Style="bullet">
      <ListItem>Problemas físicos que afectan el funcionamiento del hígado o la audición.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      <ListItem>Segundos cánceres (nuevos tipos de cáncer).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_88">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos a largo plazo de algunos tratamientos del cáncer en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_89"><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_90">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer o para determinar el grupo de tratamiento. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_91">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados de estas pruebas quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió). Para obtener más información sobre  las pruebas de seguimiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000809684#_16" url="/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil/carcinoma-hepatocelular">Pruebas para diagnosticar el carcinoma hepatocelular en niños</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_161"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_162">Cuando un niño tiene cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809681"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
