<Summary id="CDR0000809687" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El coriocarcinoma de hígado en lactantes es un tipo muy raro de cáncer de hígado infantil. Obtenga información sobre causas, factores de riesgo, signos, síntomas, diagnóstico y tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil/coriocarcinoma-lactantes">Coriocarcinoma de hígado en lactantes</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043714">childhood liver cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood liver cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>infantile choriocarcinoma of the liver</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Coriocarcinoma de hígado en lactantes</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Coriocarcinoma de hígado en lactantes</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Coriocarcinoma de hígado en lactantes</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType><SectionType>Cancer description</SectionType><SectionType>Organ description</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El coriocarcinoma de hígado en lactantes (coriocarcinoma hepático infantil o coriocarcinoma hepático congénito) es un tipo de cáncer muy raro que se origina en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045017" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placenta</GlossaryTermRef> y se disemina al <GlossaryTermRef href="CDR0000046400" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">feto</GlossaryTermRef>. Por lo general, el tumor se encuentra a los pocos meses de nacer el bebé.</Para><Para id="_3">El hígado es uno de los órganos más grandes del cuerpo. Está detrás de las costillas, en la parte superior derecha del abdomen, y tiene dos lóbulos. El hígado tiene muchas funciones importantes y tres de ellas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Producir la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> para ayudar a digerir la grasa de los alimentos.</ListItem>
      <ListItem>Almacenar glucógeno (azúcar), que el cuerpo usa para obtener energía.</ListItem>
      <ListItem>Filtrar sustancias dañinas de la sangre para que salgan del cuerpo en las heces y la orina.</ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000663941" type="image/jpeg" alt="Anatomía del hígado; en la figura se muestran los lóbulos derecho e izquierdo del hígado. También se muestran los conductos biliares, la vesícula biliar, el estómago, el bazo, el páncreas, el intestino delgado y el colon." language="es" placement="image-center" id="_114"><Caption language="es">Anatomía del hígado.  El hígado está en la parte superior del abdomen cerca del estómago, los intestinos, la vesícula biliar y el páncreas. El hígado tiene un lóbulo derecho y un lóbulo izquierdo.  Cada lóbulo se divide en dos secciones (que no se muestran).</Caption></MediaLink><Para id="_6">La madre del niño también puede recibir un diagnóstico de coriocarcinoma. Para obtener más información sobre el tratamiento del coriocarcinoma en la madre del niño, consulte <SummaryRef href="CDR0000256801" url="/espanol/tipos/trofoblastico-gestacion/paciente/tratamiento-etg-pdq">Tratamiento de la enfermedad trofoblástica de la gestación</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Síntomas del coriocarcinoma de hígado en lactantes</Title><Para id="_8">A veces los niños con coriocarcinoma de hígado en lactantes no tienen síntomas hasta que el tumor ha crecido. Es importante consultar con el médico si su niño presenta alguno de los siguientes síntomas:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
      <ListItem>Masa en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Hinchazón en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemorragia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Debilidad o aumento del sueño.</ListItem>
      <ListItem>Palidez (pérdida del color normal de la piel o del interior de la nariz y la boca).</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem>
      <ListItem>Signos de <GlossaryTermRef href="CDR0000440113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pubertad</GlossaryTermRef> precoz (inicio de la pubertad).</ListItem>
      <ListItem>Crecimiento lento, mala alimentación o retrasos en los hitos del desarrollo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_120">Es posible que otros problemas que no son coriocarcinoma de hígado en lactantes causen estos síntomas. La única manera de saberlo es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Title>Pruebas para diagnosticar el coriocarcinoma de hígado en lactantes</Title><Para id="_121">Si su niño presenta síntomas que indican un posible coriocarcinoma de hígado en lactantes, el médico deberá determinar si estos se deben a un cáncer o a otro problema. Le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642021" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que el equipo médico indique otras pruebas. Si a su hijo se le diagnostica cáncer de hígado, los resultados de estas pruebas ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_11">Las siguientes pruebas se usan para diagnosticar el coriocarcinoma de hígado en lactantes:</Para><SummarySection id="_122"><Title>Prueba sérica de marcadores tumorales</Title><Para id="_123">En las pruebas séricas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> se miden las cantidades de ciertas sustancias que los órganos, los tejidos o las células tumorales liberan en la sangre. Ciertas sustancias se relacionan con tipos específicos de cáncer cuando se encuentran en concentraciones más altas en la sangre. Estas sustancias se llaman marcadores tumorales. La sangre de los niños que tienen cáncer de hígado a veces contiene cantidades altas de una hormona que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000354453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gonadotropina coriónica humana β</GlossaryTermRef> (GCh-β), o una <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP). Otros cánceres, los tumores hepáticos <GlossaryTermRef href="CDR0000045614" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">benignos</GlossaryTermRef> y ciertas afecciones no cancerosas, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045478" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirrosis</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef> también aumentan las concentraciones de AFP.</Para></SummarySection><SummarySection id="_124"><Title>Recuento sanguíneo completo</Title><Para id="_125">El recuento sanguíneo completo (RSC) es un procedimiento en el que se toma una muestra de sangre para verificar los siguientes elementos:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
        <ListItem>El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>La cantidad de hemoglobina (proteína que transporta el oxígeno) en los glóbulos rojos.</ListItem>
        <ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_126"><Title>Pruebas del funcionamiento hepático</Title><Para id="_127">En las pruebas del funcionamiento hepático se mide la cantidad de ciertas sustancias que el hígado libera en la sangre. Una cantidad más alta que la normal de una sustancia, a veces, es un signo de daño hepático o cáncer de hígado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><Title>Estudios bioquímicos de la sangre</Title><Para id="_129">Los estudios bioquímicos de la sangre miden la cantidad de ciertas sustancias, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilirrubina</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef> (LDH) que los órganos y tejidos del cuerpo liberan en la sangre. Una cantidad anormal de una sustancia quizás sea un signo de enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Imágenes por resonancia magnética con gadolinio</Title><Para id="_131">Las imágenes por resonancia magnética (IRM) son un procedimiento en el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del hígado. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una sustancia que se llama gadolinio. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama IRM nuclear.</Para><MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_1560"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_132"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_133">La tomografía computarizada (TC) es un procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</Para><Para id="_134">Para ayudar a diagnosticar el cáncer de hígado infantil, se suele hacer una TC del tórax (pecho) y del abdomen.</Para><Para id="_135">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_155"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_136"><Title>Ecografía</Title><Para id="_137">La ecografía es un procedimiento para el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma. Para ayudar a diagnosticar el cáncer de hígado infantil, se suele hacer una ecografía del abdomen con el fin de observar los vasos sanguíneos principales.</Para><MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_16"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Radiografía del tórax</Title><Para id="_139">Un rayo X es un tipo de radiación de alta energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película, lo que permite obtener una imagen de áreas del interior del cuerpo. Con una radiografía del tórax, se  imágenes de los pulmones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_140"><Title>Prueba inmunohistoquímica</Title><Para id="_141">En la prueba inmunohistoquímica se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (marcadores) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un tinte fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_142"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_143">Quizás usted quiera una segunda opinión para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes médicos a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef>, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento, o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_144">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el  <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante la cita de su niño, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><SectMetaData><SectionType>Prognostic factors</SectionType></SectMetaData><Title>Factores pronósticos del coriocarcinoma de hígado en lactantes</Title><Para id="_20">Si su niño recibe un diagnóstico de coriocarcinoma de hígado en lactantes es posible que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir. El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad, en el caso del coriocarcinoma de hígado en lactantes, muchos factores como los siguientes podrían afectar dicho pronóstico:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
      <ListItem>El tamaño del tumor.</ListItem>
      <ListItem>El estado de salud del niño.</ListItem>
      <ListItem>La forma en que el cáncer reacciona a la quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se puede extirpar por completo mediante cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Si el niño puede recibir un trasplante de hígado.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o volvió.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_22">Para el coriocarcinoma de hígado en lactantes que vuelve después del tratamiento inicial, el pronóstico depende de los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
      <ListItem>Lugar del cuerpo donde recidivó (volvió) el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Tipo de tratamiento que se usó para el cáncer inicial.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_156">Todas las personas son diferentes, por lo que la respuesta al tratamiento varía mucho. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Tipos de tratamiento para el coriocarcinoma de hígado en lactantes</Title><Para id="_145">Hay diferentes tipos de tratamiento para el coriocarcinoma de hígado en lactantes. El equipo de atención le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el cáncer es nuevo o reapareció.</Para><Para id="_25">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, supervisará el tratamiento del coriocarcinoma de hígado en lactantes. El oncólogo pediatra trabaja con otros proveedores de atención de la salud expertos en el tratamiento de niños con coriocarcinoma de hígado en lactantes y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Es de especial importancia, contar con un cirujano pediatra con experiencia en cirugía del hígado, quien pueda remitir a los pacientes a un programa de trasplante de hígado, de ser necesario. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Patólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044662" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Asesor nutricional</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_146">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles efectos secundarios del tratamiento. Hablar con el equipo de atención antes de comenzar el tratamiento, para saber qué sucederá, puede ser útil.</Para><SummarySection id="_31"><Title>Cirugía</Title><Para id="_117">Cuando es posible, el cáncer se extirpa mediante cirugía. Los tipos de cirugía que tal vez se hagan son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_118" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Hepatectomía parcial.</Strong> Cirugía para extirpar la parte del hígado donde se encuentra el cáncer. Es posible que esta parte extirpada sea un trozo de tejido en forma de cuña, un lóbulo completo o una porción más grande del hígado, con un poco del tejido sano que lo rodea. El tejido que queda del hígado se encarga de las funciones de este órgano y a veces vuelve a crecer.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Trasplante de hígado.</Strong> Cirugía en la que se extirpa todo el hígado y se reemplaza con uno sano de un donante. El trasplante es posible cuando el cáncer solo está en el hígado y se obtiene un hígado donado. Si el paciente debe esperar un hígado de un donante, se administran otros tratamientos según sea necesario.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_119">Algunas veces, se administra quimioterapia antes de una cirugía para reducir el tamaño del tumor y facilitar su extirpación. Esto se llama terapia neoadyuvante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_36">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Se puede administrar sola o combinada con otros tratamientos.</Para><Para id="_147">La quimioterapia para el coriocarcinoma de hígado en lactantes se inyecta en una vena. Cuando se administran de esta forma, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo.</Para><Para id="_152">Los medicamentos de quimioterapia que se usan solos o en combinación para tratar el coriocarcinoma de hígado en lactantes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_153" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000637625" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bleomicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Etopósido</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metotrexato</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_154">En ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_148">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_39"><SectMetaData><SectionType>Current clinical trials</SectionType></SectMetaData><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_39_md_9">Es posible que algunos niños tengan la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para el cáncer infantil. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_39_md_10">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del niño y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_39_md_11">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><Title>Tratamiento del coriocarcinoma de hígado en lactantes</Title><Para id="_52">El tratamiento del coriocarcinoma de hígado en lactantes de diagnóstico reciente incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_53" Style="bullet">
          <ListItem>Quimioterapia para ayudar a reducir el tamaño del tumor, seguida de cirugía para extirpar el tumor.</ListItem>
          <ListItem>Cirugía para extirpar el tumor, seguida de quimioterapia.</ListItem>
          <ListItem>Quimioterapia seguida de trasplante de hígado si no se puede extirpar el tumor mediante cirugía.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_116">En ocasiones, el coriocarcinoma de hígado en lactantes continúa creciendo o recidiva (vuelve) después del tratamiento. El cáncer a veces reaparece en el hígado o en otras partes del cuerpo. El médico  trabajará con usted para planificar el tratamiento si a su hijo se le diagnostica coriocarcinoma de hígado en lactantes recidivante.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_43"><SectMetaData><SectionType>Side effects of cancer treatment</SectionType></SectMetaData><Title>Efectos secundarios y efectos tardíos del tratamiento</Title><Para id="_1562">Los tratamientos contra el cáncer pueden causar efectos secundarios. Los efectos secundarios que presente el niño dependerán de aspectos relacionados con el tratamiento, como el tipo y la dosis, y de cómo reaccione su cuerpo. Hable con el equipo de tratamiento sobre los posibles efectos secundarios y cómo controlarlos.</Para><Para id="_149">Para obtener más información sobre los efectos secundarios que comienzan durante el tratamiento del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">Efectos secundarios del tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_45">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años, se llaman efectos a largo plazo o tardíos. A continuación se mencionan algunos efectos tardíos del tratamiento del cáncer:</Para><ItemizedList id="_46" Style="bullet">
      <ListItem>Problemas físicos que afectan la audición.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      <ListItem>Segundos cánceres (nuevos tipos de cáncer).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_47">Algunos efectos tardíos se pueden tratar o controlar. Es importante hablar con los médicos sobre los posibles efectos a largo plazo de algunos tratamientos del cáncer en su niño. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_49">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer o para determinar el grupo de tratamiento. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_50">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer volvió. Para obtener más información sobre las pruebas de seguimiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000809687#_10" url="/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil/coriocarcinoma-lactantes">Pruebas para diagnosticar el coriocarcinoma de hígado en lactantes.</SummaryRef></Para></SummarySection><SummarySection id="_150"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_151">Cuando un niño tiene cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809683"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-01-17</DateLastModified></Summary>
