<Summary id="CDR0000809673" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Overview</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma) es una enfermedad de los conductos biliares. Información sobre los tipos de cáncer de vías biliares y los síntomas.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares">¿Qué es el cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma)?</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000774341">bile duct cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bile duct cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>¿Qué es el cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma)?</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">¿Qué es el cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma)?</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">¿Qué es el cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma)?</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El cáncer de vías biliares es una enfermedad rara por la que se forman células malignas (cancerosas) en las vías biliares. El cáncer de vías biliares también se llama cáncer de conducto biliar y colangiocarcinoma.</Para><Para id="_5">Las vías biliares son una red de tubos, llamados conductos, que conectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef>. Esta red comienza en el hígado de donde muchos conductos pequeños extraen la bilis (líquido que produce el hígado para descomponer las grasas durante la digestión). Los conductos pequeños se unen para formar el conducto <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> derecho y el conducto hepático izquierdo que salen del hígado. Los dos conductos se unen fuera del hígado y forman el <GlossaryTermRef href="CDR0000670006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto hepático común</GlossaryTermRef>. El <GlossaryTermRef href="CDR0000670008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto cístico</GlossaryTermRef> conecta la vesícula biliar con el conducto hepático común. La bilis del hígado pasa por los conductos hepáticos, el conducto hepático común y el conducto cístico, y se almacena en la vesícula biliar.</Para><Para id="_6">Cuando se digieren los alimentos, se libera la bilis almacenada en la vesícula biliar que pasa por el conducto cístico y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto colédoco</GlossaryTermRef> hasta que entra al intestino delgado.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Tipos de cáncer de vías biliares</Title><Para id="_4">Hay dos tipos de cáncer de vías biliares.</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Cáncer de vías biliares intrahepáticas:</Strong> este tipo de cáncer se forma en los conductos biliares dentro del hígado. Solo una pequeña cantidad de los cánceres de vías biliares son intrahepáticos. Los cánceres de vías biliares intrahepáticas también se llaman colangiocarcinomas intrahepáticos y cánceres de conducto biliar intrahepático.<MediaLink ref="CDR0000774903" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las vías biliares intrahepáticas. En el dibujo se observan el hígado y las vías biliares intrahepáticas resaltadas en color brillante. Se señalan los conductos hepáticos derecho e izquierdo, el conducto hepático común, la vesícula biliar, el conducto cístico, el conducto colédoco, el páncreas, la ampolla de Vater y una porción del intestino delgado. En la parte superior izquierda se observa el tronco de una persona y se señala la ubicación del hígado, la vesícula biliar, el páncreas y el intestino delgado. En un recuadro de la parte inferior izquierda se muestra un corte transversal ampliado de un lóbulo del hígado con una red de conductillos biliares que desembocan en un conducto biliar." language="es" placement="image-center" id="_8"><Caption language="es">Anatomía de las vías biliares intrahepáticas. Las vías biliares intrahepáticas son una red de tubos pequeños que transportan bilis dentro del hígado. Los conductos más pequeños, llamados conductillos, se unen para formar los conductos biliares hepáticos derecho e izquierdo que salen del hígado. Los dos conductos se unen fuera del hígado y forman el conducto hepático común. El conducto cístico conecta la vesícula biliar con el conducto hepático común para formar el conducto colédoco. El conducto colédoco pasa a través del páncreas hasta llegar al intestino delgado. El hígado produce la bilis que se almacena en la vesícula biliar. Cuando se digieren los alimentos, la vesícula biliar libera la bilis que pasa por el páncreas hacia el intestino delgado, donde ayuda a digerir las grasas.</Caption></MediaLink></ListItem>
      <ListItem><Strong>Cáncer de vías biliares extrahepáticas:</Strong> este tipo de cáncer se forma en los conductos biliares fuera del hígado. Los dos tipos de cáncer de vías biliares extrahepáticas son el cáncer de vías biliares perihiliares y el cáncer de vías biliares distales.<ItemizedList id="_9" Style="dash"><ListItem><Strong>Cáncer de vías biliares perihiliares:</Strong> este tipo de cáncer se encuentra en el área donde los conductos hepáticos derecho e izquierdo salen del hígado y se unen para formar el conducto hepático común. El cáncer de vías biliares perihiliares también se llama tumor de Klatskin, colangiocarcinoma perihiliar, colangiocarcinoma hiliar o cáncer de conducto biliar perihiliar.</ListItem><ListItem><Strong>Cáncer de vías biliares distales:</Strong> este tipo de cáncer se encuentra en el área donde los conductos que salen del hígado y la vesícula biliar se unen para formar el conducto colédoco. El conducto colédoco pasa por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> y termina en el intestino delgado. El cáncer de vías biliares distales también se llama colangiocarcinoma extrahepático y cáncer de conducto biliar extrahepático.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000668855" type="image/jpeg" alt="Anatomía de las vías biliares extrahepáticas. En el dibujo se señalan las vías biliares extrahepáticas, que abarcan el conducto hepático común, en la región perihiliar, y el conducto colédoco en la región distal. También se muestran el hígado, los conductos hepáticos izquierdo y derecho, la vesícula biliar, el conducto cístico, el páncreas, la ampolla de Vater y una parte del intestino delgado. En la parte superior izquierda del dibujo se observa el tronco de una persona adulta y se señala la ubicación del hígado, la vesícula biliar y las vías biliares dentro del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_10"><Caption language="es">Anatomía de las vías biliares extrahepáticas. Las vías biliares extrahepáticas son conductos (tubos) pequeños que transportan bilis desde el hígado y la vesícula biliar hasta el intestino delgado. Abarcan el conducto hepático común (región perihiliar) y el conducto colédoco (región distal). El hígado produce la bilis, que fluye por el conducto hepático común y el conducto cístico hasta la vesícula biliar, donde se almacena. Durante el proceso de digestión de los alimentos, la vesícula biliar libera bilis que fluye por el conducto colédoco, atraviesa el páncreas, y sale por la ampolla de Vater hacia el intestino delgado.</Caption></MediaLink></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Signos y síntomas del cáncer de vías biliares</Title><Para id="_12">Es posible que el cáncer de vías biliares y otras afecciones causen estos signos y síntomas. Consulte con el médico si tiene alguno de los siguientes signos o síntomas:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
      <ListItem>Ictericia (la piel y la parte blanca de los ojos se vuelven amarillentos).</ListItem>
      <ListItem>Orina oscura.</ListItem>
      <ListItem>Heces de color arcilla.</ListItem>
      <ListItem>Dolor en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Fiebre.</ListItem>
      <ListItem>Picazón en la piel.</ListItem>
      <ListItem>Náuseas y vómitos.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida de peso por motivos desconocidos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_14">No hay exámenes de detección (pruebas, procedimientos) de rutina para encontrar un cáncer de vías biliares antes de que se presenten signos y síntomas. Para obtener información sobre los exámenes que se usan para diagnosticar el cáncer de vías biliares, consulte <SummaryRef href="CDR0000809674" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de vías biliares</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809666"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
