<Summary id="CDR0000809679" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Stages</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre los estadios (etapas) del cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma). La estadificación se usa para determinar el pronóstico y el tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/estadios">Estadios del cáncer de vías biliares</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000774341">bile duct cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bile duct cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Estadios del cáncer de vías biliares</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Estadios del cáncer de vías biliares</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Estadios del cáncer de vías biliares</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">En esta página, se explican los estadios (etapas) del <GlossaryTermRef href="CDR0000527370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vías biliares</GlossaryTermRef> (colangiocarcinoma) en adultos. El estadio describe la extensión del cáncer en el cuerpo. El médico planifica un mejor tratamiento cuando sabe en qué estadio está el cáncer. Los estadios del cáncer de vías biliares se definen según el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Para obtener más información sobre el sistema de estadificación TNM y cómo se definen los estadios del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>. </Para><Para id="_3">Para obtener información sobre las pruebas y procedimientos que se usan para diagnosticar y estadificar el cáncer de vías biliares, consulte <SummaryRef href="CDR0000809674" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de vías biliares</SummaryRef>. </Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Cáncer de vías biliares intrahepáticas</Title><ItemizedList id="_5" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Estadio 0:</Strong> en el cáncer de vías biliares intrahepáticas en estadio 0  (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>), se encuentran células anormales en la capa de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> más interna que reviste una <GlossaryTermRef href="CDR0000044871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vía biliar intrahepática</GlossaryTermRef>. Estas células no son cancerosas, pero a veces se vuelven cancerosas y se diseminan al tejido normal cercano.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio I:</Strong> el cáncer de vías biliares intrahepáticas en estadio I se divide en los estadios IA y IB. <ItemizedList id="_6" Style="dash"><ListItem>En el estadio IA, el cáncer se formó en una vía biliar intrahepática y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> mide 5 cm o menos.</ListItem><ListItem>En el estadio IB, el cáncer se formó en una vía biliar intrahepática y el tumor mide más de 5 cm.</ListItem></ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000415530" type="image/jpeg" alt="Tamaños de un tumor. En el dibujo se observan círculos diferentes que representan los tamaños de un tumor en centímetros (cm) y cada uno de los círculos se compara con un alimento común. Los círculos van en orden ascendente de menor a mayor, empezando con el de 1 cm que se compara con una arveja (guisante). Luego sigue el círculo de 2 cm que se compara con un maní (cacahuate), el círculo de 3 cm que se compara con una uva, el círculo de 4 cm que se compara con una nuez, el círculo de 5 cm que se compara con una lima (limón verde), el círculo de 6 cm que se compara con un huevo, el círculo de 7 cm que se compara con un durazno (melocotón) y el círculo de 10 cm que se compara con un pomelo (toronja)." language="es" placement="image-center" id="_7"><Caption language="es">Tamaños de un tumor. El tamaño de los tumores a menudo se mide en centímetros (cm) o pulgadas (in).  A veces se usan alimentos comunes para mostrar el tamaño de un tumor en centímetros: una arveja o guisante  (1 cm), un maní o cacahuate (2 cm), una uva (3 cm),  una nuez (4 cm), una lima o limón verde (5 cm), un huevo (6 cm), un durazno o melocotón (7 cm) y un pomelo o toronja  (10 cm).</Caption></MediaLink></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio II:</Strong> en el cáncer de vías biliares intrahepáticas en estadio II, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_8" Style="dash"><ListItem>El tumor se diseminó a través de la pared de una vía biliar intrahepática y a un vaso sanguíneo. </ListItem><ListItem>Se formó más de un tumor en las vías biliares intrahepáticas y es posible que se hayan diseminado a un vaso sanguíneo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio III:</Strong> el cáncer de vías biliares intrahepáticas en estadio III se divide en los estadios IIIA y IIIB. <ItemizedList id="_9" Style="dash"><ListItem>En el estadio IIIA, el tumor se diseminó a través de la cápsula (revestimiento externo) del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIB, el cáncer se diseminó a órganos o tejidos cercanos al hígado, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000046443" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">duodeno</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef>, el estómago, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto colédoco</GlossaryTermRef>, la pared del <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diafragma</GlossaryTermRef> o la parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000792054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena cava</GlossaryTermRef> que está detrás del hígado, o el cáncer se diseminó a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> cercanos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem> <Strong>Estadio IV:</Strong> en el cáncer de vías biliares intrahepáticas en estadio IV, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los huesos, los pulmones, los ganglios linfáticos lejanos, o el tejido que reviste la pared del abdomen y la mayoría de los órganos del abdomen.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Cáncer de vías biliares perihiliares</Title><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Estadio 0:</Strong> en el  cáncer de vías biliares perihiliares en estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>), se encuentran células anormales en la capa de tejido  más interna que reviste la vía biliar perihiliar. Estas células no son cancerosas, pero a veces se vuelven cancerosas y se diseminan al tejido normal cercano. El estadio 0 también se llama displasia de grado alto.</ListItem>
      <ListItem> <Strong>Estadio I:</Strong> en el cáncer de vías biliares perihiliares en estadio I, el cáncer se formó en la capa de tejido que reviste el interior de la vía biliar perihiliar y se diseminó a la capa muscular o a la capa de tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000344349" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fibroso</GlossaryTermRef> de la pared de la vía biliar perihiliar.</ListItem>
      <ListItem> <Strong>Estadio II:</Strong> en el cáncer de vías biliares perihiliares en estadio II, el cáncer se diseminó a través de la pared de la vía biliar perihiliar al tejido adiposo cercano o al tejido del hígado. </ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio III:</Strong> el cáncer de vías biliares perihiliares en estadio III se divide en los estadios IIIA, IIIB y IIIC. <ItemizedList id="_12" Style="dash"><ListItem>En el estadio IIIA, el cáncer se diseminó a las ramas de un lado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044563" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arteria hepática</GlossaryTermRef> o de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vena porta</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem> En el estadio IIIB, el cáncer se diseminó a uno o más de los siguientes sitios: <ItemizedList id="_13" Style="bullet"><ListItem>La parte principal de la vena porta o sus ramas en ambos lados.</ListItem><ListItem>La arteria hepática común.</ListItem><ListItem>El conducto <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> derecho y la rama izquierda de la arteria hepática o de la vena porta.</ListItem><ListItem>El conducto hepático izquierdo y la rama derecha de la arteria hepática o de la vena porta.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem> En el estadio IIIC, el cáncer se diseminó a un máximo de 3 ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio IV:</Strong> el cáncer de vías biliares perihiliares en estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB. <ItemizedList id="_14" Style="dash"><ListItem>En el estadio IVA, el cáncer se diseminó a 4 o más ganglios linfáticos cercanos.</ListItem><ListItem> En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el hígado, el pulmón, los huesos, el encéfalo, la piel, los ganglios linfáticos lejanos o el tejido que reviste la pared del abdomen y la mayoría de los órganos del abdomen.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Cáncer de vías biliares distales</Title><ItemizedList id="_16" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Estadio 0:</Strong> en el cáncer de vías biliares distales en estadio 0 (carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>), se encuentran células anormales en la capa de tejido  más interna que reviste la vía biliar distal. Estas células  no son cancerosas, pero a veces se vuelven cancerosas y se diseminan al tejido normal cercano. El estadio 0 también se llama displasia de grado alto.<MediaLink ref="CDR0000595203" type="image/jpeg" alt="Milímetros; el dibujo muestra los milímetros (mm) usando objetos comunes. La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm." language="es" placement="image-center" id="_17"><Caption language="es">Milímetros (mm). La punta de un lápiz afilado mide 1 mm, la punta de un lápiz de cera nuevo mide 2 mm y la goma de borrar nueva de un lápiz mide 5 mm.</Caption></MediaLink></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio I:</Strong> en el cáncer de vías biliares distales en estadio I el cáncer se formó y se diseminó menos de 5 mm dentro de la pared de la vía biliar distal.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio II:</Strong> el cáncer de vías biliares distales en estadio II se divide en los estadios IIA y IIB. <ItemizedList id="_18" Style="dash"><ListItem>En el estadio IIA, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_19" Style="bullet"><ListItem>El cáncer se diseminó menos de 5 mm dentro de la pared de la vía biliar distal y a un máximo de 3 ganglios linfáticos cercanos. </ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó entre 5 mm y 12 mm dentro de la pared de la vía biliar distal.</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>En el estadio IIB, el cáncer se diseminó 5 mm o más dentro de la pared de la vía biliar distal. Es posible que el cáncer se haya diseminado a un máximo de 3 ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio III:</Strong> el cáncer de vías biliares distales en estadio III se divide en los estadios IIIA y IIIB.<ItemizedList id="_20" Style="dash"><ListItem>En el estadio IIIA, el cáncer se diseminó dentro de la pared de la vía biliar distal, y a 4 o más ganglios linfáticos cercanos.</ListItem><ListItem>En el estadio IIIB, el cáncer se diseminó a los vasos sanguíneos grandes que trasportan sangre a los órganos del abdomen. Es posible que el cáncer se haya diseminado a 1 o más ganglios linfáticos cercanos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><Strong>Estadio IV:</Strong> en el cáncer de vías biliares distales en estadio IV, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el hígado, los pulmones o el tejido que reviste la pared del abdomen y la mayoría de los órganos en el abdomen.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_21">Se usan los siguientes grupos para planificar el tratamiento del cáncer de vías biliares:</Para></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Cáncer de vías biliares resecable (localizado)</Title><Para id="_23">El cáncer está en un área, como la parte más baja del <GlossaryTermRef href="CDR0000046466" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto colédoco</GlossaryTermRef> o el área <GlossaryTermRef href="CDR0000792694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">perihiliar</GlossaryTermRef>, donde se puede extirpar por completo mediante cirugía.</Para></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Cáncer de vías biliares irresecable (incluso el cáncer metastásico y recidivante)</Title><Para id="_25">El cáncer irresecable no se puede extirpar por completo mediante cirugía. La mayoría de los pacientes con cáncer de vías biliares tienen un cáncer que no se puede extirpar por completo mediante cirugía.</Para><Para id="_26">Una metástasis es la diseminación del cáncer desde el sitio primario (lugar donde empezó) a otras partes del cuerpo. El cáncer de vías biliares metastásico quizás se disemine al hígado, otras partes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> abdominal o a partes lejanas del cuerpo. Para obtener más información sobre el cáncer metastásico, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico</ExternalRef>.</Para><Para id="_27">El cáncer de vías biliares recidivante (recurrente) es cáncer que regresa después del tratamiento. El cáncer a veces reaparece en las vías biliares, el hígado o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>. Con menos frecuencia, reaparece en partes lejanas del cuerpo. Para obtener más información sobre el cáncer recidivante, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>. </Para><Para id="_28">Para obtener información sobre las opciones de tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000809675" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vías biliares</SummaryRef>. </Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809669"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
