<Summary id="CDR0000809674" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Diagnosis</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el diagnóstico del cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma). Se usan exámenes de las vías biliares y del área cercana para detectar y diagnosticar este cáncer.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de vías biliares</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000774341">bile duct cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bile duct cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Diagnóstico del cáncer de vías biliares</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Diagnóstico del cáncer de vías biliares</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Diagnóstico del cáncer de vías biliares</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>¿Cómo se diagnostica el cáncer de vías biliares?</Title><Para id="_2">Los procedimientos para obtener imágenes de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef> y el área cercana ayudan a diagnosticar el <GlossaryTermRef href="CDR0000527370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vías biliares</GlossaryTermRef> (colangiocarcinoma o cáncer de conducto biliar) y muestran cuánto se diseminó el cáncer. El proceso que se usa para determinar si las células cancerosas se diseminaron en el interior de las vías biliares, alrededor de estas o a partes lejanas del cuerpo se llama estadificación.</Para><Para id="_3">Es importante saber si se puede extirpar el cáncer de vías biliares mediante cirugía para planificar el tratamiento. Las pruebas y procedimientos que se usan para detectar, diagnosticar y estadificar el cáncer de vías biliares, por lo general, se hacen al mismo tiempo. No todas las personas tendrán que hacerse cada una de las pruebas que se describen a continuación.</Para><Para id="_4">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Examen físico y antecedentes de salud:</Strong>  se hace un examen físico para revisar el estado de salud de una persona e identificar signos de enfermedad, como masas o cualquier otra cosa que parezca anormal. También se obtiene información sobre los hábitos de salud, los antecedentes de enfermedades y los tratamientos anteriores.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Pruebas del funcionamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento en el que se analiza una muestra de sangre para medir las concentraciones de <GlossaryTermRef href="CDR0000044518" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilirrubina</GlossaryTermRef> y fosfatasa alcalina que el hígado libera en la sangre. Una cantidad más alta que la normal de estas sustancias, a veces, es un signo de una enfermedad del hígado que quizás se deba a un cáncer de vías biliares.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Pruebas de laboratorio:</Strong> pruebas médicas en las que se usan muestras de <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef>, sangre, orina u otra sustancia del cuerpo para ayudar a diagnosticar una enfermedad, planificar y evaluar el tratamiento, o vigilar la enfermedad a lo largo del tiempo.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Pruebas del <GlossaryTermRef href="CDR0000357558" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno carcinoembrionario</GlossaryTermRef> (ACE) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcador tumoral</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000633729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">CA 19-9</GlossaryTermRef>:</Strong> los órganos, los tejidos o las células <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumorales</GlossaryTermRef> del cuerpo liberan marcadores tumorales en la sangre. Las concentraciones altas de ACE y CA 19-9 a veces son un signo de cáncer de vías biliares.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Ecografía:</Strong> procedimiento en el que se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasonidos) en los tejidos u órganos internos, como el abdomen, para producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma.</ListItem>
      <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC):</Strong> procedimiento en el que se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo, como el abdomen, desde ángulos diferentes. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</ListItem>
      <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> procedimiento en el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Colangiopancreatografía por resonancia magnética (CPRM):</Strong> procedimiento en el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como el hígado, las vías biliares, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044522" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">conducto pancreático</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_6">Es posible usar diferentes procedimientos para obtener una muestra de tejido y diagnosticar el cáncer de vías biliares. Durante una biopsia, se extraen (sacan) células y tejidos para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> los observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. El tipo de procedimiento depende de si el paciente está lo bastante bien como para hacerle una cirugía.</Para><Para id="_7">Los tipos de procedimientos para obtener una biopsia son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Laparoscopia:</Strong> procedimiento quirúrgico para observar los órganos del interior del abdomen, como las vías biliares y el hígado y determinar si hay signos de cáncer. Se hacen pequeñas incisiones (cortes) en la pared del abdomen y se introduce un laparoscopio (tubo delgado con una luz) por una de ellas. Es posible introducir otros instrumentos en la misma incisión o en otras incisiones para, por ejemplo, obtener muestras de tejido y verificar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Colangiografía transhepática percutánea (CTP):</Strong> procedimiento en el que se toma una radiografía del hígado y las vías biliares. Se introduce una aguja fina en el hígado a través de la piel debajo de las costillas. Se inyecta un tinte en el hígado o las vías biliares y se toma una radiografía. Se extrae una muestra de tejido y se analiza para verificar si hay signos de cáncer. Si hay obstrucción en un conducto biliar, en ocasiones se deja en el hígado un tubo delgado y flexible, que se llama endoprótesis, para drenar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> a través del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> o a una bolsa de recolección fuera del cuerpo. Este procedimiento a veces se usa, cuando al paciente no se le puede hacer una cirugía.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Colangiopancreatografía retrógrada endoscópica (CPRE):</Strong> procedimiento que se usa para tomar radiografías de las vías biliares: los conductos (tubos) que transportan la bilis desde el hígado a la vesícula biliar y desde la vesícula biliar al intestino delgado. A veces, el cáncer de vías biliares causa el estrechamiento de estos conductos lo que impide o reduce el flujo de bilis. Esto produce <GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ictericia</GlossaryTermRef>. Un endoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar), se introduce por la boca y pasa por el estómago hasta el intestino delgado. Se inyecta un tinte en las vías biliares a través del endoscopio y se toma una radiografía. Se extrae una muestra de tejido y se analiza para verificar si hay signos de cáncer. Si hay obstrucción en un conducto biliar, en ocasiones se introduce un tubo delgado en este para resolverla. Este tubo (o endoprótesis) a veces se deja colocado para mantener el conducto abierto. Este procedimiento a veces se usa, cuando al paciente no se le puede hacer una cirugía. </ListItem>
      <ListItem><Strong>Ecografía endoscópica (EE):</Strong> procedimiento para el que se introduce un endoscopio en el cuerpo, con frecuencia, por la boca o el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef>. Se coloca una sonda en el extremo del endoscopio para hacer rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos, y crear ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma. Se extrae una muestra de tejido y se analiza para verificar si hay signos de cáncer. Este procedimiento también se llama endoecografía. </ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>¿Qué factores afectan el pronóstico del cáncer de vías biliares?</Title><Para id="_10">Una vez que se diagnostica cáncer de vías biliares, el pronóstico (probabilidad de recuperación) y las opciones de tratamiento dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_11" Style="bullet">
      <ListItem>Si el cáncer está en la parte superior o inferior del sistema biliar.</ListItem>
      <ListItem>El estadio del cáncer (si afecta solo las vías biliares o se diseminó al hígado, los ganglios linfáticos u otras partes del cuerpo).</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se diseminó a los nervios o venas cercanas.</ListItem>
      <ListItem>Si es posible extirpar por completo el cáncer mediante cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Si el paciente tiene otras afecciones, como la colangitis esclerosante primaria.</ListItem>
      <ListItem>Si la concentración de CA 19-9 es más alta que lo normal.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer recién se diagnosticó o recidivó (volvió).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_12">Las opciones de tratamiento también dependen de los síntomas que causa el cáncer. El cáncer de vías biliares por lo general se encuentra después de que se ha diseminado y casi nunca se puede extirpar por completo mediante cirugía. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> quizás alivie los síntomas y mejore la calidad de vida del paciente.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809668"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
