<Summary id="CDR0000809675" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento del cáncer de vías biliares (colangiocarcinoma). Hay tratamientos estándar y otros que se investigan en ensayos clínicos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vías biliares</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000774341">bile duct cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bile duct cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vías biliares</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vías biliares</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vías biliares</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">En esta página, se explican los diferentes tipos de tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000527370" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vías biliares</GlossaryTermRef> (colangiocarcinoma o cáncer de conducto biliar). El tratamiento que el paciente recibe depende de si el cáncer se puede extirpar por completo mediante cirugía (resecable) o si no se puede extirpar por completo mediante cirugía (irresecable). Para obtener más información, consulte las secciones <SummaryRef href="CDR0000809675#_37" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vías biliares resecable (localizado)</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000809675#_47" url="/espanol/tipos/higado/cancer-vias-biliares/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vías biliares irresecable (incluye la enfermedad metastásica y recidivante)</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Tipos de tratamiento</Title><SummarySection id="_4"><Title>Cirugía </Title><Para id="_5">Los siguientes tipos de cirugía se usan para el tratamiento del cáncer de vías biliares.</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Extirpación de <GlossaryTermRef href="CDR0000046738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares</GlossaryTermRef>:</Strong> procedimiento quirúrgico en el que se extrae (saca) una parte de las vías biliares si el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> es pequeño y está solo en las vías biliares. Se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>, y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> de los ganglios linfáticos se observa al microscopio para determinar si hay cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Hepatectomía parcial:</Strong> procedimiento quirúrgico en el que se extrae la parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> con cáncer. Es posible quitar un trozo de tejido en forma de cuña, un <GlossaryTermRef href="CDR0000046188" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lóbulo</GlossaryTermRef> completo o una parte más grande del hígado y un poco del tejido sano que lo rodea.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Procedimiento de Whipple:</Strong> cirugía en la que se extrae la cabeza del <GlossaryTermRef href="CDR0000046254" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">páncreas</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046395" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesícula biliar</GlossaryTermRef>, parte del estómago, parte del <GlossaryTermRef href="CDR0000046582" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino delgado</GlossaryTermRef> y el conducto biliar. Se deja suficiente páncreas para que produzca jugos digestivos e <GlossaryTermRef href="CDR0000046187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insulina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_7">Una vez que el médico extirpa todo el cáncer visible durante la cirugía, es posible que algunos pacientes reciban quimioterapia o radioterapia para destruir cualquier célula cancerosa que haya quedado. El tratamiento que se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva se llama terapia adyuvante. Se desconoce si la quimioterapia o la radioterapia administradas después de la cirugía ayudan a impedir que el cáncer vuelva.</Para><Para id="_8">Es posible usar los siguientes tipos de cirugía paliativa para aliviar los síntomas que causa la obstrucción de un conducto biliar y mejorar la calidad de vida.</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000775967" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Derivación biliar</GlossaryTermRef></Strong>: método para drenar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> acumulada en la vesícula si el cáncer obstruye las vías biliares. Durante esta operación, el médico hará un corte en la parte de la vesícula o el conducto biliar que está antes de la obstrucción y la coserá a la parte del conducto biliar que está después de la obstrucción o al intestino delgado. Con este tipo de cirugía se crea una nueva vía alrededor del área obstruida.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Colocación endoscópica de una endoprótesis:</Strong> cuando el tumor obstruye las vías biliares, es posible hacer una cirugía para colocar una endoprótesis (tubo delgado y flexible) y drenar la bilis que se acumuló en el área. Es posible que el médico coloque la endoprótesis a través de un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> para drenar la bilis a una bolsa de recolección fuera del cuerpo. Otra opción sería colocar la endoprótesis alrededor del área obstruida y drenar la bilis a través del intestino delgado.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Drenaje biliar transhepático percutáneo:</Strong> procedimiento en el que se toma una radiografía del hígado y las vías biliares. Se introduce una aguja fina en el hígado a través de la piel debajo de las costillas. Se inyecta un tinte en el hígado o las vías biliares y se toma una radiografía. Si hay obstrucción en las vías biliares, en ocasiones se deja una endoprótesis en el hígado para drenar la bilis a través del intestino delgado o a una bolsa de recolección fuera del cuerpo.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_11">En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. Los principales tipos de radioterapia que se usan en el tratamiento del cáncer de vías biliares son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Radioterapia externa:</Strong> en la radioterapia externa, se usa una máquina que envía radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área con cáncer. La radiación se administra en una serie de tratamientos para que las células sanas se recuperen y la radioterapia sea más eficaz. El número de tratamientos se determina a partir de las características del cáncer, como el tamaño y la ubicación del tumor. <Para id="_13">Se desconoce si la radioterapia externa ayuda en el tratamiento del cáncer de vías biliares resecable. Para el cáncer de vías biliares <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidivante</GlossaryTermRef>, están en estudio nuevas formas de mejorar el efecto de la radioterapia externa en las células cancerosas.</Para><ItemizedList id="_14" Style="dash"><ListItem><Strong>Terapia de hipertermia:</Strong> tratamiento en el que se expone el tejido del cuerpo a temperaturas altas para hacer que las células cancerosas sean más sensibles a los efectos de la radiación y de ciertos medicamentos contra el cáncer.</ListItem><ListItem><Strong>Radiosensibilizadores:</Strong> medicamentos que hacen que las células cancerosas sean más sensibles a la radioterapia. Es posible que la combinación de radioterapia con radiosensibilizadores destruya más células cancerosas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Radioterapia interna:</Strong> la radioterapia interna es un tipo de radioterapia para la que se usa una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o catéteres que se colocan dentro de las vías biliares o cerca de estas.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_15">La radioterapia externa y la radioterapia interna se usan para tratar el cáncer de vías biliares y, en ocasiones, también se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</Para><Para id="_16">Para obtener más información sobre la radioterapia y sus efectos secundarios, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia">Radioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Quimioterapia </Title><Para id="_18">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Los dos tipos principales de quimioterapia que se usan para el tratamiento del cáncer de vías biliares son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_19" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Quimioterapia sistémica:</Strong> cuando la quimioterapia se toma por boca o se inyecta en una vena o un músculo, los medicamentos entran al torrente sanguíneo y pueden llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo. <Para id="_20">La quimioterapia sistémica se usa para el tratamiento del cáncer de vías biliares irresecable, metastásico o recidivante. Es posible que se usen los siguientes medicamentos de quimioterapia:</Para><ItemizedList id="_21" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000635823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina y cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Capecitabina y oxaliplatino (<GlossaryTermRef href="CDR0000662490" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">XELOX</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000751402" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina y oxaliplatino</GlossaryTermRef> (GEMOX).</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045565" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">capecitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Quimioterapia regional:</Strong> cuando la quimioterapia se administra en un órgano o una <GlossaryTermRef href="CDR0000463703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cavidad</GlossaryTermRef> corporal como el abdomen, los medicamentos afectan sobre todo las células cancerosas de esas áreas.<Para id="_22">La embolización intraarterial está en estudio para el cáncer de vías biliares irresecable, metastásico o recidivante. Durante este procedimiento se administran medicamentos contra el cáncer en los vasos sanguíneos cercanos al tumor y se impide que llegue sangre al tumor. A veces, los medicamentos contra el cáncer se adhieren a perlas pequeñas que se inyectan dentro de una arteria que lleva sangre al tumor. Las perlas impiden el flujo de sangre al tumor y al mismo tiempo liberan el medicamento. Esto permite que una mayor cantidad del medicamento llegue al tumor durante más tiempo, lo que tal vez ayude a destruir más células cancerosas.</Para></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_23">Se desconoce si la quimioterapia sistémica ayuda en el tratamiento del cáncer de vías biliares resecable.</Para><Para id="_24">Para obtener información sobre las diferentes formas en que la quimioterapia actúa en el tratamiento del cáncer, lo que se espera que pase cuando un paciente recibe quimioterapia y cómo tratar los efectos secundarios de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Trasplante de hígado</Title><Para id="_26">En un trasplante, se extirpa todo el hígado y se reemplaza con uno sano de un donante. A veces los pacientes con cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000792694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vías biliares perihiliares</GlossaryTermRef> reciben un trasplante de hígado. Si el paciente debe esperar por el hígado de un donante, se usa otro tratamiento según sea necesario. </Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_28">La terapia dirigida es un tipo de tratamiento en el que se usan medicamentos u otras sustancias para identificar y atacar células cancerosas específicas. Por lo general, las terapias dirigidas causan menos daños a las células normales que la quimioterapia o la radioterapia. Los siguientes tipos de terapia dirigida están en estudio en pacientes con cáncer de vías biliares <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> y que no se puede extirpar mediante cirugía o que se diseminó a otras partes del cuerpo:</Para><ItemizedList id="_29" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000794063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ivosidenib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000801467" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pemigatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        
      </ItemizedList><Para id="_30">Para obtener más información sobre la forma en que la terapia dirigida actúa en el tratamiento del cáncer, lo que se espera que pase cuando un paciente recibe terapia dirigida y los efectos secundarios de la terapia dirigida, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_32">La inmunoterapia es un tratamiento en el que se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef> del paciente para combatir el cáncer. Se usan sustancias elaboradas por el cuerpo o en un laboratorio para impulsar, dirigir o restaurar las defensas naturales del cuerpo contra el cáncer.</Para><Para id="_33">La terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000772606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidores de puntos de control inmunitario</GlossaryTermRef> es un tipo de inmunoterapia. Es posible usar los siguientes inhibidores de puntos de control inmunitario para el tratamiento del cáncer de vías biliares:</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000788775" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Durvalumab</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_35">Para obtener más información sobre la forma en que la inmunoterapia actúa en el tratamiento del cáncer y sus efectos secundarios, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la inmunoterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_36_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_36_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_36_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Tratamiento del cáncer de vías biliares resecable (localizado)</Title><Para id="_38">Si el cáncer no se diseminó y está en un lugar donde es posible hacer cirugía de forma segura, se extirpa el tumor y una parte del tejido que lo rodea. Esto reduce la probabilidad de que el cáncer vuelva. A veces se administra quimioterapia con radioterapia o sin esta después de la cirugía.</Para><Para id="_39">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000770184" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vías biliares intrahepáticas</GlossaryTermRef> resecable incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_40" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer que a veces incluye una hepatectomía parcial con embolización o sin esta antes de la cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_41">El tratamiento del cáncer de vías biliares perihiliares resecable incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_42" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer, que a veces incluye una hepatectomía parcial.</ListItem>
      <ListItem>Colocación de una endoprótesis o un drenaje biliar transhepático percutáneo como terapia paliativa para aliviar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ictericia</GlossaryTermRef> y otros síntomas, y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_43">El tratamiento del cáncer de vías biliares distales resecable incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_44" Style="bullet">
      <ListItem>Cirugía para extirpar el cáncer, que a veces incluye un procedimiento de Whipple.</ListItem>
      <ListItem>Colocación de una endoprótesis o un drenaje biliar transhepático percutáneo como terapia paliativa para aliviar la ictericia y otros síntomas, y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_45">La terapia adyuvante para el cáncer de vías biliares resecable incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_46" Style="bullet">
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia de haz externo.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia adyuvante.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Tratamiento del cáncer de vías biliares irresecable (incluye la enfermedad metastásica y recidivante)</Title><Para id="_48">La mayoría de las personas con cáncer de vías biliares tienen un cáncer que no se puede extirpar por completo mediante cirugía. Esto sucede cuando el cáncer se diseminó a lugares lejanos, el cáncer está en un lugar donde es difícil extirparlo por completo mediante cirugía o si el paciente no está en condiciones de tener una cirugía.</Para><Para id="_49">El tratamiento del cáncer de vías biliares irresecable (incluso la enfermedad metastásica y recidivante) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_50" Style="bullet">
      <ListItem>Colocación de una endoprótesis o una derivación biliar como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia externa o interna como terapia paliativa para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia combinada.</ListItem>
      <ListItem>Un medicamento de inmunoterapia.</ListItem><ListItem>Participación en un ensayo clínico de distintas combinaciones de quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de inmunoterapia para pacientes que tienen mutaciones (cambios) en ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Participación en un ensayo clínico de terapia dirigida para pacientes que tienen mutaciones (cambios) en ciertos genes.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809670"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
