<Summary id="CDR0000809701" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Stages</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre los estadios del cáncer de hígado. Sistemas de estadificación para determinar el pronóstico y el tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/estadios">Estadios del cáncer de hígado</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038756">adult primary liver cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>liver cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Estadios del cáncer de hígado</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Estadios del cáncer de hígado</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Estadios del cáncer de hígado</AltTitle><SummarySection id="_1"><Para id="_2">En esta página, se explican los estadios (etapas) del <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef> en adultos. El estadio describe la extensión del cáncer en el cuerpo. El médico planifica un mejor tratamiento cuando sabe en qué estadio está el cáncer de hígado.</Para><Para id="_14">Para obtener información sobre los estadios del cáncer de hígado en niños, consulte <SummaryRef href="CDR0000809686#_32" url="/espanol/tipos/higado/cancer-higado-infantil/hepatoblastoma">Estadios del hepatoblastoma</SummaryRef>.</Para><Para id="_3">Para obtener información sobre las pruebas y procedimientos que se usan para diagnosticar y estadificar el cáncer primario de hígado, consulte <SummaryRef href="CDR0000809703" url="/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de hígado</SummaryRef>.</Para><Para id="_5">Hay muchos <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistemas de estadificación</GlossaryTermRef> para el cáncer de hígado. El sistema de estadificación Barcelona Clinic Liver Cancer (BCLC) se usa mucho para determinar el estadio del cáncer de hígado. Este sistema se usa para <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronosticar</GlossaryTermRef> las probabilidades de recuperación del paciente y para planificar el tratamiento, según lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>Diseminación del cáncer en el hígado o a otras partes del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem>Qué tan afectado está el funcionamiento del hígado.</ListItem>
      <ListItem>Salud y bienestar generales del paciente.</ListItem>
      <ListItem>Síntomas que causa el cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_7">El sistema de estadificación BCLC se divide en los siguientes cinco estadios:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem>Estadio 0: muy temprano.</ListItem>
      <ListItem>Estadio A: temprano.</ListItem>
      <ListItem>Estadio B: intermedio.</ListItem>
      <ListItem>Estadio C: avanzado.</ListItem>
      <ListItem>Estadio D: terminal.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">En el cáncer de hígado en adultos, los estadios también se agrupan según el posible tratamiento, como se describe a continuación:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem>Cáncer de hígado <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizado</GlossaryTermRef>: no hay <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diseminación</GlossaryTermRef> fuera del hígado y es posible extraer (sacar) el cáncer mediante cirugía. Esto incluye los estadios 0, A y B según el sistema BCLC.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de hígado <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef>: no hay diseminación a partes lejanas del cuerpo, pero no es posible extraer el cáncer de forma segura mediante cirugía. Esto incluye el estadio C según el sistema BCLC.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de hígado metastásico: hay diseminación a partes lejanas del cuerpo. El cáncer no se puede extraer por completo mediante cirugía. Esto incluye el estadio D según el sistema BCLC. Para obtener más información sobre el cáncer metastásico, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico</ExternalRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de hígado recidivante (recurrente): cáncer que regresa después del tratamiento. El cáncer a veces reaparece en el hígado o en otras partes del cuerpo. Para obtener más información sobre el cáncer recidivante, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_26">Para obtener información sobre otras formas de describir los estadios del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_17">Para obtener más información sobre las opciones de tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000809700" url="/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/tratamiento">Tratamiento del cáncer de hígado</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809695"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
