<Summary id="CDR0000809704" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Causes, risk factors, and prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el cáncer de hígado: causas, factores de riesgo y prevención.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/causas-factores-de-riesgo">Causas, factores de riesgo y prevención del cáncer de hígado</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038756">adult primary liver cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>liver cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Causas, factores de riesgo y prevención del cáncer de hígado</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Causas, factores de riesgo y prevención del cáncer de hígado</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Causas, factores de riesgo y prevención del cáncer de hígado</AltTitle><SummarySection id="_42"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_43">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef> es el sexto cáncer más común y la tercera causa principal de muerte por cáncer en todo el mundo. En los Estados Unidos, las personas indígenas de las Américas o nativas de Alaska tienen las tasas más altas de esta enfermedad. El cáncer de hígado es la sexta causa principal de muerte por cáncer en los Estados Unidos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SectionType>Risk factors</SectionType></SectMetaData><Title>Causas del cáncer de hígado y factores de riesgo</Title><Para id="_35">El <GlossaryTermRef href="CDR0000046363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma hepatocelular</GlossaryTermRef> (CHC) es el tipo de cáncer de hígado más común en adultos. Suele producirse en las personas con enfermedad del hígado crónica (prolongada) que causó una <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección</GlossaryTermRef> por un virus de la hepatitis o cirrosis. Los hombres son más propensos al CHC que las mujeres. Las personas con varios factores de riesgo son aún más propensas.</Para><Para id="_31">El cáncer de hígado se vincula a muchos factores de riesgo. No todas las personas con uno o más de estos factores de riesgo tendrán la enfermedad. Además, es posible que algunas personas sin factores de riesgo conocidos la presenten. Los factores de riesgo son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Infección por el virus de la hepatitis B (VHB):</Strong>  el VHB se transmite por la sangre, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046703" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semen</GlossaryTermRef> o los otros líquidos del cuerpo. Es posible que la infección se transmita de la madre al hijo durante el parto o mediante el contacto sexual o el uso compartido de agujas para inyectarse drogas. Esta infección a veces causa inflamación (hinchazón) del hígado, lo que produce cáncer. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunación</GlossaryTermRef> de rutina contra el VHB durante la lactancia reduce la incidencia de la infección por este virus. La infección crónica por el VHB es la principal causa del cáncer de hígado en Asia y África.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Infección por el virus de la hepatitis C (VHC):</Strong>  el VHC se transmite por la sangre. Es posible que la infección se transmita mediante el uso compartido de agujas para inyectarse drogas o el contacto sexual, con menos frecuencia. Antes, también se transmitía durante las <GlossaryTermRef href="CDR0000045991" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">transfusiones de sangre</GlossaryTermRef> o los <GlossaryTermRef href="CDR0000046631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trasplantes</GlossaryTermRef> de órganos. En la actualidad, los bancos de sangre analizan toda la sangre donada para detectar el VHC, lo que reduce mucho el riesgo de infección por este virus mediante las transfusiones. En ocasiones, este virus causa cirrosis, lo que a veces produce cáncer de hígado. La infección crónica por el VHC es la principal causa del cáncer de hígado en América del Norte, Europa y Japón.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Cirrosis:</Strong>  el riesgo de cáncer de hígado aumenta en las personas con cirrosis, una enfermedad en la que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> sano del hígado se reemplaza por <GlossaryTermRef href="CDR0000640078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido cicatricial</GlossaryTermRef>. El tejido cicatricial obstruye el flujo de sangre a través del hígado e impide el funcionamiento normal. El <GlossaryTermRef href="CDR0000450090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcoholismo</GlossaryTermRef> crónico y las infecciones crónicas por hepatitis son causas comunes de cirrosis. Las personas con cirrosis por el VHC tienen un riesgo más alto de presentar cáncer de hígado que las personas con cirrosis por el VHB o cirrosis por el consumo de alcohol.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Consumo excesivo de bebidas alcohólicas:</Strong>  el consumo excesivo de bebidas alcohólicas en ocasiones produce cirrosis y esta enfermedad es un factor de riesgo para el cáncer de hígado. Es posible que las personas que consumen bebidas alcohólicas en exceso y que no tienen cirrosis también presenten cáncer de hígado. Las personas que consumen bebidas alcohólicas en exceso y tienen cirrosis presentan una probabilidad 10 veces más alta de cáncer de hígado que las personas que consumen bebidas alcohólicas en exceso pero no tienen cirrosis.<Para id="_44">En los estudios, se demostró que el riesgo de cáncer de hígado también es más alto en las personas con infección por el VHB o el VHC que consumen grandes cantidades de bebidas alcohólicas.</Para></ListItem>
      <ListItem><Strong>Aflatoxina B1:</Strong>  el riesgo de cáncer de hígado en ocasiones aumenta con el consumo de alimentos que contienen aflatoxina B1 (veneno de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044571" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hongo</GlossaryTermRef> que crece en los alimentos, como el maíz y los frutos secos, almacenados en lugares calientes y húmedos). Es más común en el África subsahariana, el sudeste asiático y la China.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Esteatohepatitis no alcohólica (EHNA):</Strong>  es una afección que causa cirrosis, lo que en ocasiones produce cáncer de hígado. Es la forma más grave de enfermedad de hígado graso no alcohólico, en la que hay una cantidad anormal de grasa en este órgano. En algunas personas, esto causa inflamación y daño a las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del hígado.<Para id="_45">La cirrosis relacionada con EHNA aumenta el riesgo de cáncer de hígado. También se ha detectado cáncer de hígado en personas con EHNA que no tienen cirrosis.</Para>

</ListItem>
      <ListItem><Strong>Consumo de cigarrillos:</Strong>  el consumo de cigarrillos se vincula con un riesgo mayor de cáncer de hígado. El riesgo aumenta cuando la persona fuma más cigarrillos al día y prolonga el hábito con el paso de los años.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Otras afecciones:</Strong>  algunas afecciones médicas y <GlossaryTermRef href="CDR0000046391" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genéticas</GlossaryTermRef> raras, a veces, aumentan el riesgo de cáncer de hígado. Estas afecciones son las siguientes:<ItemizedList id="_22" Style="dash"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797037" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemocromatosis hereditaria</GlossaryTermRef> sin tratar.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Deficiencia de alfa-1-antitripsina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000748984" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glucogenosis</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Porfiria cutánea tardía</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermedad de Wilson</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList>
</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_23"><SectMetaData><SectionType>Prevention methods</SectionType></SectMetaData><Title>Prevención del cáncer de hígado</Title><Para id="_36">La prevención del cáncer consiste en tomar medidas para reducir la probabilidad de enfermar de cáncer. Los casos nuevos de cáncer en un grupo o población se reducen con la prevención. Se espera que estas medidas disminuyan las muertes por esta enfermedad.</Para><Para id="_37">Cualquier cosa que aumenta la probabilidad de tener cáncer se llama factor de riesgo. Cualquier cosa que disminuye la probabilidad de tener cáncer se llama factor de protección contra el cáncer. La prevención consiste en evitar los factores de riesgo y aumentar los factores de protección.</Para><Para id="_38">Los factores de protección contra el cáncer de hígado son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_24" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Vacunación contra la hepatitis B:</Strong>  prevenir la infección por el VHB (mediante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vacunación</GlossaryTermRef> contra el VHB en los recién nacidos) demostró reducir el riesgo de cáncer de hígado en los niños. Todavía se desconoce si la vacuna disminuye el riesgo de cáncer de hígado en los adultos.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Tratamiento de la infección crónica por el virus de la hepatitis B:</Strong>  las opciones de tratamiento para las personas con infección crónica por el virus de la hepatitis B son la terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interferón</GlossaryTermRef> y la terapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogos</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000460201" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nucleótidos</GlossaryTermRef>. Es posible que estos tratamientos disminuyan el riesgo de cáncer de hígado.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Reducción de la exposición a la aflatoxina B1:</Strong>  sustituir los alimentos con cantidades altas de aflatoxina B1 por alimentos con una concentración mucho menor del veneno tal vez reduzca el riesgo de cáncer de hígado.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809692"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
