<Summary id="CDR0000809702" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre la detección del cáncer de hígado. Se usan exámenes  para detectar este cáncer. No todos son útiles y varios tienen riesgos.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/deteccion">Detección del cáncer de hígado</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038756">adult primary liver cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>liver cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Detección del cáncer de hígado</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Detección del cáncer de hígado</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Detección del cáncer de hígado</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">La detección es la búsqueda de un cáncer antes de que la persona presente algún síntoma. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un estadio (etapa) temprano. Cuando el tejido <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer se encuentra temprano, tal vez sea más fácil de tratar.</Para><Para id="_24">Es importante recordar que si el médico le indica una prueba de detección (examen de detección), no es porque crea que usted tiene cáncer. Las pruebas de detección se hacen cuando no hay síntomas de cáncer. Si el resultado de una prueba de detección es anormal, es posible que sea necesario hacer más de estas para determinar si tiene cáncer. A estas pruebas adicionales se les llaman pruebas diagnósticas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Exámenes para detectar el cáncer de hígado</Title><Para id="_4">Aunque no hay exámenes de detección (pruebas, procedimientos) estándar o de rutina para el <GlossaryTermRef href="CDR0000044242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de hígado</GlossaryTermRef>, los siguientes están en estudio o se usan para identificarlo:</Para><SummarySection id="_9"><Title>Ecografía</Title><Para id="_10">La ecografía es un procedimiento en el que se hacen rebotar ondas de alta energía (ultrasónicas) en el hígado para producir ecos. Los ecos forman una imagen del hígado que se llama ecograma.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_12">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) es un procedimiento en el que se toma una serie de imágenes detalladas del hígado desde ángulos diferentes. Las imágenes se crean con una computadora conectada a una máquina de rayos X. Se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> un tinte en una vena o se ingiere para que el hígado se destaque de forma más clara. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Marcadores tumorales de alfafetoproteína</Title><Para id="_6">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef>, también conocidos como biomarcadores, son sustancias que produce el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>. Estas sustancias se encuentran en la sangre u otros líquidos del cuerpo, y en los tejidos. Una concentración alta de un marcador tumoral específico tal vez indique la presencia de cierto tipo de cáncer en el cuerpo.</Para><Para id="_7">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046208" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfafetoproteína</GlossaryTermRef> (AFP) es el marcador tumoral que más se usa para detectar el cáncer de hígado. Sin embargo, otros tipos de cáncer, algunos estados, como el embarazo, y ciertas afecciones, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef>, también aumentan las concentraciones de AFP.</Para><Para id="_8">Están en estudio marcadores tumorales específicos que quizás ayuden a la detección temprana del cáncer de hígado.</Para></SummarySection><Para id="_25">El médico usa estas pruebas para detectar o diagnosticar el cáncer de hígado. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000809703" url="/espanol/tipos/higado/que-es-cancer-de-higado/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de hígado</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Riesgos de los exámenes de detección para el cáncer de hígado</Title><Para id="_16">En ocasiones, es difícil tomar decisiones sobre los exámenes de detección (pruebas). No todos son útiles y la mayoría tienen riesgos. Antes de someterse a uno de estos tal vez quiera consultarlo con el médico. Es importante que conozca los posibles problemas que causan y si se ha confirmado que reducen el riesgo de morir por cáncer.</Para><Para id="_17">Los riesgos de los exámenes de detección del cáncer de hígado son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Los exámenes pueden dar resultados negativos falsos.</Strong> Los resultados de los exámenes de detección, a veces, son normales aunque haya cáncer de hígado. Una persona que recibe un resultado negativo falso (que muestra que no hay cáncer cuando en realidad lo hay) tal vez se tarde en buscar atención médica aunque tenga síntomas.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Los exámenes pueden dar resultados positivos falsos.</Strong> Los resultados de los exámenes de detección, a veces, son anormales aunque no haya cáncer. Un resultado positivo falso (que muestra que hay cáncer cuando en realidad no lo hay) quizás provoque <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>. Además, es probable que se necesiten más pruebas diagnósticas y procedimientos, como una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> de hígado, y estos también tienen riesgos.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Es posible que los procedimientos que se usan para diagnosticar el cáncer de hígado causen complicaciones.</Strong> Cuando los resultados de los exámenes de detección son anormales, a veces, se hace una biopsia para diagnosticar el cáncer. Una biopsia de hígado en ocasiones causa las siguientes <GlossaryTermRef href="CDR0000463706" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">complicaciones</GlossaryTermRef> infrecuentes, pero graves:<ItemizedList id="_22" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hemorragia</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Dificultad para respirar.</ListItem><ListItem>Filtración de <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef>, que puede causar una infección en el tejido que reviste el abdomen.</ListItem><ListItem>Punción (orificio) pequeña en un órgano del abdomen.</ListItem><ListItem>Diseminación de las células cancerosas en el recorrido cuando se introduce (mete) y retira (saca) la aguja de biopsia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_23">El médico puede orientarle sobre su riesgo de presentar cáncer de hígado y la necesidad de hacer exámenes de detección.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000809693"/><DateFirstPublished>2022-05-19</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-05-23</DateLastModified></Summary>
