<Summary id="CDR0000810430" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Overview</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer de cuello uterino es cáncer que se forma en los tejidos del cuello del útero. Obtenga información sobre el inicio del cáncer de cuello uterino y los tipos más comunes, carcinoma de células escamosas y adenocarcinoma.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino">¿Qué es el cáncer de cuello uterino?</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>¿Qué es el cáncer de cuello uterino?</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">¿Qué es el cáncer de cuello uterino?</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">¿Qué es el cáncer de cuello uterino?</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El cáncer de cuello uterino es cáncer que se origina en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> del cuello del útero. También se conoce como cáncer de cérvix o cáncer cervicouterino. El cuello uterino es la porción final, inferior y estrecha del útero (matriz) que conecta el útero con la vagina (canal del parto). El cáncer de cuello uterino se forma, por lo general, de manera lenta a lo largo del tiempo. Antes de que este cáncer se forme, las células del cuello del útero sufren ciertos cambios conocidos como displasia y se convierten en células <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> del cuello uterino. Con el tiempo, si las células anormales no se destruyen o se extraen, es posible que se vuelvan cancerosas, se multipliquen y se diseminen a partes más profundas del cuello uterino y a las áreas que lo rodean.</Para><MediaLink ref="CDR0000650412" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato reproductor femenino. En el dibujo de una mujer adulta se señalan el útero, el miometrio, que es la capa muscular externa del útero; el endometrio, que es la capa de tejido interno que reviste el útero; los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina." language="es" placement="image-center" id="_42"><Caption language="es">Anatomía del aparato reproductor femenino. Los órganos del aparato reproductor femenino incluyen el útero, los ovarios, las trompas de Falopio, el cuello uterino y la vagina. El útero tiene una capa muscular externa llamada miometrio y una capa de tejido interno llamada endometrio.</Caption></MediaLink><Para id="_3">El cuello uterino tiene dos partes principales:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El ectocérvix (también llamado exocérvix) es la parte más baja del cuello uterino que se observa durante un examen <GlossaryTermRef href="CDR0000045056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ginecológico</GlossaryTermRef>. El ectocérvix está revestido de células delgadas y planas llamadas <GlossaryTermRef href="CDR0000046056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>El endocérvix es la parte interna del cuello uterino que forma el canal que conecta la vagina con el útero. El endocérvix está revestido de <GlossaryTermRef href="CDR0000752837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células glandulares</GlossaryTermRef> en forma de columna que producen <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_5">El endocérvix y el ectocévix se juntan en la unión escamocolumnar (también llamada zona de transformación). La mayoría de los cánceres de cuello uterino comienzan en esta área.</Para><MediaLink ref="CDR0000812204" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observan las aracterísticas anatómicas del cuello uterino. Se muestran el orificio interno, el conducto endocervical, el endocérvix, el ectocérvix y el orificio externo. También se observan el útero y la vagina. Además, en un recuadro se muestra una vista de cerca de la unión escamocolumnar (área donde el endocérvix se une al ectocérvix) y las células que revisten el endocérvix y el ectocérvix." language="es" placement="image-center" id="_43"><Caption language="es">Características anatómicas del cuello uterino. El cuello uterino es la porción final, inferior y estrecha del útero que conecta al útero con la vagina. Está formado por el orificio interno (abertura entre el cuello uterino y la parte superior del útero), el endocérvix (parte interna del cuello uterino que forma el conducto endocervical), el ectocérvix (parte externa del cuello uterino que se conecta con la vagina) y el orificio externo (abertura entre el cuello uterino y la vagina). El área donde el endocérvix se une al ectocérvix se llama unión escamocolumnar, y contiene células glandulares (células en forma de columna que elaboran moco) del endocérvix y células escamosas (células delgadas y planas) del ectocérvix. La unión escamocolumnar también se conoce como zona de transformación.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Tipos de cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_8">Los cánceres de cuello uterino llevan el nombre del tipo de célula donde comenzó el cáncer. Los dos tipos principales son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Carcinoma de células escamosas.</Strong> La mayoría de los cánceres de cuello uterino (hasta el 90 %) son carcinomas de células escamosas. Estos cánceres, que también se conocen como carcinomas epidermoides, se originan en las células del ectocérvix.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Adenocarcinoma.</Strong> Los adenocarcinomas de cuello uterino, que también se conocen como adenocarcinomas cervicales, se originan en las células glandulares del endocérvix. El adenocarcinoma de células claras, también llamado carcinoma de células claras o mesonefroma, es un tipo raro de adenocarcinoma de cuello uterino.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_10">A veces, el cáncer de cuello uterino tiene características de carcinoma de células escamosas y de adenocarcinoma. A esto se le llama carcinoma mixto o carcinoma adenoescamoso. En muy pocas ocasiones, el cáncer se origina en otras células del cuello del útero.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Información adicional sobre el cáncer de cuello uterino</Title><SummarySection id="_28"><Para id="_37"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810444" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/sintomas">Síntomas</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_29">Muchos síntomas del cáncer de cuello uterino también se observan en otras afecciones menos graves. Estos signos de advertencia no se deben ignorar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><Para id="_38"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810462" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/causas-factores-riesgos-prevencion">Causas, factores de riesgo y prevención</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_13">La infección prolongada por el virus del papiloma humano (VPH) causa casi todos los cánceres de cuello uterino. Obtenga información sobre el VPH y otros factores de riesgo del cáncer de cuello uterino y sobre cómo reducir el riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><Para id="_39"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810456" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion">Detección</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_15">La detección del cáncer de cuello uterino es importante en la atención médica de rutina. Obtenga información sobre cómo y cuándo se hacen los exámenes de detección para este tipo de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><Para id="_40"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810505" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">Resultados de las pruebas del VPH y de Pap</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_17">Entienda el significado de los resultados de las pruebas del virus del papiloma humano (VPH) y de Papanicolaou (Pap) y qué hacer si alguno es anormal.</Para></SummarySection><SummarySection id="_18"><Para id="_41"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810525" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/diagnostico">Diagnóstico</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_19">Obtenga información sobre las pruebas para el diagnóstico del cáncer de cuello uterino y su estadificación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_48"><Para id="_49"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810523" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/supervivencia">Pronóstico y tasas de supervivencia</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_50">Obtenga información sobre las tasas de supervivencia del cáncer de cuello uterino y por qué estas estadísticas no predicen con exactitud lo qué sucederá con el paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_51"><Para id="_52"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810526" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/estadios">Estadios</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_53">Los estadios indican la extensión del cáncer, como el tamaño y la diseminación del tumor. Obtenga información sobre los estadios del cáncer de cuello uterino, un factor importante al tomar las decisiones sobre el plan de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_24"><Para id="_44"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_25">Obtenga información sobre los diferentes tratamientos del cáncer de cuello uterino.</Para></SummarySection><SummarySection id="_54"><Para id="_55"><Strong><SummaryRef href="CDR0000812677" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/cancer-cuello-uterino-vagina-infantil">Cánceres de cuello uterino y de vagina infantiles</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_56">Los cánceres de cuello uterino y de vagina son tipos de cáncer muy raros en la niñez. Obtenga información sobre los signos, síntomas, diagnóstico y tratamientos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><Para id="_45"><Strong><SummaryRef href="CDR0000810563" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/hacer-frente">Cómo hacer frente a este cáncer y recursos de ayuda</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_27">Obtenga información sobre los recursos de ayuda para hacer frente al cáncer de cuello uterino y tener un mayor control de la enfermedad. Algunos aspectos del diagnóstico y el tratamiento que afectan la vida merecen especial atención.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810146"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-09-22</DateLastModified></Summary>
