<Summary id="CDR0000810489" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el trasplante autógeno hematopoyético (infusión de células madre autógenas para restaurar el sistema sanguíneo) en pediatría. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno">Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000579886">hematopoietic stem cell transplantation</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_441">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of autologous hematopoietic  stem cell transplantation in treating pediatric cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians who care for cancer patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_442">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>autologous hematopoietic stem cell transplantation</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Trasplante autógeno hematopoyético en pediatría (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Trasplante autógeno hematopoyético en pediatría</AltTitle><SummarySection id="_644"><Title>Obtención y almacenamiento de células madre hematopoyéticas autógenas</Title><Para id="_645">Los procedimientos para el trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) autógeno (también llamado autotrasplante) requieren que los pacientes se sometan a la extracción de células madre movilizadas a sangre periférica por un factor de crecimiento mediante leucocitaféresis. En el trasplante autógeno (autólogo) también es posible usar la médula ósea, pero las células madre de sangre periférica (CMSP) producen una recuperación más rápida del recuento sanguíneo, lo que ocasiona menos efectos tóxicos.</Para><Para id="_646">Por lo general, los pacientes en quienes se está pensando hacer un TCMH autógeno reciben quimioterapia para determinar la respuesta tumoral y reducir al mínimo el riesgo de contaminación tumoral en la médula ósea. Después de varios ciclos de quimioterapia, los pacientes se someten al proceso de leucocitaféresis mientras se recupera su recuento sanguíneo luego de la quimioterapia o durante un descanso entre los tratamientos quimioterapéuticos. Los factores de crecimiento, como el factor estimulante de colonias de granulocitos, se usan para aumentar el número de células madre y células progenitoras en circulación (células CD34+). En los centros de obtención de células madre, se controla en el paciente el número de células positivas para CD34 y su producción a diario con el fin de determinar el mejor momento para empezar y terminar la recolección. En los pacientes con un recuento bajo de células CD34+ antes de la extracción, a menudo se logra extraer células mediante abordajes de movilización alternativos (por ejemplo, adición de plerixafor).<Reference refidx="1"/> Las CMSP obtenidas se criopreservan para su uso posterior. Al finalizar un régimen preparatorio intensivo con dosis altas de quimioterapia, que varía de acuerdo con el tipo de tumor, las CMSP se administran al paciente en el momento del trasplante.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25755177">Patel B, Pearson H, Zacharoulis S: Mobilisation of haematopoietic stem cells in paediatric patients, prior to autologous transplantation following administration of plerixafor and G-CSF. Pediatr Blood Cancer 62 (8): 1477-80, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_647"><Title>Indicaciones y consideraciones generales para los procedimientos autógenos</Title><SummarySection id="_654"><Title>Indicaciones del trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas para tumores sólidos y linfomas</Title><Para id="_656">En pediatría, las indicaciones más comunes del TCMH autógeno corresponden al tratamiento de algunos tumores sólidos y linfomas.</Para><Para id="_608">Los trasplantes autógenos también se han usado para restablecer el sistema inmunitario en pacientes con trastornos autoinmunitarios graves y para permitir el injerto de progenitores autógenos de células madre hematopoyéticas modificados genéticamente con el fin de corregir o mejorar trastornos hereditarios (por ejemplo, inmunodeficiencias, trastornos metabólicos y hemoglobinopatías). En este resumen no se tratan estas indicaciones.</Para><Para id="_655">Las indicaciones del TCMH evolucionan con el tiempo a medida que las clasificaciones de riesgo para determinada neoplasia maligna cambian y la eficacia de los tratamientos primarios mejora. Es más claro mencionar las indicaciones específicas en el contexto del tratamiento completo para una enfermedad específica.</Para><Para id="_657">Teniendo en cuenta esto, a continuación se proporcionan enlaces a secciones específicas en resúmenes donde se mencionan las indicaciones más comunes para el TCMH autógeno en pediatría.</Para><OrderedList id="_642" Style="Arabic">
        <ListItem><Strong>Neuroblastoma.</Strong><ItemizedList id="_658" Style="bullet">
            <ListItem>Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256683#_214" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/pro/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Tratamiento del neuroblastoma de riesgo alto</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256683#_138" url="/espanol/tipos/neuroblastoma/pro/tratamiento-neuroblastoma-pdq">Neuroblastoma recidivante en pacientes clasificados inicialmente como de riesgo alto</SummaryRef> en Tratamiento del neuroblastoma.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Tumores de encéfalo.</Strong> Indicaciones para reducir o eliminar la radioterapia craneal en pacientes jóvenes; indicaciones para tumores en recaída que responden al tratamiento.<ItemizedList id="_659" Style="bullet"><ListItem>Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000655358#_322" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-gliomas-astrocitomas-infantiles-pdq">Tratamiento de los gliomas difusos de grado alto de tipo pediátrico</SummaryRef>  en Tratamiento de gliomas (incluso astrocitomas) y de tumores neuronales o glioneuronales infantiles.</ListItem><ListItem>Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000632470#_199" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-atrt-snc-infantil-pdq">Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil</SummaryRef> en Tratamiento del tumor teratoide rabdoide atípico del sistema nervioso central infantil.</ListItem><ListItem>Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000588641#_1914" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-embrionarios-snc-infantil-pdq">Tratamiento del meduloblastoma infantil</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000588641#_1968" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-embrionarios-snc-infantil-pdq">Tratamiento del pineoblastoma infantil</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000588641#_71" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-embrionarios-snc-infantil-pdq">Tratamiento del meduloblastoma y otros tumores embrionarios del sistema nervioso central infantil recidivantes</SummaryRef> en Tratamiento del meduloblastoma y otros tumores embrionarios del sistema nervioso central infantil.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Tumores de células germinativas (intracraneales y extracraneales).</Strong><ItemizedList id="_660" Style="bullet">
            <ListItem>Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256755#_715" url="/espanol/tipos/extracraneal-celulas-germinativas/pro/tratamiento-celulas-germinativas-pdq">Opciones de tratamiento no estándar de los tumores malignos de células germinativas recidivantes en la niñez</SummaryRef> en Tratamiento de los tumores extracraneales de células germinativas en la niñez.</ListItem>
            <ListItem>Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000722293#_47" url="/espanol/tipos/cerebro/pro/tratamiento-celulas-germinativas-snc-infantil-pdq">Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema nervioso central infantil recidivantes</SummaryRef> en Tratamiento de los tumores de células germinativas del sistema815863 nervioso central infantil.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Retinoblastoma.</Strong><ItemizedList id="_661" Style="bullet">
            <ListItem>Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256693#_541" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/pro/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Tratamiento de la enfermedad en el sistema nervioso central</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256693#_543" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/pro/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Tratamiento del retinoblastoma trilateral sincrónico</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256693#_546" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/pro/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Tratamiento del retinoblastoma extracraneal metastásico</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256693#_849" url="/espanol/tipos/retinoblastoma/pro/tratamiento-retinoblastoma-pdq">Tratamiento del retinoblastoma extraocular progresivo o recidivante</SummaryRef> en Tratamiento del retinoblastoma.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Linfoma de Hodgkin.</Strong><ItemizedList id="_662" Style="bullet">
            <ListItem>Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256736#_113" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-hodgkin-infantil-pdq">Tratamiento del linfoma de Hodgkin recidivante o con resistencia al tratamiento primario en niños y adolescentes</SummaryRef> en Tratamiento del linfoma de Hodgkin infantil.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
        <ListItem><Strong>Linfoma no Hodgkin.</Strong><ItemizedList id="_663" Style="bullet">
            <ListItem>Para obtener más información, consultar las secciones <SummaryRef href="CDR0000256689#_797" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma de Burkitt recidivante o resistente al tratamiento</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256689#_827" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma linfoblástico recidivante o resistente al tratamiento</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256689#_839" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma anaplásico de células grandes recidivante o resistente al tratamiento</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256689#_1652" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento de la enfermedad linfoproliferativa relacionada con inmunodeficiencia primaria</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000256689#_869" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma de células T periféricas</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256689#_875" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-lnh-infantil-pdq">Opciones de tratamiento del linfoma cutáneo de células T</SummaryRef> en Tratamiento del linfoma no Hodgkin infantil.</ListItem>
          </ItemizedList>
        </ListItem>
      </OrderedList></SummarySection><Para id="_653">Para lograr la cura de una neoplasia maligna mediante un trasplante autógeno, se deben cumplir las siguientes condiciones:</Para><ItemizedList id="_156" Style="bullet">
      <ListItem>Uso de un régimen de quimioterapia de dosis intensificadas (con radioterapia o sin esta) con soporte de células madre hematopoyéticas para causar una destrucción celular mucho mayor que la que se obtendría sin el uso de este soporte. Es posible que este abordaje también produzca un aumento de la destrucción tumoral en áreas donde las dosis estándar de quimioterapia tienen menos penetración (sistema nervioso central).</ListItem>
      <ListItem>Porcentajes significativos de cura o remisión a largo plazo de la enfermedad sin efectos tóxicos importantes fuera del sistema hematopoyético, que de otra forma limitarían el beneficio terapéutico alcanzado.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_651">Se ha observado que la actividad específica en el tumor y la intensidad de los fármacos que se usan en los regímenes autógenos son importante para mejorar la supervivencia.</Para><Para id="_652">La contaminación del producto de la extracción de células madre con células tumorales persistentes es una preocupación de los abordajes autógenos. Aunque se han diseñado técnicas para eliminar o purgar las células tumorales de los productos, en los estudios realizados hasta la fecha no se ha observado ningún beneficio de la purga tumoral.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="23890779">Kreissman SG, Seeger RC, Matthay KK, et al.: Purged versus non-purged peripheral blood stem-cell transplantation for high-risk neuroblastoma (COG A3973): a randomised phase 3 trial. Lancet Oncol 14 (10): 999-1008, 2013.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_664"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (11/01/2024)</Title><Para id="_665">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_667">Este resumen fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000810489#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso del trasplante  autógeno de células madre hematopoyéticas para  el tratamiento de cánceres infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Thomas G. Gross, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Michael A. Pulsipher, MD (Huntsman Cancer Institute at University of Utah)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Trasplante autógeno de células madre hematopoyéticas en pediatría. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/trasplante-celulas-madre-pro/autogeno</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000805686"/><DateFirstPublished>2022-10-28</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-11-01</DateLastModified></Summary>
