<Summary id="CDR0000810559" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre los diferentes tratamientos del cáncer de cuello uterino.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cervical cancer treatment</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Hay diferentes tipos de tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> del cáncer que usted tiene, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, los objetivos del tratamiento, las opciones y los posibles efectos adversos, además de la duración esperada del mismo.</Para><Para id="_3">Si le preocupa cómo el tratamiento afectará la <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef>, hable con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá. Para obtener información sobre las alternativas para conservar la fertilidad y las maneras de obtener apoyo, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fecundidad-mujeres">Cuestiones de fecundidad en las mujeres con cáncer: niñas y adultas</ExternalRef>.</Para><Para id="_4">Para obtener información sobre las opciones de tratamiento de acuerdo al estadio, consulte <SummaryRef href="CDR0000810562" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio</SummaryRef>.</Para><Para id="_5">Para obtener información sobre el tratamiento cuando hay un embarazo, consulte <SummaryRef href="CDR0000810558" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento/tratamiento-cancer-durante-embarazo">Tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Cirugía</Title><Para id="_7">A veces se usa una cirugía (procedimiento u operación quirúrgica) para tratar el cáncer de cuello uterino. El tipo de cirugía depende del lugar donde se encuentra el cáncer. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_8">Es posible usar los siguientes procedimientos quirúrgicos:</Para><SummarySection id="_9"><Title>Conización quirúrgica</Title><Para id="_65">Durante este procedimiento, se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para extraer una porción de tejido en forma de cono del <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello</GlossaryTermRef> y el canal uterinos. A veces se puede <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpar</GlossaryTermRef> el cáncer por completo. La conización quirúrgica se hace en el hospital bajo <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_11">También se puede usar para el <SummaryRef href="CDR0000810505#_35" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">Tratamiento de los cambios de alto grado en las células del cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Biopsia de ganglio linfático centinela</Title><Para id="_13">Durante este procedimiento, se extirpa el ganglio linfático centinela mediante cirugía. El ganglio linfático centinela es el primero de un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> en recibir el <GlossaryTermRef href="CDR0000045760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">drenaje linfático</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor primario</GlossaryTermRef>. Por lo tanto es el primer ganglio linfático adonde quizás se <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disemine</GlossaryTermRef> el cáncer desde el tumor primario. Para identificar el ganglio linfático centinela, se inyecta una sustancia <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactiva</GlossaryTermRef> o un tinte azul cerca del tumor. La sustancia o el tinte fluyen a través de los conductos linfáticos hasta los ganglios linfáticos. Se extrae el primer ganglio linfático que recibe la sustancia o el tinte. En el laboratorio de <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patología</GlossaryTermRef> se observa el tejido del ganglio al microscopio para detectar células cancerosas. Si se encuentran células cancerosas, se hará otra incisión (corte) por la que se extraerán más ganglios linfáticos. Este procedimiento se llama disección de ganglios linfáticos. Después de la biopsia de ganglio linfático centinela, se extirpa el cáncer durante una cirugía.</Para><Para id="_14">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion/hoja-informativa-ganglio-centinela">Biopsia de ganglio linfático centinela</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Histerectomía</Title><Para id="_16">Durante este procedimiento, se retira el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> mediante cirugía. Es una manera de tratar el cáncer de cuello uterino porque se extirpa el cuello del útero y algunas veces otras estructuras que lo rodean. Los siguientes tipos diferentes de histerectomía se usan para tratar el cáncer de cuello uterino:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Histerectomía total o completa.</Strong> Cirugía por la que se extirpan el útero y el cuello uterino. Se llama histerectomía vaginal total cuando la cirugía se hace por la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>, sin hacer cortes en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>, y se extraen (sacan) el útero y el cuello uterino a través de esta. Cuando es una histerectomía abdominal total se hace una incisión grande en el abdomen (corte horizontal o vertical) y se extraen el útero y el cuello uterino a través de esta; y cuando es una histerectomía laparoscópica total, se hacen varias incisiones pequeñas en el abdomen. En este caso, el útero y el cuello uterino suelen sacarse a través de la vagina, aunque en ocasiones se extraen por una incisión abdominal.<MediaLink ref="CDR0000650451" type="image/jpeg" alt="Histerectomía. En la imagen se observa la anatomía del aparato reproductor femenino, que incluye los ovarios, el útero, la vagina, las trompas de Falopio y el cuello uterino. La línea de puntos indica los órganos y tejidos que se extirpan en una histerectomía total, una histerectomía total con salpingooforectomía y una histerectomía radical. En un recuadro se observa la ubicación de las dos incisiones posibles en el abdomen: una incisión transversal baja encima del área púbica y una incisión vertical entre el ombligo y el área púbica." language="es" placement="image-center" id="_18"><Caption language="es">Histerectomía. Se extirpa el útero mediante cirugía junto con otros órganos o tejidos o sin estos. En una histerectomía total, se extirpan el útero y el cuello uterino. En una histerectomía total con salpingooforectomía, hay dos opciones: a) unilateral, por la que se extirpan el útero, uno de los ovarios y una de las trompas de Falopio; b) bilateral, por la que se extirpan el útero, ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. En una histerectomía radical, se extirpan el útero, el cuello uterino, ambos ovarios, ambas trompas de Falopio y el tejido cercano. Estos procedimientos se realizan mediante una incisión transversal baja o una incisión vertical.</Caption></MediaLink></ListItem>
        <ListItem><Strong>Histerectomía radical.</Strong> Cirugía por la que se extirpan el útero, el cuello uterino, una parte de la vagina y una porción amplia de los ligamentos y tejidos que rodean esta zona. A veces, también se extraen los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000045687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trompas de Falopio</GlossaryTermRef> y los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Histerectomía radical modificada.</Strong> Cirugía por la que se extirpa el útero, el cuello uterino, la parte superior de la vagina y ligamentos y tejidos que rodean esta zona. En este tipo de cirugía se extirpan menos tejidos y órganos que con la histerectomía radical. A veces, también se extraen los ovarios, las trompas de Falopio y los ganglios linfáticos cercanos.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Cervicectomía uterina radical</Title><Para id="_20">Durante este procedimiento, que también se llama traquelectomía o cervicectomía radical, se extirpan el cuello uterino, el tejido cercano y la parte superior de la vagina. A veces también se extirpan los ganglios linfáticos. Después de que se extirpa el cuello uterino, se une el útero con la parte que queda de la vagina. Se colocan puntos de sutura o una banda especial (procedimiento llamado cerclaje) para ayudar a que se mantenga cerrado el útero durante el embarazo. Si usted se somete a esta cirugía todavía puede quedar en embarazo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Salpingooforectomía bilateral</Title><Para id="_22">Durante este procedimiento, se extirpan ambos ovarios y ambas trompas de Falopio. Esta cirugía se hace cuando el cáncer se diseminó a estos órganos. También se llama ooforosalpingectomía, ovariosalpingectomía y salpingoovariectomía bilaterales.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><Title>Exenteración pélvica total</Title><Para id="_24">Durante este procedimiento, se extirpa el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> inferior, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>. También se extirpan el cuello uterino, la vagina, los ovarios y los ganglios linfáticos cercanos. Se crean aberturas artificiales (estomas) para que la orina y la materia fecal salgan del cuerpo a una bolsa recolectora. Es posible que se necesite de cirugía plástica para construir una vagina artificial después de esta operación.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_27">En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir su multiplicación al dañar su <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef>. Los dos tipos principales de radioterapia son la radioterapia externa y la radioterapia interna (braquiterapia).</Para><Para id="_28">Ambos tipos de radioterapia se usan para tratar el cáncer de cuello uterino. En ocasiones, se usan como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> para aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida en personas con cáncer de cuello uterino <GlossaryTermRef href="CDR0000478743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avanzado</GlossaryTermRef>.</Para><SummarySection id="_29"><Title>Radioterapia externa</Title><Para id="_30">En este tipo de radioterapia, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área en la que se encuentra el cáncer. También se llama radioterapia de haz externo. La radioterapia de intensidad modulada (RTIM) es una manera de administrar radioterapia externa que ayuda a evitar que la radiación dañe el tejido sano que rodea el tumor.</Para><Para id="_31">La RTIM es un tipo de radioterapia tridimensional (3-D) para la que se usa una computadora a fin de crear imágenes del tamaño y la forma de un tumor. Se dirigen rayos delgados de radiación de distinta intensidad (fuerza) hacia el tumor desde muchos ángulos. El uso de la RTIM está en estudio como una forma de tratamiento del cáncer de cuello uterino.</Para><Para id="_32">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><Title>Radioterapia interna</Title><Para id="_34">En este tipo de radioterapia, se usa una sustancia radiactiva sellada en agujas, <GlossaryTermRef href="CDR0000257219" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">semillas</GlossaryTermRef>, alambres o catéteres que se colocan directamente en el cáncer o cerca de este. También se llama braquiterapia.</Para><Para id="_35">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/braquiterapia">Braquiterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_37">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Se puede administrar sola o combinada con otros tratamientos.</Para><Para id="_38">Los medicamentos de quimioterapia que se usan para el cáncer de cuello uterino son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_39" Style="bullet">
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carboplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000045267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ifosfamida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Irinotecán</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Paclitaxel</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000507692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Topotecán</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000658039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vinorelbina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_40">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para><Para id="_41">Para obtener más información sobre cómo la quimioterapia ataca el cáncer, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de este tratamiento, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_42"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_43">En la terapia dirigida, se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> específicas, proteínas y otras moléculas que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas.</Para><Para id="_44">Los medicamentos de terapia dirigida que se usan para el tratamiento del cáncer de cuello uterino son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_61" Style="bullet">
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bevacizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000806165" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tisotumab vedotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_45">Para obtener más información sobre cómo la terapia dirigida ataca el cáncer, la forma de administración, los posibles efectos secundarios y otros datos de este tratamiento, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_46"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_47">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible usar <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para saber cómo el cuerpo reaccionará a determinados medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_48"><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pembrolizumab</GlossaryTermRef>. Este medicamento se usa para la inmunoterapia de ciertos pacientes cuyo cáncer de cuello uterino tiene el biomarcador <GlossaryTermRef href="CDR0000797389" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PD-L1</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_49">Para obtener más información sobre cómo la inmunoterapia ataca el cáncer, la forma de administración, los posibles efectos secundarios y otros datos de este tratamiento, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_50_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_50_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_50_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_54"><Title>Atención de seguimiento durante el tratamiento y después de este</Title><Para id="_55">A medida que transcurre el tratamiento, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Para saber si el tratamiento está funcionando, es posible que se repitan algunas de las pruebas que se usaron para diagnosticar el cáncer de cuello uterino o para determinar el estadio. Los resultados de estas pruebas sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento, si hay que continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_56">Algunas de las pruebas se siguen haciendo de vez en cuando después de finalizar el tratamiento. Los resultados de estas pruebas muestran si su estado de salud ha cambiado o si el cáncer recidivó (volvió).</Para><Para id="_57">Comuníquese con el equipo médico si presenta cualquiera de los siguientes signos o síntomas, que pueden indicar que el cáncer volvió:</Para><ItemizedList id="_58" Style="bullet">
      <ListItem>Sangrado o flujo vaginal.</ListItem>
      <ListItem>Dolor en el abdomen, la espalda o las piernas.</ListItem>
      <ListItem>Hinchazón de las piernas.</ListItem>
      <ListItem>Dificultad para orinar.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en las evacuaciones intestinales.</ListItem>
      <ListItem>Tos.</ListItem>
      <ListItem>Cansancio.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_59">Las personas que tienen cáncer de cuello uterino por lo general necesitan hacerse pruebas de seguimiento cada 3 o 4 meses durante los primeros 2 años y luego asisten a controles médicos cada 6 meses. Estos controles incluyen una revisión del estado de salud actual, un examen físico, la evaluación de signos y síntomas de cáncer de cuello uterino recidivante y la verificación de la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000390292" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tardíos</GlossaryTermRef> del tratamiento. Durante la consulta médica a veces se hace una <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef>, pero no siempre es necesaria.</Para><Para id="_60">Para obtener más información sobre qué sucede después del tratamiento, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia">Supervivencia al cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810279"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-18</DateLastModified></Summary>
