<Summary id="CDR0000810562" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre las opciones de tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio y otros factores.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cervical cancer treatment by stage</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de cuello uterino según el estadio</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_3">El estadio o etapa del cáncer (extensión del cáncer en el cuerpo) es un factor importante para decidir el mejor tratamiento del cáncer de cuello uterino. Otros factores, como sus preferencias personales y su estado general de salud, también son importantes.</Para><Para id="_4">Además, hay mujeres que desean conservar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef>. Si en el futuro a usted le gustaría poder quedar en embarazo, pregunte al equipo de atención médica sobre las opciones que no afectan la fertilidad (tratamientos para el cáncer de cuello uterino que conservan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef>). Dichos tratamientos quizás sean una opción cuando el cáncer es pequeño y se encuentra solo en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Si el cáncer está más avanzado o es muy probable que vuelva después del tratamiento, entonces suelen usarse opciones que impiden que usted quede en embarazo. Una consulta con un <GlossaryTermRef href="CDR0000780360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialista en endocrinología reproductiva</GlossaryTermRef> le ayudará a comprender las alternativas que hay para tener hijos en el futuro, por ejemplo, congelamiento de óvulos. Para obtener más información sobre las alternativas para conservar la fertilidad y las maneras para obtener apoyo, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fecundidad-mujeres">Cuestiones de fecundidad en las mujeres con cáncer: niñas y adultas</ExternalRef>.</Para><Para id="_41">Algunas personas quizás tengan la opción de participar en un ensayo clínico. Es posible que estén en curso ensayos clínicos de medicamentos nuevos contra el cáncer o de combinaciones de tratamientos. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, la manera de encontrarlos y cómo participar en estos estudios, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA</Title><Para id="_6">El <GlossaryTermRef href="CDR0000045886" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino en estadio IA</GlossaryTermRef> se divide en los estadios IA1 y IA2.</Para><Para id="_7">El tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA1 incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000752844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Conización quirúrgica</GlossaryTermRef>. Permite conservar la fertilidad en algunos cánceres pequeños.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía total</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000322852" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salpingooforectomía bilateral</GlossaryTermRef> o sin esta. Se hace en pacientes cuyo cáncer tiene un riesgo alto de volver.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">El tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IA2 incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000765862" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía radical modificada</GlossaryTermRef> y extirpación de <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000700147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cervicectomía uterina radical</GlossaryTermRef>. Permite conservar la fertilidad y se extirpan los ganglios linfáticos.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046345" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia interna</GlossaryTermRef>. Se hace en pacientes que no pueden someterse a cirugía.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_33">Para obtener información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadios IB y IIA</Title><Para id="_12">El tratamiento del cáncer de cuello uterino en <GlossaryTermRef href="CDR0000045886" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IB</GlossaryTermRef> y  <GlossaryTermRef href="CDR0000045887" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIA</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> administrada al mismo tiempo que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322879" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Histerectomía radical</GlossaryTermRef> y extirpación de <GlossaryTermRef href="CDR0000785054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos pélvicos</GlossaryTermRef> con quimioterapia, además de radioterapia dirigida a la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000700147" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cervicectomía uterina radical</GlossaryTermRef>, lo que permite conservar la fertilidad.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia sola.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_14">La radioterapia suele administrarse como <GlossaryTermRef href="CDR0000046686" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia externa</GlossaryTermRef> sola, o como una combinación de radioterapia externa e interna. A veces, se administran medicamentos de quimioterapia como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> al mismo tiempo que la radioterapia. La combinación de quimioterapia y radioterapia hace que el efecto de la radioterapia sea más fuerte.</Para><Para id="_34">Para obtener información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadios IIB, III y lVA</Title><Para id="_16">El tratamiento del cáncer de cuello uterino en <GlossaryTermRef href="CDR0000045887" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IIB</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045888" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio III</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVA</GlossaryTermRef> incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> administrada al mismo tiempo que la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para extirpar los <GlossaryTermRef href="CDR0000785054" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos pélvicos</GlossaryTermRef> seguida de radioterapia con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
    <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inmunoterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList><Para id="_18">La mayoría de las personas con cáncer de cuello uterino en estadio IIB, III o IVA recibirán una combinación de radioterapia interna y externa. A veces, se administran medicamentos de quimioterapia como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> o el <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> al mismo tiempo que la radioterapia. La combinación de quimioterapia y radioterapia hace que el efecto de la radioterapia sea más fuerte.</Para><Para id="_35">Para obtener información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio IVB y recidivante</Title><Para id="_25">El tratamiento del cáncer de cuello uterino  en <GlossaryTermRef href="CDR0000045889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio IVB</GlossaryTermRef> o que recidivó (volvió) incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_26" Style="bullet">
      <ListItem>El medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> solo o con otros tratamientos, como <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y el medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> y quimioterapia que se administran al mismo tiempo cuando el cáncer vuelve en la pelvis. La radioterapia se administra como radioterapia externa sola o como una combinación de radioterapia externa e interna. Se usan muchos medicamentos de quimioterapia diferentes para tratar el cáncer de cuello uterino recidivante, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ifosfamida</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000507692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">topotecán</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000658039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vinorelbina</GlossaryTermRef>. Estos medicamentos se administran solos o en combinación. La combinación de quimioterapia y radioterapia hace que el efecto de la radioterapia sea más fuerte.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia y bevacizumab, que se administra como terapia paliativa. Para la terapia paliativa de un cáncer de cuello uterino recidivante, se usan muchos medicamentos de quimioterapia diferentes como el cisplatino, el carboplatino, la ifosfamida, el irinotecán, la gemcitabina, el paclitaxel, el topotecán y la vinorelbina. Estos medicamentos se administran solos o en combinación. <Para id="_27">La terapia paliativa es un tipo de tratamiento que sirve para mejorar la calidad de vida de personas con enfermedades graves o mortales, como el cáncer. Muchos de los mismos tratamientos del cáncer, como la administración de quimioterapia u otros tipos de medicamentos y radioterapia, también se usan como terapia paliativa para ayudar a que el paciente se sienta mejor. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/cancer-avanzado/opciones-de-cuidado/hoja-informativa-cuidados-paliativos">Cuidados paliativos durante el cáncer</ExternalRef>.</Para></ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000322874" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Exenteración pélvica</GlossaryTermRef>. Se hace en algunas personas que no pueden recibir radioterapia. El objetivo de la exenteración pélvica es curar el cáncer al extirparlo de todos los órganos afectados por la enfermedad.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_37">Para obtener información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810282"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-18</DateLastModified></Summary>
