<Summary id="CDR0000810558" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre el tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo según el estadio y otros factores.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento/tratamiento-cancer-durante-embarazo">Tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cervical cancer treatment during pregnancy</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de cuello uterino durante el embarazo</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_3">El <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef> durante el embarazo es poco frecuente. Cuando se presenta, por lo general se encuentra temprano y solo está en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>, además es posible que no necesite tratamiento inmediato. Pero algunas veces, el cáncer es de crecimiento rápido o está en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> más avanzado y necesita tratamiento inmediato. Antes de que comience el tratamiento, es importante evaluar los riesgos y beneficios de cada una de las opciones, incluso el efecto que pueden tener sobre su salud, embarazo y <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef> futura. El equipo de atención del cáncer tendrá en cuenta sus deseos a la hora de ayudarle a determinar el mejor tratamiento.</Para><Para id="_4">Por lo general, el tratamiento depende del trimestre de embarazo en que se encuentre.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino de crecimiento lento en estadio I durante el primer trimestre</Title><Para id="_6">Si usted tiene un tipo de cáncer de cuello uterino de crecimiento lento que se diagnostica en <GlossaryTermRef href="CDR0000045886" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, lleva menos de 3 meses de embarazo y quiere continuar con su embarazo, quizás el equipo de atención del cáncer le aconseje dejar el tratamiento para más adelante en el embarazo o para después del parto.</Para><Para id="_7">A veces también se recomienda adelantar el parto (alrededor de la semana 37) mediante una cesárea. Además, es posible que durante la cesárea se haga una histerectomía (cirugía para <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpar</GlossaryTermRef> el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, el cuello del útero, y en algunos casos las estructuras que lo rodean).</Para><Para id="_23">Para obtener más información sobre la histerectomía, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino de crecimiento rápido o en estadio avanzado durante el primer trimestre</Title><Para id="_9">Se harán pruebas durante todo el embarazo para saber si el cáncer aumentó mucho de tamaño o se diseminó fuera del cuello uterino. El cáncer de cuello uterino que crece rápido, o que se disemina fuera del cuello del útero a otros tejidos y órganos, quizás necesite tratamiento inmediato. En ocasiones esto incluye lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_24" Style="bullet">
      <ListItem>Histerectomía. Cirugía para extirpar el útero (matriz), el cuello del útero, y en algunos casos las estructuras que lo rodean.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_10">Con ninguno de estos tratamientos es posible continuar el embarazo. La quimioterapia es peligrosa para el feto durante el primer trimestre y la radioterapia es dañina durante todo el desarrollo <GlossaryTermRef href="CDR0000712879" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fetal</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_25">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio I durante el segundo o tercer trimestre</Title><Para id="_12">Si le diagnosticaron cáncer de cuello uterino en estadio I durante el segundo o tercer trimestre de embarazo, el equipo de atención del cáncer quizás le recomiende una cirugía de conización quirúrgica o cervicectomía uterina radical.</Para><Para id="_13">Durante la conización quirúrgica se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para extraer una porción de tejido en forma de cono del cuello y el canal uterinos. Este procedimiento se hace en el hospital bajo <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>. También se llama biopsia de cono con bisturí, conización con bisturí o conización con bisturí frío.</Para><Para id="_14">Durante una cervicectomía uterina radical, que también se llama traquelectomía o cervicectomía radical, se extirpa el cuello uterino, el tejido cercano y la parte superior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>. A veces también se extirpan los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>. Después de que se extirpa el cuello uterino, se une el útero con la parte que queda de la vagina. Se colocan puntos de sutura o una banda especial (procedimiento llamado cerclaje) para ayudar a que se mantenga cerrado el útero durante el embarazo.</Para><Para id="_15">El equipo de atención del cáncer quizás le aconseje adelantar el parto mediante una cesárea. Si no se pudo extirpar todo el cáncer con la conización quirúrgica o la cervicectomía uterina radical, es posible que reciba otros tratamientos después del parto, como histerectomía y radioterapia.</Para><Para id="_26">Para obtener más información sobre la histerectomía, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Tratamiento del cáncer de cuello uterino en estadio II, III o IV durante el segundo o tercer trimestre</Title><Para id="_17">Si le diagnosticaron cáncer de cuello uterino en <GlossaryTermRef href="CDR0000045887" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio II</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045888" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">III</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045889" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IV</GlossaryTermRef> durante el segundo o tercer trimestre, el equipo de atención del cáncer quizás le recomiende continuar con el embarazo y recibir quimioterapia.</Para><Para id="_27">La quimioterapia con <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>, que se administra en el segundo o tercer trimestre, no suele dañar al feto, pero en ocasiones causa parto prematuro y bajo peso al nacer.</Para><Para id="_19">Quizás se le aconseje adelantar el parto mediante una cesárea, para que pueda recibir otros tratamientos, como histerectomía y radioterapia.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810337"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2022-12-20</DateLastModified></Summary>
