<Summary id="CDR0000810525" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Diagnosis</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre las pruebas para el diagnóstico del cáncer de cuello uterino y su estadificación.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de cuello uterino</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>cervical cancer diagnosis</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Diagnóstico del cáncer de cuello uterino</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Diagnóstico del cáncer de cuello uterino</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Diagnóstico del cáncer de cuello uterino</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Si usted presenta síntomas o los resultados de las pruebas o exámenes de detección indican un posible <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef>, se le recomendará hacer pruebas de seguimiento para determinar si es un cáncer o si los síntomas se deben a otro motivo. Durante la consulta médica, le preguntarán sobre sus antecedentes familiares y personales. También, le harán un examen físico que incluye un <GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen pélvico</GlossaryTermRef> y un examen rectovaginal. Es posible que se indiquen pruebas o procedimientos diagnósticos para verificar si tiene cáncer de cuello uterino y, de ser así, ver si se <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diseminó</GlossaryTermRef> a otras partes del cuerpo. Los resultados de estos procedimientos también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>¿Cómo se diagnostica el cáncer de cuello uterino?</Title><Para id="_4">Los siguientes procedimientos se usan para diagnosticar el cáncer de cuello uterino:</Para><SummarySection id="_29"><Title>Colposcopia</Title><Para id="_30">Durante la colposcopia, el proveedor de atención de la salud coloca un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> para abrirla con delicadeza y observar el <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef>. Se usa una solución de vinagre para ver mejor las áreas anormales. A continuación, se acerca a la vagina el colposcopio, un instrumento con una lente de aumento y una luz que permite observar con más detalle el cuello del útero. Con frecuencia, en la colposcopia se hace una biopsia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Biopsia</Title><Para id="_6">Durante una biopsia, se obtiene una muestra de tejido del cuello uterino para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> lo observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. Los siguientes tipos de biopsia se usan para encontrar el cáncer de cuello uterino:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Biopsia con sacabocados.</Strong> En este procedimiento se extrae un pedazo pequeño y redondo de tejido con un instrumento circular, afilado y hueco. A veces se analizan varias muestras de diferentes áreas del cuello uterino. Por lo general, el procedimiento se hace en un consultorio médico.</ListItem><ListItem><Strong>Legrado endocervical.</Strong> En este procedimiento, se usa un instrumento en forma de cuchara (cureta) para extraer células o tejido del canal del cuello uterino. Solo se extrae una pequeña cantidad de tejido y por lo general se hace en un consultorio médico.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Escisión electroquirúrgica con asa (LEEP).</Strong> En este procedimiento, se usa una corriente eléctrica que pasa a través de un alambre fino en forma de asa para <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpar</GlossaryTermRef> tejido del cuello uterino. Es posible usar la LEEP para diagnosticar el cáncer de cuello uterino. También se usa para extirpar cambios precancerosos o <GlossaryTermRef href="CDR0000561398" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer en estadio temprano</GlossaryTermRef>. Por lo general, se hace en un consultorio médico, demora solo unos minutos, y se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia local</GlossaryTermRef> para adormecer el área.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Biopsia de cono.</Strong> En este procedimiento, se extrae una porción más grande de tejido en forma de cono del cuello y el canal uterinos. A veces se usa para diagnosticar el cáncer de cuello uterino, o para extirpar cambios precancerosos o cáncer en estadio temprano. Este procedimiento también se llama conización, y se hace en el hospital bajo <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_8">Durante la consulta médica puede obtener más información sobre lo que ocurre durante una biopsia y después de esta. Algunas personas tienen sangrado o secreción después de una biopsia. Otras sienten dolor en el abdomen, parecido al de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_9">Para obtener información sobre los informes patológicos de células o tejidos que se extraen en una biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes de patología</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Pruebas y procedimientos que se usan para estadificar el cáncer de cuello uterino</Title><Para id="_11">Si usted recibe un diagnóstico de cáncer de cuello uterino, su caso se remitirá a los servicios de oncología ginecológica. Estos servicios se especializan en la estadificación y el tratamiento del cáncer en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> femenino. Le recomendarán hacer pruebas para determinar la extensión (estadio o etapa) del cáncer. Algunas veces, el cáncer solo está en el cuello del útero. Otras veces, es posible que se haya diseminado a distintas partes del cuerpo. El proceso que se usa para determinar la extensión del cáncer en el cuerpo se llama estadificación. Es importante saber en qué estadio está el cáncer de cuello uterino para planificar el mejor tratamiento.</Para><Para id="_32">Para obtener información sobre un estadio específico del cáncer de cuello uterino, consulte <SummaryRef href="CDR0000810526" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/estadios">Estadios del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para><Para id="_12">Es posible usar los siguientes procedimientos para determinar el estadio del cáncer de cuello uterino:</Para><SummarySection id="_15"><Title>Pruebas con imágenes</Title><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada (TEP-TC):</Strong> en esta prueba se combinan las imágenes de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> (TEP) con las de una <GlossaryTermRef href="CDR0000045560" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC). La TEP y la TC se realizan a la misma vez y con la misma máquina. Las tomografías combinadas producen imágenes más detalladas que cuando se realizan por separado.<ItemizedList id="_33" Style="dash"><ListItem>Para la TEP, se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una cantidad pequeña de glucosa (azúcar) radiactiva. El escáner de la TEP rota alrededor del cuerpo y crea imágenes de los lugares del cuerpo que usan la glucosa. Las células de tumores <GlossaryTermRef href="CDR0000045772" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">malignos</GlossaryTermRef> se ven más brillantes en la imagen porque son más activas y absorben más glucosa que las células normales.</ListItem><ListItem>Para la TC, se toma una serie de imágenes de rayos X detalladas del interior del cuerpo desde diferentes ángulos. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong><GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM):</Strong> en esta prueba se usan un imán, ondas de radio y una computadora a fin de crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo. También se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</ListItem>
        <ListItem><Strong>Ecografía:</Strong> en esta prueba se hacen rebotar ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) en los tejidos u órganos internos para producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Radiografía del <GlossaryTermRef href="CDR0000797673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tórax</GlossaryTermRef>:</Strong> en esta prueba se toma una radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> de energía intensa que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película que muestra una imagen de áreas del interior del tórax.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Pruebas de laboratorio</Title><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Recuento sanguíneo completo (RSC):</Strong> en esta prueba se extrae una muestra de sangre para determinar los siguientes elementos.<ItemizedList id="_18" Style="dash"><ListItem>El número de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045993" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos blancos</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plaquetas</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>La cantidad de hemoglobina (proteína que transporta el oxígeno) en los glóbulos rojos.</ListItem><ListItem>La parte de la muestra compuesta por glóbulos rojos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><Strong>Estudio bioquímico de la sangre:</Strong> en esta prueba se extrae una muestra de sangre para medir la cantidad de ciertas sustancias que los órganos y los tejidos producen en el cuerpo, como <GlossaryTermRef href="CDR0000044338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">electrólitos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000354462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lactato–deshidrogenasa</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000393536" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido úrico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000572242" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nitrógeno ureico sanguíneo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044337" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">creatinina</GlossaryTermRef> y valores del funcionamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>. Una cantidad anormal (mayor o menor que la normal) de una sustancia quizás indique que el cáncer se diseminó o que hay otras enfermedades.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_19">Para obtener más información sobre las pruebas de laboratorio que se usan en el ámbito del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-pruebas-laboratorio">Resultados de pruebas de laboratorio</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_20"><Title>Examen visual</Title><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
        <ListItem><Strong>Cistoscopia:</Strong> en esta prueba se observa el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> para detectar áreas anormales. Se introduce un cistoscopio a través de la uretra hasta la vejiga. El cistoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces también tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio a fin de detectar signos de cáncer.</ListItem>
        <ListItem><Strong>Sigmoidoscopia:</Strong> en esta prueba se observa el interior del <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> sigmoide (inferior) para detectar áreas anormales. Se introduce un sigmoidoscopio a través del recto hasta el colon sigmoide. El sigmoidoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para extraer muestras de tejido que se observan al microscopio a fin de detectar signos de cáncer.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_23">Algunas personas desean pedir una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de cuello uterino y el plan de tratamiento. Para esto, necesita los resultados de las pruebas y los informes médicos iniciales a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted pida una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_24">Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para hacer al doctor acerca del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_25">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat en vivo o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810229"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-08-19</DateLastModified></Summary>
