<Summary id="CDR0000810505" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Significado de los resultados de las pruebas del virus del papiloma humano (VPH) y de Papanicolaou (Pap) y qué hacer si alguno es anormal.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">Resultados anormales de las pruebas del VPH y de Pap para la detección del cáncer de cuello uterino </SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>disease screening</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>HPV test</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Pap test</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Resultados anormales de las pruebas del VPH y de Pap para la detección del cáncer de cuello uterino</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Resultados anormales de las pruebas del VPH y de Pap</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Resultados anormales de las pruebas del VPH y de Pap</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Las personas que se someten con regularidad a las pruebas o exámenes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">detección</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000444973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cuello uterino</GlossaryTermRef> rara vez presentan cáncer. La mayoría de las personas que reciben un resultado anormal de los exámenes de detección del cáncer de cuello uterino tienen <GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH) o cambios tempranos en las células. Estos cambios en las células se vigilan ya que a menudo desaparecen solos o se tratan temprano antes de que se vuelvan cancerosos.</Para><Para id="_48">Para obtener información sobre cómo y cuándo se hacen los exámenes de detección para este tipo de cáncer, consulte <SummaryRef href="CDR0000810456" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion">Detección del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3"><Title>Resultados de la prueba del VPH: ¿Qué significan los resultados positivos y negativos en los exámenes de detección?</Title><Para id="_4">Los resultados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000752848" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba del VPH</GlossaryTermRef> indican si se encontraron tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000753083" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">VPH de riesgo alto</GlossaryTermRef> en las células del cuello uterino. Estos resultados pueden ser positivos o negativos. Esta prueba también se llama prueba del virus del papiloma humano, papilomavirus humano, PVH o HPV.</Para><ItemizedList id="_5" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Resultado negativo de la prueba del VPH:</Strong> no se encontró un VPH de riesgo alto. Debe hacer la siguiente prueba en 5 años. Si tuvo resultados anormales en el pasado quizás necesite hacerse la prueba antes.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Resultado positivo de la prueba del VPH:</Strong> se encontró un VPH de riesgo alto. El equipo de atención de la salud le recomendará <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef>, según el resultado específico de la prueba.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_6"><Strong>¿Qué significa tener un resultado positivo de la prueba del VPH después de tener resultados negativos durante muchos años?</Strong></Para><Para id="_7">En ocasiones, después de varios resultados negativos de las pruebas del VPH, es posible que una mujer tenga un resultado positivo. Esto no siempre es un signo de una nueva infección por el VPH. A veces, una infección por el VPH se activa después de muchos años. Algunos otros virus tienen el mismo comportamiento. Por ejemplo el virus de la <GlossaryTermRef href="CDR0000803844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">varicela</GlossaryTermRef>, que se vuelve a activar años después y causa la <GlossaryTermRef href="CDR0000803847" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">culebrilla</GlossaryTermRef> (herpes zóster).</Para><Para id="_8">No se sabe si una infección por el VPH que se volvió a activar tiene el mismo riesgo de causar cambios en las células de cuello uterino o cáncer de cuello uterino que una infección nueva.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Resultados de la prueba de Pap: ¿Qué significan los resultados normales, anormales e insatisfactorios en los exámenes de detección?</Title><Para id="_10">Los resultados de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045978" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de Pap</GlossaryTermRef> indican si las células del cuello uterino son normales o anormales. A veces, el resultado es insatisfactorio. Esta prueba también se llama prueba de Papanicolaou, Papanicoláu, citología vaginal, cervicovaginal, del cuello uterino, cervical o colpocitología.</Para><Para id="_11"><Strong>Resultados normales de la prueba de Pap:</Strong> no se encontraron células del cuello uterino anormales. Un resultado normal también se llama resultado negativo de una prueba, resultado negativo para lesión <GlossaryTermRef href="CDR0000046336" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intraepitelial</GlossaryTermRef> (área con células anormales) o <GlossaryTermRef href="CDR0000045771" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neoplasia maligna</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_12"><Strong>Resultados insatisfactorios de la prueba de Pap:</Strong> a veces la muestra que se envía al laboratorio no tiene suficientes células, las células están amontonadas, o no se ven bien porque tienen sangre o moco. El equipo de atención de la salud le pedirá que regrese para hacer otra prueba de Pap en 2 a 4 meses.</Para><Para id="_13"><Strong>Resultados anormales de la prueba de Pap:</Strong> un resultado anormal también se llama resultado positivo de una prueba. Algunas células del <GlossaryTermRef href="CDR0000046133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cuello uterino</GlossaryTermRef> se ven diferentes a las células normales. Un resultado anormal de la prueba no quiere decir que usted tiene cáncer. El equipo de atención de la salud recomendará vigilancia, pruebas adicionales o tratamientos.</Para><Para id="_14">Entre los resultados anormales de una prueba de Pap se incluyen los siguientes:</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Células escamosas atípicas de significado indeterminado (ASC-US).</Strong> Este es el hallazgo anormal más común en una prueba de Pap. También se conoce como células escamosas atípicas de importancia no determinada. Este resultado significa que algunas células no se ven normales del todo, pero no se sabe si la causa de esto es una infección por el VPH. Es posible que las células se vean anormales por otros motivos, como irritación, algunas infecciones (como <GlossaryTermRef href="CDR0000773856" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección por hongos</GlossaryTermRef>), masas (como <GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>) o cambios <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonales</GlossaryTermRef> durante el embarazo o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>. Aunque todos estos motivos a veces hacen que las células del cuello uterino se vean anormales, ninguno se relaciona con el cáncer. Por lo tanto, suele recomendarse una prueba del VPH para determinar si la causa es una infección por uno de estos virus. Si el resultado de la prueba es negativo, quizás le receten una <GlossaryTermRef href="CDR0000753376" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">crema de estrógeno</GlossaryTermRef> para ver si los cambios en las células son por una concentración baja de hormonas. Si el resultado de la prueba es positivo, quizás necesite <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> adicionales.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células glandulares atípicas (AGC).</Strong> Este resultado, que también se conoce como atipia de células glandulares, ACG o CGA, significa que se encontraron algunas <GlossaryTermRef href="CDR0000752837" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células glandulares</GlossaryTermRef> que no parecen normales.  Esto podría ser un signo de un problema más grave dentro del útero. Es probable que el equipo de atención de la salud recomiende <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> como una colposcopia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Lesión escamosa intraepitelial de bajo grado (LSIL).</Strong> Este resultado, que también se conoce como lesión escamosa intraepitelial de bajo grado de malignidad o LEIBG, significa que hay cambios de bajo grado, y la causa, por lo general,  es una infección por el VPH. Es probable que el equipo de atención de la salud recomiende <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> adicionales para verificar que no haya cambios más graves (de alto grado).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células escamosas atípicas, no se puede descartar lesión intraepitelial escamosa de alto grado (ASC-H).</Strong> Este resultado significa que se encontraron algunas células escamosas anormales que podrían ser una lesión intraepitelial escamosa de alto grado (HSIL), aunque no se sabe con certeza. Es probable que el equipo de atención de la salud recomiende <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> como una colposcopia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Lesión escamosa intraepitelial de alto grado (HSIL).</Strong> Este resultado significa que se encontraron células del cuello uterino que son un poco anormales o muy anormales, y que en el futuro se pueden convertir en cáncer si no se administra tratamiento. Es probable que el equipo de atención de la salud recomiende <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> como una colposcopia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Adenocarcinoma in situ (AIS).</Strong> Este resultado significa que se encontró una lesión avanzada (área con células anormales) en el tejido glandular del cuello uterino. Las lesiones de AIS también se llaman cambios precancerosos o ACIS y es posible que se conviertan en cáncer (adenocarcinoma de cuello uterino) si no se administra tratamiento. Es probable que el equipo de atención de la salud recomiende <SummaryRef href="CDR0000810505#_17" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">pruebas de seguimiento y procedimientos</SummaryRef> como una colposcopia.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Células cancerosas del cuello uterino (carcinoma de células escamosas o adenocarcinoma).</Strong> Este resultado significa que se encontraron células cancerosas, algo muy poco común en las personas que se hacen los exámenes de detección con regularidad. Si mediante una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef> se observa que hay cáncer de cuello uterino, el equipo médico recomendará algunas pruebas para determinar si las células cancerosas se <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diseminaron</GlossaryTermRef> dentro del cuello del útero o a otras partes del cuerpo. Para obtener información sobre las pruebas que se usan para diagnosticar y estadificar el cáncer de cuello uterino, consulte <SummaryRef href="CDR0000810525" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>.<MediaLink ref="CDR0000763655" type="image/jpeg" alt="Cambios en el cuello uterino; en la ilustración se muestra un corte trasversal del útero, el cuello uterino y la vagina. También se muestran cuatro paneles con cambios celulares dentro del cuello uterino. En el primer panel, se muestran las células normales; en el segundo y el tercero, se muestran las células anormales que se llaman LSIL y HSIL y en el cuarto, se muestran las células cancerosas en el cuello uterino. Se usan flechas entre los paneles para indicar que las células normales se pueden convertir en LSIL o HSIL que, a su vez, se pueden convertir o no en cáncer." language="es" placement="image-center" id="_16"><Caption language="es">Cambios en el cuello uterino. El cuello uterino es la porción final, inferior y estrecha del útero que forma un canal entre el útero y la vagina. Antes de que se formen las células cancerosas en los tejidos del cuello uterino, las células en este órgano tienen cambios anormales que se llaman displasia. Hay diferentes tipos de displasia: la displasia leve, llamada lesión intraepitelial de bajo grado (LSIL), es un tipo y la displasia moderada o grave, llamada lesión intraepitelial de alto grado (HSIL), es otro tipo. Tanto la LSIL como la HSIL se pueden convertir o no en cáncer.</Caption></MediaLink></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Pruebas de seguimiento y procedimientos que se hacen después de un resultado anormal de la prueba de Pap o del VPH</Title><Para id="_18">Tenga en cuenta que la mayoría de las personas con un resultado anormal en las pruebas de detección del cáncer de cuello uterino no tienen cáncer. Pero si los resultados de las pruebas son anormales, es importante que reciba la atención de seguimiento que le recomienda el equipo de atención de la salud.</Para><Para id="_19">Hasta hace poco, las recomendaciones de seguimiento dependían de los resultados del examen de detección más reciente de una persona. Sin embargo, la American Society for Colposcopy and Cervical Pathology (ASCCP) recomienda  que el enfoque para la atención de seguimiento se analice caso por caso. Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.asccp.org/guidelines">updated ASCCP risk-based management consensus guidelines</ExternalRef> (pautas actualizadas de la ASCCP sobre el consenso para el tratamiento según el riesgo).</Para><Para id="_20">Estas pautas actualizadas indican que además de tener en cuenta el resultado de la última prueba de Pap, la del VPH o la <GlossaryTermRef href="CDR0000752850" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba conjunta</GlossaryTermRef>, el equipo de atención de la salud considerará los siguientes factores adicionales al recomendar la atención de seguimiento:</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
      <ListItem>Resultados anteriores de las pruebas de detección.</ListItem>
      <ListItem>Tratamientos anteriores para cambios precancerosos en las células del cuello uterino.</ListItem>
      <ListItem>Factores de salud personales, como la edad.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_22">Según su riesgo específico de presentar cambios graves en las células del cuello uterino (que se pueden convertir en cáncer), quizás le recomienden lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_23" Style="bullet">
      <ListItem>Repetir la prueba del VPH o la prueba conjunta de Pap y del VPH en 1 o 3 años.</ListItem>
      <ListItem>Hacer una colposcopia y una biopsia.</ListItem>
      <ListItem>Recibir tratamiento. Para obtener información, consulte <SummaryRef href="CDR0000810505#_35" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">Tratamiento de los cambios de alto grado en las células del cuello uterino</SummaryRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_24">Estas pautas actualizadas se centran en la detección y el tratamiento de los cambios graves en las células del cuello uterino que se podrían convertir en cáncer, y en la reducción de pruebas y tratamientos para las afecciones menos graves (cambios de bajo grado en las células del cuello uterino).</Para><SummarySection id="_25"><Title>Colposcopia</Title><Para id="_26">Durante la colposcopia, el médico coloca un <GlossaryTermRef href="CDR0000046588" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">espéculo</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef> para abrirla con delicadeza y observar el cuello del útero. Se usa una solución de vinagre para ver mejor las áreas anormales. A continuación, se acerca a la vagina un colposcopio, un instrumento con una lente de aumento y una luz que permite observar en detalle la vagina y el cuello del útero para encontrar áreas anormales.</Para><Para id="_27">Con frecuencia, en la colposcopia se hace una biopsia para analizar las células o tejidos al microscopio y encontrar signos de enfermedad, incluso cáncer de cuello uterino.</Para></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Biopsia de cuello uterino</Title><Para id="_29">Durante una biopsia se extraen (sacan) células o tejido del cuello uterino para observarlos al microscopio y determinar si hay células anormales, incluso cáncer. Además de extraer una muestra para examinarla en detalle, es posible usar algunos tipos de biopsias como tratamiento para retirar tejidos o lesiones anormales del cuello uterino.</Para><Para id="_30">Consulte con el médico para obtener más información sobre lo que ocurre durante una biopsia y después de esta. A veces hay sangrado o secreción después de una biopsia. Algunas personas sienten dolor en el abdomen, parecido al de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046297" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menstruación</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_31"><Title>Resultados de una biopsia: Neoplasia intraepitelial cervical</Title><Para id="_32">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> examina las muestras tomadas durante la biopsia para identificar si hay neoplasia intraepitelial cervical (NIC). NIC es el término que más se usa para indicar que en la biopsia se encontraron células anormales en la superficie del cuello uterino. Otros términos que se usan para describir este resultado son neoplasia intraepitelial cervicouterina, neoplasia intraepitelial de cuello uterino, NICU y CIN.</Para><Para id="_33">Las NIC se clasifican en una escala del 1 al 3, según cuán anormales se vean las células al microscopio y cuánto tejido del cuello uterino se encuentre afectado. En general, los cambios por LSIL que se observan en la prueba de Pap son NIC 1. Los cambios por HSIL que se observan en la prueba de Pap son NIC 2, NIC 2 y 3, o NIC 3.</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet">
        <ListItem>NIC 1: cambios leves o de bajo grado. Suelen desaparecer sin tratamiento.</ListItem>
        <ListItem>NIC 2: cambios moderados cuyo tratamiento suele consistir en retirar las células anormales, pero a veces desaparecen sin tratamiento. Algunas personas, después de consultar con el proveedor de atención de la salud, tal vez decidan someterse a una colposcopia con biopsia cada 6 meses. Las NIC 2 requieren tratamiento si progresan a NIC 3 o no desaparecen en 1 o 2 años.</ListItem>
        <ListItem>NIC 3: cambios muy anormales. Aunque las NIC 3 no son cáncer, pueden convertirse en cáncer y diseminarse al tejido normal cercano si no se administra tratamiento. Todavía no es posible saber qué casos de NIC 3 se volverán cancerosos y cuáles no. Se deben tratar de inmediato, a no ser que usted esté en embarazo. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000810505#_41" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/deteccion/resultados-anormales-pruebas-vph-pap">Tratamiento de los cambios de alto grado en las células del cuello uterino durante el embarazo</SummaryRef>.</ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Tratamiento de los cambios de alto grado en las células del cuello uterino</Title><Para id="_36">El objetivo del tratamiento para los cambios de alto grado en las células del cuello uterino es retirar o destruir las células del cuello uterino anormales que tienen una probabilidad alta de convertirse en cáncer. Algunos de estos tratamientos también se usan para el cáncer de cuello uterino en estadio temprano.</Para><Para id="_37">El tratamiento más común para los cambios de alto grado en las células del cuello uterino es la conización o biopsia de cono, en la que se extrae una porción de tejido en forma de cono del cuello y el canal uterinos. Hay dos tipos de conización.</Para><ItemizedList id="_38" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Escisión electroquirúrgica con asa (LEEP):</Strong> en este procedimiento se usa una corriente eléctrica que pasa a través de un alambre fino en forma de asa para retirar tejido anormal. Por lo general, se hace en un consultorio médico. Suele demorar solo unos minutos y se usa <GlossaryTermRef href="CDR0000044523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia local</GlossaryTermRef> para adormecer el área.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Conización quirúrgica:</Strong> en este procedimiento se usa un <GlossaryTermRef href="CDR0000257527" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bisturí</GlossaryTermRef> para retirar el tejido anormal. Se hace en el hospital bajo <GlossaryTermRef href="CDR0000044561" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anestesia general</GlossaryTermRef>. También se llama conización con bisturí.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_39">Además, a veces se usan otros tratamientos como los siguientes.</Para><ItemizedList id="_40" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Terapia láser:</Strong> en este procedimiento se usa un láser (rayo delgado de luz intensa) para retirar o destruir el tejido anormal. Es un procedimiento ambulatorio (el paciente no pasa la noche en el hospital) que se hace bajo anestesia local o general.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Crioterapia:</Strong> en este procedimiento se usa una sonda especial muy fría (criosonda) para destruir el tejido anormal mediante congelamiento. Se hace en un consultorio médico, demora solo unos minutos y en general no necesita anestesia. También se llama crioablación y criocirugía.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Histerectomía total:</Strong> en este procedimiento se <GlossaryTermRef href="CDR0000269459" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extirpa</GlossaryTermRef> el útero y el cuello uterino. Con frecuencia se usa como tratamiento para el AIS. También se usa como tratamiento de la NIC 3, solo si las células anormales no se retiraron por completo mediante otros tratamientos.</ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_41"><Title>Tratamiento de los cambios de alto grado en las células de cuello uterino durante el embarazo</Title><Para id="_42">Raras veces, los procedimientos para el tratamiento de las anomalías en las células del cuello uterino pueden debilitar el cuello uterino y aumentar el riesgo de nacimiento prematuro o aborto espontáneo (pérdida involuntaria y temprana del embarazo).</Para><Para id="_43">Si usted está en embarazo o piensa quedar en embarazo, consulte con un proveedor de atención de la salud sobre las opciones y el momento recomendado para los procedimientos. Según su diagnóstico específico, tal vez reciba tratamiento durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000804068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">puerperio</GlossaryTermRef> o más adelante.</Para></SummarySection><Para id="_44">Para obtener información en inglés sobre la detección del cáncer de cuello uterino, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/types/cervical/screening/abnormal-hpv-pap-test-results/understanding-cervical-changes.pdf">Understanding Cervical Changes: A Health Guide</ExternalRef> (Guía de la salud para entender los cambios que causa el cáncer en el cuello uterino).</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810192"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-09-22</DateLastModified></Summary>
