<Summary id="CDR0000810563" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre los recursos de ayuda para hacer frente al cáncer de cuello uterino y tener un mayor control de la enfermedad. Algunos aspectos del diagnóstico y el tratamiento que afectan la vida merecen especial atención.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cuello-uterino/hacer-frente">Cómo hacer frente al cáncer de cuello uterino</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000037892">cervical cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>coping with cervical cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>coping with cervical cancer treatment side effects</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cómo hacer frente al cáncer de cuello uterino</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cómo hacer frente al cáncer de cuello uterino</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cómo hacer frente al cáncer de cuello uterino</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_3">Es normal sentir una mezcla de emociones cuando se entera de que tiene cáncer de cuello uterino. Quizás se pregunte cómo hará frente o afrontará los cambios que ocurrirán en su vida. Una manera de hacerlo es al obtener información sobre estos cambios y los recursos disponibles que le ayudarán durante el proceso. Además, esto le ayudará a tener un mayor control.</Para><Para id="_4">Para obtener información sobre los recursos relacionados con los efectos secundarios físicos comunes en el tratamiento del cáncer de cuello uterino, consulte <SummaryRef href="CDR0000810559" url="/espanol/tipos/cuello-uterino/tratamiento">Tratamiento del cáncer de cuello uterino</SummaryRef>. Para obtener más información sobre efectos secundarios del tratamiento y cómo controlarlos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">Efectos secundarios del tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_5">Dado que el cáncer de cuello uterino tiende a presentarse en una edad reproductiva y debido al sitio en el cuerpo donde se forma, los siguientes aspectos de su diagnóstico y tratamiento merecen especial atención:</Para></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Problemas de esterilidad</Title><Para id="_7">Para algunas personas, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046348" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esterilidad</GlossaryTermRef> es uno de los efectos a largo plazo más importantes y que más preocupan del tratamiento del cáncer de cuello uterino. Aunque pensar en esto puede ser abrumador, quizás le beneficie hablar con el equipo médico sobre los posibles efectos del tratamiento y las opciones para conservar la <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef>. Si usted decide tomar medidas para conservar la fertilidad, el equipo médico trabajará con el equipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especialistas en fertilidad</GlossaryTermRef> para crear un plan de tratamiento que incluya este aspecto, siempre que sea posible.</Para><Para id="_8">Para obtener más información sobre los tipos de tratamientos contra el cáncer que tal vez afecten la fertilidad y los tratamientos donde se conserva la fertilidad, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fecundidad-mujeres">Cuestiones de fecundidad en las mujeres con cáncer: niñas y adultas</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Problemas sexuales</Title><Para id="_10">Algunos tratamientos para el cáncer de cuello uterino a veces ocasionan problemas sexuales a corto o largo plazo después del tratamiento. Los problemas sexuales por lo general se deben a cambios en el cuerpo. La <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> y ciertos medicamentos producen estos cambios.</Para><Para id="_11">Para obtener más información sobre los problemas sexuales que causan algunos tratamientos contra el cáncer, y cómo hacer frente a sus preocupaciones y comunicarlas al equipo de atención de la salud, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-mujeres">Problemas de salud sexual en mujeres con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_12"><Title>Cambios en el cuerpo</Title><Para id="_13">El cáncer de cuello uterino y el tratamiento suelen cambiar su apariencia física y en ocasiones afectan su <GlossaryTermRef href="CDR0000450120" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autoestima</GlossaryTermRef>. Sepa que usted no es la única persona que se siente así. Hacer frente a estos cambios a veces es difícil. Pero con el tiempo, la mayoría de las personas aprenden a adaptarse a ellos y a seguir adelante.</Para><Para id="_14">Para obtener más información sobre cómo los cambios en el cuerpo producidos por el tratamiento en ocasiones afectan la imagen personal (imagen propia, autoimagen) y la vida sexual, además de información sobre cómo hacer frente a sus sentimientos y expresarlos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/imagen-propia">Su imagen propia y su sexualidad</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2"><Title>Estigma y culpa</Title><Para id="_15">Dado que el cáncer de cuello uterino se origina a partir de una <GlossaryTermRef href="CDR0000803838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infección de transmisión sexual</GlossaryTermRef> por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">virus del papiloma humano</GlossaryTermRef> (VPH), quizás le preocupe que algunas personas piensen que el cáncer se debe a su comportamiento. Es posible que se culpe por las elecciones de estilo de vida que cree que causaron la aparición del cáncer. Pero es importante recordar que casi todas las personas tendrán una infección por el VPH en algún momento de la vida y que la mayoría de estas infecciones en el cuello del útero no producen cáncer. Tener cáncer de cuello uterino no es su culpa. Compartir sus sentimientos con alguien algunas veces ayuda. Si usted desea recibir consejería de salud mental o participar en un grupo de apoyo, notifique al equipo médico.</Para><Para id="_16">Para obtener más información sobre las emociones que muchas personas con cáncer sienten y cómo hacer frente a esos sentimientos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos">Los sentimientos y el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/adaptacion-al-cancer/grupos-de-apoyo">Grupos de apoyo para el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Toxicidad financiera</Title><Para id="_18">El cáncer es una de las enfermedades más costosas de tratar en los Estados Unidos. Con frecuencia se presentan obstáculos financieros considerables, y tal vez necesite ayuda para cubrir los costos del tratamiento del cáncer de cuello uterino, aunque tenga seguro médico. La toxicidad financiera se refiere a los problemas relacionados con el costo del tratamiento de una persona. Para obtener información sobre los riesgos de toxicidad financiera y cómo hacerles frente, consulte <SummaryRef href="CDR0000790294" url="/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pdq">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer</SummaryRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos">Manejo de costos y de información médica</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810339"/><DateFirstPublished>2022-10-13</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-09-22</DateLastModified></Summary>
