<Summary id="CDR0000811361" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Stages</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Los estadios indican la extensión del cáncer, como el tamaño y la diseminación del tumor. Obtenga información sobre los estadios, un factor importante para decidir el plan de tratamiento. </SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/estadios">Estadios del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer stages</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Estadios del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Estadios del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Estadios del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El estadio (etapa) describe la extensión del cáncer en el cuerpo, como el tamaño del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, si se diseminó, y de ser así, qué tanto se ha diseminado desde donde se formó. Es importante saber en qué estadio está el <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef> para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_3">Hay varios <GlossaryTermRef href="CDR0000689095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistemas de estadificación</GlossaryTermRef> diferentes para el cáncer. En el cáncer de vejiga por lo general se usa el <GlossaryTermRef href="CDR0000672851" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema de estadificación TNM</GlossaryTermRef>. Es posible que en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> se describa el cáncer que usted tiene de acuerdo con este sistema de estadificación. Según los resultados de la estadificación TNM, el cáncer puede estar en estadio I, II, III o IV (a veces descritos como estadio 1, 2, 3 o 4). Durante las conversaciones con el equipo médico es posible que se use uno de estos estadios para describir el cáncer que usted tiene.</Para><Para id="_4">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/estadificacion">Estadificación del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_5">Para obtener información sobre las pruebas y procedimientos que el equipo médico usa para estadificar el cáncer, consulte <SummaryRef href="CDR0000811358#_19" url="/espanol/tipos/vejiga/diagnostico">Pruebas para determinar el estadio del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Estadio 0 (carcinoma papilar no invasivo y carcinoma in situ)</Title><Para id="_8">El estadio 0 es cáncer de vejiga no invasivo. Esto significa que se encuentran células cancerosas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> que reviste el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, pero estas células no han invadido la pared de la vejiga. El estadio 0 se divide en los estadios 0a y 0is, según el tipo de tumor:</Para><ItemizedList id="_9" Style="bullet">
      <ListItem>El <Strong>estadio 0a</Strong> también se llama carcinoma papilar no invasivo y a veces tiene el aspecto de tumores largos y delgados que crecen dentro del lumen (espacio donde se almacena la orina) de la vejiga. El cáncer en estadio 0a puede ser de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>, según cuán <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormales</GlossaryTermRef> se vean las células al microscopio (para obtener información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000811361#_33" url="/espanol/tipos/vejiga/estadios">Grados del cáncer de vejiga</SummaryRef>).</ListItem>
      <ListItem>El <Strong>estadio 0is</Strong> también se llama carcinoma in situ, y es un tumor plano en el tejido que reviste el interior de la vejiga. El estadio 0is siempre es de grado alto (para obtener información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000811361#_33" url="/espanol/tipos/vejiga/estadios">Grados del cáncer de vejiga</SummaryRef>).</ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000752480" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio 0 (cáncer de vejiga no invasivo). En la imagen se muestran la vejiga, el lumen de la vejiga (espacio donde se almacena la orina), los uréteres, la próstata y la uretra. En una ampliación con dos recuadros se observa un cáncer en estadio 0a (también llamado carcinoma papilar no invasivo) en el revestimiento interno de la vejiga y un cáncer en estadio 0is (también llamado carcinoma in situ) en el revestimiento interno de la vejiga. También se señalan el tejido conjuntivo y las capas de tejido muscular de la vejiga, así como la grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_7"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadio 0  (cáncer de vejiga no invasivo). Se encuentran células cancerosas en el revestimiento interno de la vejiga, pero no han invadido la pared de la vejiga. El estadio 0a (también se llama carcinoma papilar no invasivo) a veces tiene el aspecto de tumores  largos y delgados que   crecen dentro del lumen (espacio donde se almacena la orina) de la vejiga. El estadio 0is  (también se llama carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>) es un tumor plano en el tejido que reviste el interior de la vejiga.</Caption></MediaLink><Para id="_10">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366#_326" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio 0</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Cáncer de vejiga en estadio I</Title><Para id="_12">El cáncer de vejiga en estadio I es un tipo de cáncer de vejiga sin invasión muscular que se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef>, pero no a las capas de tejido muscular de la vejiga. También se llama cáncer de vejiga no músculo invasivo o superficial.</Para><MediaLink ref="CDR0000752652" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio l (cáncer de vejiga sin invasión muscular). En la imagen se observan la vejiga, el uréter, la próstata y la uretra. En el recuadro se muestra el cáncer en el revestimiento interno de la vejiga y en el tejido conjuntivo. También se observan las capas de tejido muscular de la vejiga y la capa de grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_13"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadio l (cáncer de vejiga sin invasión muscular). El cáncer se diseminó al tejido conjuntivo, pero no a las capas de tejido muscular de la vejiga.</Caption></MediaLink><Para id="_14">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte<SummaryRef href="CDR0000811366#_326" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio I</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Cáncer de vejiga en estadio II</Title><Para id="_16">El cáncer de vejiga en estadio II también se describe como cáncer de vejiga con invasión muscular, cáncer de vejiga músculo invasivo o cáncer de vejiga invasivo. En este estadio, el cáncer se diseminó, a través del tejido conjuntivo, a las capas de tejido muscular de la vejiga.</Para><MediaLink ref="CDR0000752481" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio ll (cáncer de vejiga con invasión muscular). En la imagen se observan la vejiga, el uréter, la próstata y la uretra. En el recuadro se muestra el cáncer en el revestimiento interno de la vejiga, el tejido conjuntivo y las capas de tejido muscular. También se observa la capa de grasa que la rodea." language="es" placement="image-center" id="_17"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadio ll (cáncer de vejiga con invasión muscular). El cáncer se diseminó a través del tejido conjuntivo a las capas de tejido muscular de la vejiga.</Caption></MediaLink><Para id="_18">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366#_14" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio II</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Cáncer de vejiga en estadio III</Title><Para id="_20">El cáncer de vejiga en estadio III también se describe como cáncer de vejiga <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef>. El estadio III se divide en los estadios IIIA y IIIB.</Para><ItemizedList id="_21" Style="bullet">
      <ListItem>En el estadio IIIA, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_22" Style="dash"><ListItem>El cáncer se diseminó a través del tejido muscular y la pared de la vejiga a la capa de grasa que rodea la vejiga, y es posible que se haya diseminado a los órganos genitales (la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef>, las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>), pero no se ha diseminado a los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> a un ganglio linfático que no está cerca de las <GlossaryTermRef href="CDR0000440100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arterias</GlossaryTermRef> ilíacas comunes (arterias principales de la pelvis).<MediaLink ref="CDR0000752482" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio lllA. Se muestra una imagen con dos paneles. En el de la izquierda, se observa cáncer en un hombre y en el de la derecha, en una mujer. En ambos paneles, se observa cáncer en la vejiga y en la capa de grasa que la rodea (a), así como en un ganglio linfático de la pelvis (b). También se muestran las arterias ilíacas comunes derecha e izquierda, la próstata (panel izquierdo) y el útero (panel derecho)." language="es" placement="image-center" id="_23"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadio lllA. Se presenta una de las siguientes situaciones:  el cáncer se diseminó a través del tejido muscular y la pared de la vejiga a la capa de grasa que rodea la vejiga (a), y es posible que se haya diseminado a la próstata o las vesículas seminales en los hombres, y al útero o la vagina en las mujeres, pero no a los ganglios linfáticos;  o el cáncer se diseminó en la pelvis a un ganglio linfático que no está cerca de las arterias ilíacas comunes (b).</Caption></MediaLink></ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En el estadio IIIB, el cáncer se diseminó en la pelvis a más de un ganglio linfático que no está cerca de las arterias ilíacas comunes; o a por lo menos un ganglio linfático cerca de las arterias ilíacas comunes.<MediaLink ref="CDR0000792551" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadio lllB. Se muestra una imagen con dos paneles. En el de la izquierda, se observa cáncer en un hombre y en el de la derecha, en una mujer. En ambos paneles, se observa cáncer en la vejiga y en más de un ganglio linfático que no está cerca de la arteria ilíaca común (a), así como en un ganglio linfático cerca de la arteria ilíaca común (b). También se muestran las arterias ilíacas comunes derecha e izquierda, la próstata (panel de la izquierda) y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_24"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadio lllB. Se presenta una de las siguientes situaciones: el cáncer se diseminó en la pelvis a más de un ganglio linfático que no está cerca de las arterias ilíacas comunes (a); o el cáncer se diseminó a por lo menos un ganglio linfático cerca de las arterias ilíacas comunes (b).</Caption></MediaLink></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_25">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366#_14" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio III</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Cáncer de vejiga en estadio IV</Title><Para id="_27">El estadio IV se divide en los estadios IVA y IVB.</Para><ItemizedList id="_28" Style="bullet">
      <ListItem>En el estadio IVA, se presenta una de las siguientes situaciones: <ItemizedList id="_29" Style="dash"><ListItem>El cáncer se diseminó a la <GlossaryTermRef href="CDR0000410631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pared de la pelvis</GlossaryTermRef> o del abdomen.</ListItem><ListItem>El cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos ubicados por encima de las arterias ilíacas comunes (arterias principales de la pelvis).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como los pulmones, los huesos o el hígado.<MediaLink ref="CDR0000752483" type="image/jpeg" alt="Cáncer de vejiga en estadios IVA y IVB. En la imagen se observa cáncer que se diseminó de la vejiga a la pared del abdomen o de la pelvis (a); y a los ganglios linfáticos ubicados por encima de las arterias ilíacas comunes (b). En el recuadro se observa cáncer que se diseminó a otras partes del cuerpo, como el pulmón, el hígado y el hueso (c)." language="es" placement="image-center" id="_30"><Caption language="es">Cáncer de vejiga en estadios IVA y IVB. En el estadio IVA, se presenta una de las siguientes situaciones: el cáncer se diseminó a la pared del abdomen o de la pelvis (a); o el cáncer se diseminó a los ganglios linfáticos ubicados por encima de las arterias ilíacas comunes (b). En el estadio IVB, el cáncer se diseminó a otras partes del cuerpo, como el pulmón, el hígado o el hueso (c).</Caption></MediaLink></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_31">El cáncer de vejiga en estadio IV también se llama cáncer metastásico o metástasis. La metástasis se presenta cuando células cancerosas viajan por el <GlossaryTermRef href="CDR0000045764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> o la sangre y forman tumores en otras partes del cuerpo. El tumor metastásico es el mismo tipo de cáncer que el tumor primario. Por ejemplo, si el cáncer de vejiga se <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disemina</GlossaryTermRef> al pulmón, las células cancerosas en el pulmón son, en realidad, células de cáncer de vejiga. La enfermedad se llama cáncer de vejiga metastásico, no cáncer de pulmón. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-metastatico">Cáncer metastásico: cuando el cáncer se disemina</ExternalRef>.</Para><Para id="_32">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366#_22" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio IV</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_33"><Title>Grados del cáncer de vejiga</Title><Para id="_34">El grado de un cáncer es una descripción de cuán anormales se ven las células de cáncer de vejiga al microscopio y cuán rápido se podrían multiplicar y diseminar. El equipo médico usa los grados y otros factores, como el estadio, del cáncer que usted tiene para crear un plan de tratamiento y en algunos casos para valorar el <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef>.</Para><ItemizedList id="_35" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Cáncer de vejiga de grado bajo.</Strong> Las células cancerosas se parecen más a las células normales y tienden a multiplicarse y diseminarse más lento que las de grado alto.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Cáncer de vejiga de grado alto.</Strong> Las células cancerosas tienden a multiplicarse y diseminarse más rápido que las de grado bajo. Los cánceres de grado alto por lo general tienen un pronóstico más precario que los de grado bajo y es posible que sea necesario tratarlos de inmediato o administrar tratamiento más intensivo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_36">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/pronostico/hoja-informativa-grado-tumor">Grado de un tumor</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Cáncer de vejiga recidivante</Title><Para id="_38">El cáncer de vejiga recidivante (recurrente) es cáncer que regresó después del tratamiento. El cáncer de vejiga tiende a reaparecer después del tratamiento, aunque sea no invasivo en el momento del diagnóstico. El cáncer de grado bajo sobre todo reaparece en el revestimiento de la vejiga. El cáncer de grado alto, cuando regresa, es más probable que se haya diseminado a las capas de tejido muscular o a otras partes del cuerpo. Se harán pruebas para determinar en qué lugar del cuerpo reapareció el cáncer, si se diseminó y hasta dónde se diseminó. El tipo de tratamiento que se administra para el cáncer de vejiga recidivante depende del lugar del cuerpo donde reaparece.</Para><Para id="_39">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cancer-que-regresa">Cáncer recurrente: cáncer que regresa</ExternalRef>.</Para><Para id="_40">Para obtener información sobre el tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366#_320" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga recidivante</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811057"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-13</DateLastModified></Summary>
