<Summary id="CDR0000811364" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer de vejiga infantil es un tipo raro de cáncer que se forma en los tejidos de la vejiga. Obtenga información sobre los síntomas, diagnóstico y tratamiento.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/infantil">Cáncer de vejiga infantil</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer in children</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood bladder cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cáncer de vejiga infantil</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer de vejiga infantil</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer de vejiga infantil</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El cáncer de vejiga infantil es un tipo muy raro de cáncer que se forma en los tejidos de la vejiga.</Para><Para id="_3">La vejiga es un órgano hueco en forma de globo donde se almacena la orina, y que se encuentra en la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>. La vejiga tiene una pared muscular que le permite agrandarse para almacenar la orina que producen los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> y contraerse para expulsar la orina del cuerpo. Hay 2 riñones, uno a cada lado de la columna vertebral, por encima de la cintura. La vejiga y los riñones trabajan juntos para eliminar toxinas y desechos del cuerpo a través de la orina de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Unos tubos diminutos en los riñones (túbulos renales) filtran y limpian la sangre.</ListItem>
      <ListItem>Estos túbulos sacan los productos de desecho y elaboran la orina.</ListItem>
      <ListItem>La orina pasa de cada riñón a la vejiga por un tubo largo llamado uréter.</ListItem>
      <ListItem>La vejiga almacena la orina hasta que sale del cuerpo a través de la uretra.</ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000670206" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario. En la imagen se muestra una vista anterior de los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la uretra y la vejiga llena de orina. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En un recuadro se observan los túbulos renales y la orina. También se muestra la columna vertebral, las glándulas suprarrenales y el útero." language="es" placement="image-center" id="_5"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario. En la imagen se observan los riñones, las glándulas suprarrenales, los uréteres, la vejiga y la uretra. La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra.</Caption></MediaLink><Para id="_6">El carcinoma urotelial (también llamado cáncer de células de transición) es un cáncer que se forma en las células uroteliales que revisten la uretra, la vejiga, los uréteres, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> y algunos otros órganos. Las células uroteliales también se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046630" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de transición</GlossaryTermRef> porque pueden agrandarse cuando la vejiga está llena de orina y contraerse cuando se vacía. El carcinoma urotelial es el tipo más común de cáncer de vejiga infantil.</Para><Para id="_7">El cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000046595" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células escamosas</GlossaryTermRef> y otros tipos de cáncer de vejiga más <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresivos</GlossaryTermRef> son menos comunes en esta población.</Para><Para id="_80">El cáncer de vejiga se presenta a cualquier edad y afecta con más frecuencia  a los varones.</Para></SummarySection><SummarySection id="_8"><Title>Factores de riesgo del cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_75">Ciertos cambios en el funcionamiento de las células de la vejiga, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer de vejiga. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_10">El riesgo de cáncer de vejiga aumenta en pacientes <GlossaryTermRef href="CDR0000046245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pediátricos</GlossaryTermRef> que recibieron tratamiento con ciertos medicamentos contra el cáncer, llamados <GlossaryTermRef href="CDR0000045589" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alquilantes</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000045267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ifosfamida</GlossaryTermRef>, el <GlossaryTermRef href="CDR0000045410" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">busulfano</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000045387" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">temozolomida</GlossaryTermRef>. Los sobrevivientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000046774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinoblastoma</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000766802" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hereditario</GlossaryTermRef> también tienen un aumento del riesgo de presentar cáncer de vejiga. No todos los niños con estos factores de riesgo tendrán cáncer de vejiga. Además, algunos niños sin un factor  de riesgo conocido presentarán la enfermedad. Consulte con el equipo médico si le preocupa el riesgo que tiene su hijo o hija.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><SectMetaData><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Title>Síntomas del cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_12">Los síntomas del cáncer de vejiga infantil pueden variar de una persona a otra. El síntoma más común de esta enfermedad es la hematuria (sangre en la orina). Con frecuencia el color de la orina es de pardo claro a rojo intenso. Es posible que en un momento determinado se vea sangre en la orina y después quizás no la vuelva a ver por un tiempo. Algunas veces, hay una pequeña cantidad de sangre en la orina que solo se puede detectar mediante un análisis.</Para><Para id="_13">Otros síntomas comunes del cáncer de vejiga infantil son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
      <ListItem>Necesidad de orinar con mucha frecuencia o sensación de que se necesita orinar sin poder hacerlo.</ListItem>
      <ListItem>Dolor al orinar.</ListItem>
      <ListItem>Dolor abdominal o en la parte baja de la espalda.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_15">Es importante consultar con el equipo médico de su hijo o hija si ocurre alguno de estos síntomas. Tenga en cuenta que se pueden deber a <GlossaryTermRef href="CDR0000800915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones urinarias</GlossaryTermRef>, cálculos renales o vesicales, u otros problemas relacionados con los riñones, y no a un cáncer. Le preguntarán cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. Es muy probable que primero pidan una muestra de orina para encontrar el motivo de los síntomas y dar un <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><SectMetaData><SectionType>Diagnostic tests</SectionType></SectMetaData><Title>Pruebas y procedimientos para diagnosticar el cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_17">Si hay síntomas o los resultados de las pruebas de laboratorio indican un posible cáncer de vejiga, es necesario determinar si estos síntomas se deben a un cáncer o a otro problema. Durante la cita médica, quizás ocurra lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_18" Style="bullet">
      <ListItem>Se le pregunte sobre los antecedentes familiares y personales del niño o niña para saber más sobre los síntomas y los posibles factores de riesgo del cáncer de vejiga.</ListItem>
      <ListItem>Se haga un examen físico para evaluar si hay signos de cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Se tome una muestra de orina para analizarla en el laboratorio y verificar la presencia de sangre, células anormales o infección.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_19">Según los síntomas, los antecedentes médicos y los resultados del examen físico y de orina, es posible que el equipo médico indique más pruebas para verificar si el paciente tiene cáncer de vejiga y, de ser así, determinar la extensión (estadio o etapa) de este. Los resultados de las pruebas y procedimientos que se hacen para diagnosticar el cáncer de vejiga son útiles para tomar decisiones sobre el tratamiento.</Para><Para id="_20">Es posible que se usen las siguientes pruebas y procedimientos:</Para><SummarySection id="_21"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_22">En la tomografía computarizada (TC) se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para obtener una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef>. Estas imágenes se toman desde ángulos diferentes y se usan para crear imágenes tridimensionales (3D) de los tejidos y órganos. Este procedimiento también se llama tomografía computadorizada, tomografía axial computarizada (TAC) o exploración por TAC. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/hoja-informativa-tomografia-computarizada">Tomografía computarizada para el cáncer</ExternalRef>.</Para><MediaLink ref="CDR0000775984" type="image/jpeg" alt="Tomografía computarizada (TC). En la imagen se observa una niña acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_23"><Caption language="es">Tomografía computarizada (TC). La niña está acostada sobre una camilla que se desliza a través del escáner de TC, con el que se toma una serie de imágenes radiográficas detalladas de áreas del interior del cuerpo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Ecografía</Title><Para id="_25">En la ecografía se usan ondas de sonido de alta energía (ultrasónicas) que se hacen rebotar en tejidos u órganos internos, como la pelvis, a fin de producir ecos. Los ecos forman una imagen de los tejidos del cuerpo que se llama ecograma.</Para><MediaLink ref="CDR0000775987" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se observa a un niño acostado boca arriba sobre una camilla durante un procedimiento de ecografía del abdomen. Se ve a un adulto que realiza el procedimiento aplicando presión sobre la piel del abdomen del niño usando un transductor (instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los tejidos del interior del cuerpo). En una pantalla de computadora se muestra la imagen de la ecografía llamada ecograma." language="es" placement="image-center" id="_26"><Caption language="es">Ecografía del abdomen. Durante este procedimiento se utiliza un transductor ecográfico conectado a una computadora para aplicar presión sobre la piel del abdomen. El transductor es un instrumento que produce ondas de sonido que rebotan en los órganos y tejidos internos para crear ecos que componen una imagen computarizada de la ecografía llamada ecograma.  </Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Cistoscopia</Title><Para id="_28">La cistoscopia es un procedimiento para observar el interior de la vejiga y la uretra (tubo que lleva la orina hacia el exterior del cuerpo) a fin de detectar áreas anormales. Se introduce de forma lenta un cistoscopio por la uretra hasta la vejiga para ver el interior de esta. El cistoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para sacar tumores muy pequeños o muestras de tejido para <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Si no se hizo una cistoscopia en el momento del diagnóstico, se extraen muestras de tejido durante la cirugía y se analizan para determinar si hay cáncer, y decidir si hay que extirpar toda la vejiga o una parte de esta.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_30">Quizás quiera pedir una <GlossaryTermRef href="CDR0000774692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segunda opinión</GlossaryTermRef> para confirmar el diagnóstico de cáncer de vejiga de su niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesita los resultados de las pruebas y los informes médicos a fin de compartirlos con el profesional médico a quien se vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el <GlossaryTermRef href="CDR0000044702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de patología</GlossaryTermRef> y las pruebas por imágenes. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño o niña.</Para><Para id="_31">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante las citas de su hijo, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Pronóstico del cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_33">Si su niño o niña recibe un diagnóstico de cáncer de vejiga es probable que usted tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir.</Para><Para id="_34"> El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad, y la posibilidad de extirpar el cáncer mediante cirugía podría afectar dicho pronóstico. Por lo habitual, el cáncer de vejiga infantil es de grado bajo (no es probable que se disemine) y el pronóstico después de una cirugía para extirpar el tumor suele ser excelente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><Title>Tipos de tratamiento del cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_36">Hay diferentes tipos de tratamiento para el cáncer de vejiga en la niñez y adolescencia. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo o hija. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el cáncer es nuevo o reapareció.</Para><Para id="_37">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, supervisará el tratamiento del cáncer de vejiga infantil. Este profesional trabaja con otros proveedores de atención de la salud que son expertos en el tratamiento del cáncer infantil y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_38" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318823" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cirujano pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Urólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318821" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfermero especializado en pediatría</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000809738" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en fertilidad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_39">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles efectos secundarios del tratamiento. Es importante que hable con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá. Para obtener información en inglés sobre el cáncer infantil, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/publications/patient-education/guide-for-parents">Children with Cancer: A Guide for Parents</ExternalRef> (Niños con cáncer: Guía para padres).</Para><Para id="_81">Los siguientes son tipos de tratamiento que quizás reciba su niño:</Para><SummarySection id="_40"><Title>Cirugía</Title><Para id="_41">El tratamiento estándar para el cáncer de vejiga infantil es la cirugía para extirpar el cáncer y toda la vejiga, o una parte de esta. El tipo de cirugía depende del lugar donde se encuentra el cáncer y si este es <GlossaryTermRef href="CDR0000046053" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">agresivo</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_42">Consulte con el equipo médico de pediatría sobre cómo este tipo de cirugía quizás afecte la capacidad para orinar, la sexualidad y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fertilidad</GlossaryTermRef>. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fecundidad-mujeres">Cuestiones de fecundidad en las mujeres con cáncer: niñas y adultas</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/fecundidad-hombres">Cuestiones de fecundidad en los hombres con cáncer: niños y adultos</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_43"><Title>Resección transuretral</Title><Para id="_44">La resección transuretral (RTU) es una cirugía para extirpar tejido de la vejiga con un resectoscopio que se introduce en la vejiga a través de la uretra. Un resectoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo con una luz, una lente para observar, y una herramienta para extraer tejido y quemar cualquier célula del tumor que haya quedado. Las muestras de tejido del área de donde se extirpó el tumor se observan al microscopio para detectar signos de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Cistectomía</Title><Para id="_46">La cistectomía es una cirugía para extirpar toda la vejiga o parte de esta, que no suele usarse en el tratamiento del cáncer de vejiga infantil. Sin embargo, en ocasiones es necesaria para tratar pacientes pediátricos con carcinoma de células escamosas o carcinomas más agresivos.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_47"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_47_md_9">Es posible que algunos niños tengan la opción de participar en un ensayo clínico. Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para el cáncer infantil. Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento.</Para><Para id="_47_md_10">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del niño y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_47_md_11">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_54"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga infantil</Title><Para id="_55">Por lo habitual, el tratamiento del cáncer de vejiga infantil de diagnóstico reciente es uno de los siguientes procedimientos:</Para><ItemizedList id="_56" Style="bullet">
      <ListItem>Resección transuretral (RTU).</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para extirpar la vejiga (infrecuente).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_57">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000811364#_35" url="/espanol/tipos/vejiga/infantil">Tipos de tratamiento del cáncer de vejiga infantil</SummaryRef>.</Para><Para id="_79">El cáncer de vejiga a veces recidiva (vuelve) después del tratamiento. El médico  trabajará con usted para planificar el tratamiento si a su hijo se le diagnostica cáncer de vejiga recidivante.</Para></SummarySection><SummarySection id="_62"><Title>Efectos secundarios y efectos tardíos del tratamiento del cáncer</Title><Para id="_63">Para obtener más información sobre los efectos secundarios que comienzan durante el tratamiento del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios">Efectos secundarios del tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_64">Los problemas del tratamiento del cáncer que empiezan a los 6 meses o más después de que terminó el tratamiento, y continúan durante meses o años, se llaman efectos a largo plazo o tardíos. Los efectos tardíos del tratamiento del cáncer son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_65" Style="bullet">
      <ListItem>Problemas físicos.</ListItem>
      <ListItem>Cambios en el estado de ánimo, los sentimientos, el pensamiento, el aprendizaje o la memoria.</ListItem>
      <ListItem>Segundos cánceres (nuevos tipos de cáncer) u otras afecciones.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_66">Es posible tratar o controlar algunos efectos tardíos. Es importante que hable con el equipo médico pediátrico sobre los posibles efectos de algunos tratamientos. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000429650" url="/espanol/tipos/infantil/efectos-tardios-pdq">Efectos tardíos del tratamiento anticanceroso en la niñez</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_67"><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_68">Algunas de las pruebas que se hicieron para diagnosticar el cáncer quizás se repitan para saber si el tratamiento está funcionando.</Para><Para id="_69">Cuando el cáncer de vejiga recidiva (vuelve) después del tratamiento, a menudo sucede dentro de los primeros 3 años a partir del diagnóstico. Después de la cirugía, cada cierto tiempo, se harán pruebas para determinar si hay cambios en la enfermedad o si recidivó (volvió). Estas pruebas a veces también se llaman exámenes de seguimiento, revisiones o controles.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><Title>Cómo afrontar este cáncer y recursos de ayuda</Title><Para id="_71">Cuando los niños tienen cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. También es importante cuidar de uno mismo durante este momento difícil. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811103"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
