<Summary id="CDR0000811365" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Supportive care</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Afrontar el cáncer de vejiga y los efectos de su tratamiento puede ser abrumador. Obtenga información sobre recursos útiles para afrontar este cáncer y tener un mayor control.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/afrontar">Cómo afrontar el cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>coping with bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>coping with bladder cancer treatment</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cómo afrontar el cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cómo afrontar el cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cómo afrontar el cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Al recibir la noticia de que tiene cáncer, quizás se pregunte cómo afrontará o hará frente a los cambios que ocurrirán en su vida. Una manera de hacerlo es conociendo más sobre los cambios físicos y emocionales que a veces ocurren  y los recursos disponibles que le ayudarán durante el proceso. Hablar con el equipo de atención de la salud sobre sus preocupaciones le permite tener una sensación de mayor control. Sus familiares y amigos también pueden ser un apoyo importante.</Para><Para id="_3">Para obtener información sobre los efectos secundarios físicos comunes del tratamiento, consulte <SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef>.  Para obtener información sobre los efectos secundarios emocionales, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/sentimientos">Los sentimientos y el cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_58">Para obtener información después de terminar el tratamiento del cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia">Supervivencia de cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/siga-adelante">Siga adelante: la vida después del tratamiento del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Adaptación después de una urostomía</Title><Para id="_14">Las personas que tienen un <GlossaryTermRef href="CDR0000045104" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estoma</GlossaryTermRef> y usan bolsas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046644" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urostomía</GlossaryTermRef> demoran en adaptarse a esto. Hay quienes necesitan aprender cómo usar un <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéter</GlossaryTermRef> para vaciar la vejiga, y este es otro cambio importante. Tener incontinencia o problemas para controlar el funcionamiento de la vejiga puede ser frustrante.</Para><Para id="_15">Sepa que usted no es la única persona que se siente así. Adaptarse a estos cambios a veces es difícil. Pero con el tiempo, muchas personas logran hacer varias de las actividades que hacían antes de la cirugía. El apoyo de sus familiares y del equipo de atención de la salud le ayudará a acostumbrarse a la vida cotidiana después de una urostomía. Pida al personal de enfermería información sobre recursos y grupos de apoyo útiles. Para obtener más información en inglés, consulte <ExternalRef xref="https://www.ostomy.org/emotional-issues/">Patient’s Concerns About Surgery</ExternalRef> (Preocupaciones del paciente acerca de la cirugía).</Para></SummarySection><SummarySection id="_9"><Title>Problemas con la imagen propia y la sexualidad</Title><Para id="_10">Los cambios en el cuerpo producidos por el tratamiento en ocasiones afectan la imagen que se tiene de uno mismo (imagen propia o autoimagen) y la vida sexual. Algunos tratamientos para el cáncer de vejiga, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, la cirugía y ciertos medicamentos a veces ocasionan problemas sexuales a corto o largo plazo. Por ejemplo, una <GlossaryTermRef href="CDR0000045986" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cistectomía</GlossaryTermRef> puede afectar los nervios y complicar la erección en los hombres. Por otro lado, es posible que las mujeres tengan dolor durante el acto sexual o problemas con la lubricación y el orgasmo.</Para><Para id="_11">Es importante hablar con el equipo de atención de la salud antes de comenzar el tratamiento sobre cualquier problema o preocupación que tenga relacionada con el sexo. Saber con antelación lo que usted piensa sobre el tema, quizás les ayude a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_12">Para obtener más información sobre los problemas sexuales que causan algunos tratamientos contra el cáncer y cómo afrontarlos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-mujeres">Problemas de salud sexual en mujeres con cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/sexualidad-hombres">Problemas de salud sexual en hombres con cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre cómo expresar sus sentimientos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/imagen-propia">Su imagen propia y su sexualidad</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>El estrés que produce la atención de seguimiento</Title><Para id="_51">El cáncer de vejiga con frecuencia reaparece, aunque el tratamiento haya sido exitoso. Por ese motivo, es importante que las personas que recibieron tratamiento para esta enfermedad tengan citas médicas con regularidad para que se les hagan ciertos exámenes o pruebas de seguimiento. Es posible que esto sea difícil por varias razones, como las siguientes:</Para><ItemizedList id="_59" Style="bullet"><ListItem>La planificación  y programación de estas citas médicas a veces es estresante y requiere de mucho tiempo.</ListItem><ListItem>La espera de los resultados quizás cause <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef> y temor constante de que el cáncer recidive (vuelva).</ListItem><ListItem>Los costos adicionales de copagos, medicamentos, estacionamiento y transporte aumentan aún más el estrés.</ListItem></ItemizedList><Para id="_60">Para obtener información sobre cómo prepararse para las citas de seguimiento, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/cuidados-de-seguimiento">Atención médica de seguimiento</ExternalRef>.</Para><Para id="_52">Para obtener información sobre algunos consejos para enfrentar el temor de que el cáncer vuelva, consulte la sección Temor al regreso de la enfermedad en <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/supervivencia/nueva-normalidad">Una nueva normalidad</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_53"><Title>Costo del tratamiento del cáncer</Title><Para id="_54">El cáncer es una de las enfermedades más costosas de tratar en los Estados Unidos. Aunque tenga seguro médico, con frecuencia se presentan obstáculos financieros considerables, y tal vez necesite ayuda para cubrir los costos del tratamiento del cáncer de vejiga. Además, en ocasiones, es difícil trabajar y pagar deudas cuando uno tiene cáncer. La toxicidad financiera se refiere a los problemas relacionados con el costo del tratamiento de una persona. Para obtener información sobre cómo afrontar los gastos médicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos">Manejo de costos e información médica del cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre la toxicidad financiera y saber si usted está en riesgo, consulte <SummaryRef href="CDR0000790294" url="/espanol/cancer/manejo-del-cancer/costos/toxicidad-financiera-pdq">Toxicidad financiera del tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811132"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-05-31</DateLastModified></Summary>
