<Summary id="CDR0000811358" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Diagnosis</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre las pruebas para el diagnóstico del cáncer de vejiga y su estadificación.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer diagnosis</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Diagnóstico del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Diagnóstico del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Diagnóstico del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Si usted presenta síntomas o los resultados de las pruebas o exámenes de detección indican un posible <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>, hay que determinar si estos síntomas se deben a un cáncer o a otra afección. Durante una consulta médica, quizás ocurra lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_3" Style="bullet">
      <ListItem>Le pregunten sobre sus antecedentes familiares y personales para saber más sobre los síntomas y los posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000045873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factores de riesgo</GlossaryTermRef> del cáncer de vejiga.</ListItem>
      <ListItem>Le tomen una muestra de orina para analizarla en el laboratorio y verificar la presencia de sangre, células anormales o infección.</ListItem>
      <ListItem>Le hagan un examen físico, en el caso de pacientes mujeres, tal vez se incluya un <GlossaryTermRef href="CDR0000322873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen pélvico</GlossaryTermRef>, para detectar signos de cáncer.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_4">Según los síntomas, los antecedentes médicos y los resultados del examen físico y de orina, es posible que el personal médico indique más pruebas para verificar si usted tiene cáncer de vejiga y, de ser así, determinar la extensión (estadio o etapa) de este.</Para></SummarySection><SummarySection id="_5"><Title>Pruebas y procedimientos para diagnosticar el cáncer de vejiga</Title><Para id="_6">Las siguientes pruebas y procedimientos se usan para diagnosticar el cáncer de vejiga. Los resultados de estos procedimientos también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><SummarySection id="_7"><Title>Cistoscopia</Title><Para id="_8">La cistoscopia es un procedimiento por el que se observa el interior de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> y la uretra (tubo que lleva la orina hacia el exterior del cuerpo) a fin de detectar áreas anormales. Se introduce en forma lenta un cistoscopio por la uretra hasta la vejiga para ver el interior de esta. El cistoscopio es un instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar. A veces tiene una herramienta para sacar tumores de vejiga muy pequeños o muestras de tejido para hacer una biopsia. La cistoscopia ayuda al diagnóstico, y algunas veces al tratamiento, del cáncer de vejiga y otras afecciones.</Para><MediaLink ref="CDR0000669109" type="image/jpeg" alt="Cistoscopia. En la imagen se muestra una vista lateral de la pelvis inferior donde se encuentran la vejiga, el útero, la vagina, el recto y el ano. Se muestra un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) que pasa a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. En el recuadro se observa a una mujer con una sábana, acostada en una camilla con las rodillas dobladas y las piernas separadas. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales." language="es" placement="image-center" id="_9"><Caption language="es">Cistoscopia. Se introduce un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Biopsia</Title><Para id="_11">Por lo general, la biopsia se hace durante una cistoscopia. En una biopsia, se obtiene una muestra de células o tejido de la vejiga para que un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> la observe al microscopio y determine si hay signos de cáncer. A veces es posible extirpar todo el tumor cuando se hace la biopsia.</Para><Para id="_12">En la cita médica puede obtener más información sobre lo que ocurre durante la cistoscopia y la biopsia, y después de estas. Algunas personas tienen sangre en la orina o molestias y sensación de ardor al orinar por 1 o 2 días.</Para><Para id="_13">Para obtener información sobre los informes de patología de células o tejidos que se extraen en una biopsia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/diagnostico/hoja-informativa-informes-de-patologia">Informes de patología</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Urograma por tomografía computarizada o pielograma intravenoso</Title><Para id="_15">El urograma por tomografía computarizada (TC) es una prueba en la que se hace una TC del <GlossaryTermRef href="CDR0000046095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato urinario</GlossaryTermRef> con un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte de contraste</GlossaryTermRef> que se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena. Al comienzo del procedimiento, se toma una serie de imágenes detalladas de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> con una máquina de TC. A continuación se inyecta un tinte de contraste y se toma otra TC de los riñones, la vejiga y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046638" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uréteres</GlossaryTermRef>. Después de casi 10 minutos, se toma una última TC a medida que el tinte de contraste pasa por los riñones hacia la vejiga. El urograma por TC también captura imágenes detalladas de los huesos, los tejidos blandos y los vasos sanguíneos cercanos. Esto permite observar el funcionamiento del aparato urinario y determinar si hay signos de enfermedad.</Para><Para id="_16">El pielograma intravenoso (PIV) es una <GlossaryTermRef href="CDR0000804077" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prueba de imágenes radiográficas</GlossaryTermRef> del aparato urinario. Después de inyectar el tinte de contraste en una vena, se toma una serie de imágenes detalladas de los riñones, los uréteres y la vejiga para determinar si hay cáncer en estos órganos. A medida que el tinte de contraste pasa por los riñones, los uréteres y la vejiga, se toman más radiografías en momentos específicos. Esto permite observar el funcionamiento del aparato urinario y determinar si hay signos de enfermedad.</Para></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Prueba de marcadores tumorales en la orina</Title><Para id="_18">Los marcadores tumorales son sustancias que se encuentran en la orina. Las células del cáncer de vejiga las producen, o el cuerpo las elabora en respuesta a esta enfermedad. En esta prueba, se analiza una muestra de orina en el laboratorio para detectar la presencia de estas sustancias. Es posible usar las pruebas de marcadores tumorales en la orina para el diagnóstico de algunos tipos de cáncer de vejiga.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_19"><Title>Pruebas para estadificar el cáncer de vejiga</Title><Para id="_21">Si usted recibe un diagnóstico de cáncer de vejiga, su caso se remitirá a los servicios de oncología urológica. Estos servicios se especializan en el diagnóstico y tratamiento de cánceres en el sistema o aparato urinario de cualquier persona, y en los órganos del <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aparato reproductor</GlossaryTermRef> masculino. Se indicarán pruebas para determinar la extensión del cáncer. Algunas veces, el cáncer solo está en la vejiga. Otras veces, es posible que se haya diseminado a distintas partes del cuerpo. El proceso que se usa para determinar la extensión del cáncer en el cuerpo se llama estadificación. Es importante conocer el estadio del cáncer de vejiga para planificar el tratamiento.</Para><Para id="_22">Para obtener información sobre un estadio específico del cáncer de vejiga, consulte <SummaryRef href="CDR0000811361" url="/espanol/tipos/vejiga/estadios">Estadios del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para><Para id="_23">Es posible usar las siguientes pruebas con imágenes para determinar el estadio del cáncer de vejiga:</Para><SummarySection id="_24"><Title>Tomografía computarizada</Title><Para id="_25">En una <GlossaryTermRef href="CDR0000044236" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía computarizada</GlossaryTermRef> (TC) se usa una computadora conectada a una máquina de rayos X para tomar una serie de imágenes detalladas del interior del cuerpo desde ángulos diferentes. Se inyecta un tinte en una vena o se ingiere para que los órganos o los tejidos se destaquen de forma más clara.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>Imágenes por resonancia magnética</Title><Para id="_27">En las <GlossaryTermRef href="CDR0000045997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes por resonancia magnética</GlossaryTermRef> (IRM) se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo, como la vejiga. También se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN). En ocasiones, se toman imágenes en 3 momentos diferentes después de inyectar un tinte, para obtener la mejor imagen posible de las áreas anormales de la vejiga. Este procedimiento se llama IRM trifásica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_28"><Title>Radiografía del tórax</Title><Para id="_29">En una <GlossaryTermRef href="CDR0000304687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiografía del tórax</GlossaryTermRef> se toma una radiografía de los órganos y huesos del interior del tórax. Un rayo X es un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045072" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiación</GlossaryTermRef> de alta energía que puede atravesar el cuerpo y plasmarse en una película, lo que permite obtener una imagen de áreas del interior del tórax.</Para></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Gammagrafía ósea</Title><Para id="_31">En una <GlossaryTermRef href="CDR0000046499" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammagrafía ósea</GlossaryTermRef> se verifica si hay células en los huesos que se multiplican rápido, como las células cancerosas. Se inyecta una cantidad muy pequeña de material <GlossaryTermRef href="CDR0000046550" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radiactivo</GlossaryTermRef> en una vena y este recorre el torrente sanguíneo. El material radiactivo se acumula en los huesos con cáncer y se detecta con un escáner.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_33">Algunas personas desean pedir una segunda opinión para confirmar el diagnóstico de cáncer de vejiga y el plan de tratamiento. Para esto, necesita los resultados de las pruebas y los informes médicos importantes a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios u otros abordajes, o se le proporcione más información sobre el cáncer.</Para><Para id="_34">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos, hospitales o una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811027"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-12-05</DateLastModified></Summary>
