<Summary id="CDR0000811367" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Overview</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El cáncer de vejiga es cáncer que se forma en los tejidos de la vejiga. Obtenga información sobre este cáncer y el carcinoma urotelial, el tipo más común.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga">¿Qué es el cáncer de vejiga?</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>¿Qué es el cáncer de vejiga?</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">¿Qué es el cáncer de vejiga?</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">¿Qué es el cáncer de vejiga?</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El cáncer de vejiga (también llamado cáncer o carcinoma vesical) se presenta cuando las células de este órgano comienzan a multiplicarse en forma descontrolada. La vejiga es un órgano hueco en forma de globo donde se almacena la orina, y que se encuentra en la parte inferior del <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_3">La vejiga tiene una pared muscular que le permite agrandarse para almacenar la orina que los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> producen y contraerse para expulsar la orina del cuerpo. Hay 2 riñones, uno a cada lado de la columna vertebral, por encima de la cintura. La vejiga y los riñones trabajan juntos para eliminar toxinas y desechos del cuerpo a través de la orina de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Unos tubos diminutos en los riñones (túbulos renales) filtran y limpian la sangre.</ListItem>
      <ListItem>Estos túbulos sacan los productos de desecho y elaboran la orina.</ListItem>
      <ListItem>La orina pasa de cada riñón a la vejiga por un tubo largo llamado uréter.</ListItem>
      <ListItem>La vejiga almacena la orina hasta que sale del cuerpo a través de un tubo llamado uretra.</ListItem>
    </ItemizedList><MediaLink ref="CDR0000765552" type="image/jpeg" alt="Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran dos paneles en los que se observan los riñones derecho e izquierdo, los uréteres, la vejiga llena de orina y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha)." language="es" placement="image-center" id="_5"><Caption language="es">Anatomía del aparato urinario masculino (panel de la izquierda) y del aparato urinario femenino (panel de la derecha). En la imagen se muestran los riñones, los uréteres, la vejiga y la uretra. En el interior del riñón izquierdo se observa la pelvis renal. En los recuadros se muestran los túbulos renales y la orina. También se muestra la próstata y el pene (panel de la izquierda), y el útero (panel de la derecha). La orina se elabora en los túbulos renales y se acumula en la pelvis renal de cada riñón. La orina fluye desde los riñones, pasa por los uréteres y se almacena en la vejiga hasta que sale del cuerpo por la uretra. </Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_6"><Title>Tipos de cáncer de vejiga</Title><Para id="_7"><Strong>Carcinoma urotelial.</Strong> Cáncer que se forma en las células uroteliales que revisten la uretra, la vejiga, los uréteres, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046562" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis renal</GlossaryTermRef> y algunos otros órganos. También se llama cáncer de células de transición. Casi todos los cánceres de vejiga son carcinomas uroteliales.</Para><Para id="_8">Las células uroteliales también se llaman <GlossaryTermRef href="CDR0000046630" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células de transición</GlossaryTermRef> porque pueden cambiar de forma. Estas células se estiran cuando la vejiga está llena de orina y se contraen cuando se vacía.</Para><Para id="_9">Los siguientes son otros tipos de cáncer de vejiga menos frecuentes:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Carcinoma de células escamosas.</Strong> Cáncer que empieza en las células escamosas (células delgadas y planas que revisten el interior de la vejiga). Este tipo de cáncer a veces se forma después de una irritación prolongada o por una enfermedad llamada esquistosomiasis que causa un <GlossaryTermRef href="CDR0000044310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parásito</GlossaryTermRef> tropical frecuente en África y el Oriente Medio, pero no en los Estados Unidos. Cuando se presenta una irritación crónica, es posible que las células de transición que revisten la vejiga se conviertan poco a poco en células escamosas.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Adenocarcinoma.</Strong> Cáncer que empieza en las células glandulares del revestimiento de la vejiga. Las células glandulares de la vejiga elaboran <GlossaryTermRef href="CDR0000046274" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moco</GlossaryTermRef> y otras sustancias.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Carcinoma de células pequeñas de vejiga.</Strong> Cáncer que empieza en las células neuroendocrinas (células similares a las nerviosas que secretan hormonas en la sangre en respuesta a una señal del sistema nervioso).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_11">Otras formas de describir el cáncer de vejiga son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Cáncer de vejiga sin invasión muscular.</Strong> Cáncer que no se ha <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diseminado</GlossaryTermRef> a la pared muscular de la vejiga. La mayoría de los cánceres de vejiga no presentan invasión muscular.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Cáncer de vejiga con invasión muscular.</Strong> Cáncer que se diseminó a través del revestimiento de la vejiga a la pared muscular o más allá de esta.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Información adicional sobre el cáncer de vejiga</Title><SummarySection id="_17"><Para id="_18"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811362" url="/espanol/tipos/vejiga/sintomas">Síntomas</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_19">Muchos síntomas del cáncer de vejiga también se observan en otras afecciones menos graves. Estos signos de advertencia no se deben ignorar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_20"><Para id="_21"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811357" url="/espanol/tipos/vejiga/causas-factores-riesgo">Causas y factores de riesgo</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_22">El consumo de tabaco, en especial fumar cigarrillos, es un importante factor de riesgo del cáncer de vejiga. Obtenga información sobre el consumo de tabaco, otros factores de riesgo de este cáncer y qué se puede hacer para reducir el riesgo.</Para></SummarySection><SummarySection id="_23"><Para id="_24"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811360" url="/espanol/tipos/vejiga/deteccion">Detección</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_25">Obtenga información sobre los exámenes de detección para las personas con riesgo alto de cáncer de vejiga.</Para></SummarySection><SummarySection id="_26"><Para id="_27"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811358" url="/espanol/tipos/vejiga/diagnostico">Diagnóstico</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_28">Obtenga información sobre las pruebas para el diagnóstico del cáncer de vejiga y su estadificación.</Para></SummarySection><SummarySection id="_29"><Para id="_30"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811359" url="/espanol/tipos/vejiga/supervivencia">Pronóstico y tasas de supervivencia</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_31">Obtenga información sobre las tasas de supervivencia del cáncer de vejiga. Tenga en cuenta, que las estadísticas no predicen con exactitud lo qué sucederá con el paciente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Para id="_33"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811361" url="/espanol/tipos/vejiga/estadios">Estadios</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_34">Los estadios indican la extensión del cáncer, como el tamaño y la diseminación del tumor. Obtenga información sobre los estadios, un factor importante para decidir el plan de tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_35"><Para id="_36"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_37">Obtenga información sobre los diferentes tratamientos para el cáncer de vejiga.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><Para id="_39"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811365" url="/espanol/tipos/vejiga/afrontar">Cómo afrontar este cáncer y recursos de ayuda</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_40"> Obtenga información sobre algunos recursos útiles para afrontar este cáncer y tener un mayor control. Afrontar el tratamiento del cáncer de vejiga y los efectos secundarios puede ser abrumador.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><Para id="_42"><Strong><SummaryRef href="CDR0000811364" url="/espanol/tipos/vejiga/infantil">Cáncer de vejiga infantil</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_43">El cáncer de vejiga infantil es un tipo muy raro de cáncer que se forma en los tejidos de la vejiga. Obtenga información sobre los síntomas, diagnóstico y tratamiento.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810925"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-02-16</DateLastModified></Summary>
