<Summary id="CDR0000811360" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Screening</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre los exámenes de detección para las personas con riesgo alto de cáncer de vejiga.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/deteccion">Detección del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer screening</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Detección del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Detección del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Detección del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">La detección es la búsqueda de un cáncer antes de que la persona presente algún <SummaryRef href="CDR0000811362" url="/espanol/tipos/vejiga/sintomas">síntoma</SummaryRef>. Es posible que esto ayude a encontrar el cáncer en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> temprano. Cuando el <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anormal</GlossaryTermRef> o el cáncer se encuentra temprano, tal vez sea más fácil de tratar.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Pruebas, estudios y procedimientos que se hacen para detectar el cáncer de vejiga</Title><Para id="_45">No hay una prueba o examen de detección estándar para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef> en las personas con un riesgo promedio. Cuando se reúna suficiente evidencia para demostrar que una prueba de detección es segura, exacta y útil para las personas con un riesgo promedio de cáncer de vejiga, esta se convertirá en una prueba estándar. Sin embargo, es posible usar algunas pruebas para detectar el cáncer de vejiga en personas que tuvieron este cáncer antes o que tienen un riesgo mayor de presentarlo.</Para><Para id="_5"><Strong>Prueba de hematuria </Strong></Para><Para id="_6">La hematuria es la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000046124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glóbulos rojos</GlossaryTermRef> en la orina. El cáncer u otras afecciones a veces la causan. La prueba de hematuria se usa para detectar sangre en una muestra de orina que se observa al microscopio o por medio de una tira reactiva especial. Es posible que esta prueba se repita a lo largo del tiempo.</Para><Para id="_7"><Strong>Estudio citológico de la orina</Strong></Para><Para id="_8">En esta prueba de laboratorio, se analiza una muestra de orina al microscopio en busca de células anormales.</Para><Para id="_9"><Strong>Pruebas de marcadores tumorales en la orina</Strong></Para><Para id="_10">Los marcadores tumorales urinarios son sustancias que se encuentran en la orina. Las células del cáncer de vejiga las producen, o el cuerpo las elabora en respuesta a esta enfermedad. En esta prueba, se analiza una muestra de orina en el laboratorio para detectar la presencia de estas sustancias. Es posible usar las pruebas de marcadores tumorales en la orina para el diagnóstico de algunos tipos de cáncer de vejiga.</Para><Para id="_11"><Strong>Cistoscopia</Strong></Para><Para id="_12">La cistoscopia es un procedimiento para observar el interior de la vejiga y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef> a fin de verificar si hay áreas anormales. Se introduce un cistoscopio (tubo delgado con luz) a través de la uretra hasta la vejiga. A veces es posible tomar muestras de tejido para una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>.<MediaLink ref="CDR0000669109" type="image/jpeg" alt="Cistoscopia. En la imagen se muestra una vista lateral de la pelvis inferior donde se encuentran la vejiga, el útero, la vagina, el recto y el ano. Se muestra un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) que pasa a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. En el recuadro se observa a una mujer con una sábana, acostada en una camilla con las rodillas dobladas y las piernas separadas. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales." language="es" placement="image-center" id="_37"><Caption language="es">Cistoscopia. Se introduce un cistoscopio (instrumento delgado en forma de tubo, con una luz y una lente para observar) a través de la uretra hasta la vejiga. Se usa un líquido para llenar la vejiga. El médico observa una imagen de la pared interna de la vejiga en el monitor de una computadora para verificar si hay áreas anormales.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><Title>Riesgos de las pruebas de detección para el cáncer de vejiga</Title><Para id="_39">Las pruebas o exámenes de detección tienen riesgos y beneficios. Pregunte al equipo médico si las pruebas de detección del cáncer de vejiga son adecuadas en su caso.</Para><Para id="_40">Los riesgos de las pruebas de detección del cáncer incluyen resultados positivos o negativos falsos:</Para><ItemizedList id="_41" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Resultados positivos falsos.</Strong> Los resultados de las pruebas de detección a veces son anormales aunque no haya cáncer. Un resultado positivo falso (que muestra que hay cáncer cuando no lo hay) quizás provoque <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>. Además, es probable que se necesiten más pruebas, como una cistoscopia u otros procedimientos invasivos que también tienen riesgos. A menudo, los exámenes de hematuria dan resultados positivos falsos; es frecuente que otras afecciones además del cáncer produzcan sangre en la orina.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Resultados negativos falsos.</Strong> Los resultados de las pruebas de detección a veces son normales aunque haya cáncer de vejiga. Una persona que recibe un resultado negativo falso (que muestra que no hay cáncer cuando sí lo hay) tal vez demore en buscar atención médica aunque tenga síntomas.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811026"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-05-31</DateLastModified></Summary>
