<Summary id="CDR0000811363" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre los diferentes tratamientos para el cáncer de vejiga.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer treatment</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Hay diferentes tipos de tratamiento para el <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef>. El equipo de atención del cáncer le ayudará a decidir el plan de tratamiento que suele incluir varias opciones. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000774694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del cáncer, su estado general de salud y sus preferencias personales. El plan incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, posibles efectos secundarios y la duración esperada del tratamiento.</Para><Para id="_3">Hablar con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá puede ser útil. Quizás quiera informarse sobre qué necesita hacer antes de empezar el tratamiento, cómo se sentirá en el transcurso del mismo y qué tipo de ayuda necesitará. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/preguntas">Preguntas para el doctor acerca del tratamiento</ExternalRef>. Para obtener información sobre el tratamiento según el estadio, consulte <SummaryRef href="CDR0000811366" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Cirugía</Title><Para id="_5">La cirugía es el tratamiento principal para el cáncer de vejiga. El lugar donde se encuentra el cáncer determina el tipo de cirugía que se hará. Además de esta opción, es posible administrar las siguientes terapias:</Para><ItemizedList id="_6" Style="bullet">
      <ListItem>Terapia preoperatoria o neoadyuvante la cual se administra antes de la cirugía. A veces se administra quimioterapia preoperatoria para encoger el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef> y reducir la cantidad de tejido que se necesitará extirpar durante la cirugía.</ListItem>
      <ListItem>Terapia posoperatoria o adyuvante la cual se administra después de la cirugía para disminuir el riesgo de que el cáncer vuelva. Después de que se extirpa todo el cáncer visible en el momento de la cirugía, algunos pacientes reciben quimioterapia, radioterapia, inmunoterapia o terapia dirigida para destruir las células cancerosas que hayan quedado.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_7">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/cirugia">Cirugía para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_8">Los tipos de cirugía para tratar el cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><SummarySection id="_9"><Title>Resección transuretral con fulguración</Title><Para id="_10">En la resección transuretral (RTU) con fulguración, se introduce un cistoscopio (tubo delgado con una luz) en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> a través de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>. A continuación, se usa un instrumento que tiene en un extremo un alambre fino en forma de asa para extirpar el cáncer o quemar el tumor con electricidad de alta energía. A esto se le llama fulguración.</Para></SummarySection><SummarySection id="_11"><Title>Cistectomía parcial</Title><Para id="_12">En la cistectomía parcial, se extirpa parte de la vejiga. En ocasiones, se lleva a cabo en pacientes con un tumor de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> que invadió la pared de la vejiga, pero que se limita a un área de este órgano. Después de recuperarse de esta cirugía, los pacientes pueden orinar de forma normal ya que solo se extrae una parte de la vejiga. También se llama cistectomía segmentaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_13"><Title>Cistectomía radical con derivación de la orina</Title><Para id="_14">En la cistectomía radical, se extirpa la vejiga y los <GlossaryTermRef href="CDR0000045762" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ganglios linfáticos</GlossaryTermRef> y órganos cercanos con cáncer. Se lleva a cabo cuando el cáncer invade las capas de tejido muscular, o cuando un cáncer sin invasión muscular afecta gran parte de la vejiga.</Para><ItemizedList id="_15" Style="bullet">
        <ListItem>En los hombres, los órganos cercanos que se extirpan son la <GlossaryTermRef href="CDR0000046539" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">próstata</GlossaryTermRef> y las <GlossaryTermRef href="CDR0000046576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vesículas seminales</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>En las mujeres, se extirpan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046645" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">útero</GlossaryTermRef>, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ovarios</GlossaryTermRef> y parte de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vagina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_16">En ocasiones, cuando el cáncer se diseminó fuera de la vejiga y no es posible extraerlo por completo, se extirpa solo la vejiga para reducir los síntomas urinarios que causa el cáncer.</Para><Para id="_17">Cuando se tiene que extirpar esté órgano, el cirujano hace un procedimiento llamado derivación de la orina para que el cuerpo tenga otra manera de almacenar y eliminar la orina. Es posible que esto consista en redirigir la orina hacia el <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colon</GlossaryTermRef> mediante <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catéteres</GlossaryTermRef> que drenen la vejiga, o hacer una abertura en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045070" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdomen</GlossaryTermRef> para conectar una bolsa recolectora de orina por fuera del cuerpo. Para obtener más información, consulte la página del Instituto Nacional de Diabetes y Enfermedades Digestivas y Renales sobre <ExternalRef xref="https://www.niddk.nih.gov/health-information/informacion-de-la-salud/enfermedades-urologicas/derivacion-urinaria">Derivación urinaria</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_18"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_19">En la radioterapia, se usan rayos X de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. El cáncer de vejiga, a veces, se trata con radioterapia de haz externo. En este tipo de radioterapia, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área con cáncer. La radioterapia se puede administrar sola o con otros tratamientos, como la quimioterapia.</Para><Para id="_20">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_22">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación. Se puede administrar sola o combinada con otros tratamientos. La manera en que se administra la quimioterapia depende del tipo y el estadio del cáncer que se esté tratando.</Para><SummarySection id="_23"><Title>Quimioterapia sistémica</Title><Para id="_24">La quimioterapia sistémica para el cáncer de vejiga consiste en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyección</GlossaryTermRef> de medicamentos de quimioterapia en una vena. Cuando se administran de esta manera, los medicamentos ingresan al torrente sanguíneo para llegar a las células cancerosas de todo el cuerpo. Los medicamentos de quimioterapia sistémica que se usan para tratar el cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_25" Style="bullet">
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Carboplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Doxorrubicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef> (5-FU).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metotrexato</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000713798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Mitomicina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Paclitaxel</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem>
          <GlossaryTermRef href="CDR0000637631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vinblastina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_26">Es posible usar combinaciones de estos medicamentos y en ocasiones se administran medicamentos de quimioterapia diferentes a los de esta lista.</Para></SummarySection><SummarySection id="_27"><Title>Quimioterapia intravesical</Title><Para id="_28">Para el cáncer de vejiga, a veces, se usa la quimioterapia intravesical que consiste en la administración de medicamentos de quimioterapia en la vejiga a través de un tubo que se introduce por la uretra. Durante los tratamientos intravesicales se hace un lavado de la vejiga con medicamentos que destruyen las células cancerosas que quedan después de la cirugía. Esto reduce la probabilidad de que el cáncer vuelva.</Para><Para id="_29">Dos medicamentos que se usan en la quimioterapia intravesical para el cáncer de vejiga son la mitomicina y la gemcitabina. También es posible administrar estos medicamentos como quimioterapia sistémica.</Para><Para id="_52">Para obtener más información sobre el efecto, la forma de administración, los efectos secundarios comunes y otros datos de la quimioterapia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/educacion-para-pacientes/quimioterapia-y-usted">La quimioterapia y usted: Apoyo para las personas con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Inmunoterapia</Title><Para id="_31">La inmunoterapia ayuda al sistema inmunitario a combatir el cáncer. Es posible que el equipo médico indique <GlossaryTermRef href="CDR0000805418" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas de biomarcadores</GlossaryTermRef> para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de inmunoterapia. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_53"><Title>Inmunoterapia sistémica</Title><Para id="_54">Los medicamentos de inmunoterapia sistémica que se usan para tratar el cáncer urotelial (tipo de cáncer de vejiga) son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_55" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000781154" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Atezolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Avelumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Nivolumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">
          Pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_56">Estos medicamentos funcionan de varias maneras para destruir células cancerosas. Además, se consideran medicamentos de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef> porque actúan sobre cambios específicos o ciertas sustancias en las células cancerosas (para obtener información, consulte la sección <SummaryRef href="CDR0000811363#_37" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Terapia dirigida</SummaryRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Inmunoterapia intravesical</Title><Para id="_58">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044581" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bacilo de Calmette-Guérin</GlossaryTermRef> (BCG), el <GlossaryTermRef href="CDR0000811174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nadofaragén firadenovec-vncg</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000815394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nogapendekin alfa inbakicept-pmln</GlossaryTermRef> son medicamentos de inmunoterapia intravesical para el cáncer de vejiga. Estos se administran en una solución que se coloca directamente en la vejiga mediante un catéter (tubo delgado). Durante los tratamientos intravesicales se hace un lavado de la vejiga con medicamentos que destruyen las células cancerosas que quedan después de la cirugía. Esto reduce la probabilidad de que el cáncer vuelva.</Para></SummarySection><EmbeddedVideo id="_35" ref="CDR0000795598" hosting="youtube" unique_id="SAEN932tBEU" language="es" audience="Patients" template="Video75NoTitle"><VideoTitle>nonspecific immune stimulation-Spanish</VideoTitle><Caption language="es">La inmunoterapia usa el sistema inmunitario del cuerpo para combatir el cáncer. En este video se describe un tipo de inmunoterapia llamada estimulación inmunitaria no específica que se usa para tratar el cáncer.</Caption></EmbeddedVideo><Para id="_36">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia">Inmunoterapia para tratar el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/inmunoterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la inmunoterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_37"><Title>Terapia dirigida</Title><Para id="_38">En la terapia dirigida, se usan medicamentos u otras sustancias que bloquean la acción de <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> específicas, proteínas y otras moléculas que participan en la multiplicación y diseminación de células cancerosas. Es posible que el equipo médico indique pruebas de biomarcadores para predecir la respuesta que usted tendrá ante ciertos medicamentos de terapia dirigida. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/pruebas-de-biomarcadores-tratamiento-cancer">Pruebas de biomarcadores para el tratamiento de cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_51">Los medicamentos de terapia dirigida para tratar el cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_39" Style="bullet">
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000800193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Enfortumab vedotina</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000797574" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Erdafitinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000648687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ramucirumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>
        <GlossaryTermRef href="CDR0000801485" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sacituzumab govitecán-hziy</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_40">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/terapia-dirigida">Terapia dirigida para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_41"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_41_md_3">Es posible que algunos pacientes tengan la opción de participar en un ensayo clínico.  Hay diferentes tipos de ensayos clínicos para personas con cáncer.  Por ejemplo, en un ensayo de tratamiento se prueban opciones terapéuticas nuevas o formas novedosas de usar las terapias actuales. En los ensayos de cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos se analiza la manera de mejorar la calidad de vida, en especial de quienes presentan efectos secundarios del cáncer y su tratamiento. </Para><Para id="_41_md_4">Puede usar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Las opciones de búsqueda le permiten encontrar ensayos según el tipo de cáncer, la edad del paciente y el lugar donde se llevan a cabo. La información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_41_md_5">Para obtener más información sobre ensayos clínicos,  incluso sobre cómo encontrar y participar en uno de estos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_46">Algunas de las pruebas que se hicieron para <SummaryRef href="CDR0000811358" url="/espanol/tipos/vejiga/diagnostico">diagnosticar o estadificar</SummaryRef> el cáncer quizás se repitan para saber si el tratamiento está funcionando. Los resultados de estas pruebas sirven para tomar decisiones sobre si hay que continuar, interrumpir o cambiar el tratamiento. Estas pruebas a veces también se llaman exámenes de seguimiento, revisiones o controles.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811102"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-10-18</DateLastModified></Summary>
