<Summary id="CDR0000811362" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Signs and symptoms</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Muchos síntomas del cáncer de vejiga también se observan en otras afecciones menos graves. Estos signos de advertencia no se deben ignorar.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/sintomas">Síntomas del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer symptoms</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Síntomas del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Síntomas del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Síntomas del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType><SectionType>Symptoms</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Los síntomas del <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef> pueden variar de una persona a otra. El síntoma más común es la hematuria (sangre en la orina). Con frecuencia el color de la orina es de pardo claro a rojo intenso. Es posible que en un momento determinado usted vea sangre en la orina y después quizás no la vuelva a ver por un tiempo. Algunas veces, hay una pequeña cantidad de sangre en la orina que solo se puede detectar mediante un análisis.</Para><Para id="_3">Otros síntomas comunes del cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>Necesidad de orinar con frecuencia.</ListItem>
      <ListItem>Dolor o ardor al orinar.</ListItem>
      <ListItem>Sensación de que necesita orinar aunque la vejiga no esté llena.</ListItem>
      <ListItem>Necesidad de orinar varias veces durante la noche.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">Cuando el cáncer crece o se disemina más allá de la vejiga a otras partes del cuerpo, quizás los síntomas incluyan los siguientes:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem>Incapacidad de orinar.</ListItem>
      <ListItem>Dolor en la parte baja de la espalda a un lado del cuerpo.</ListItem>
      <ListItem>Dolor en el abdomen.</ListItem>
      <ListItem>Dolor en los huesos o dolor a la palpación.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida involuntaria de peso y pérdida del apetito.</ListItem>
      <ListItem>Hinchazón de los pies.</ListItem>
      <ListItem>Cansancio.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_5">Es importante consultar con el equipo médico si tiene alguno de estos síntomas. Tenga en cuenta que estos síntomas se pueden deber a <GlossaryTermRef href="CDR0000800915" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">infecciones urinarias</GlossaryTermRef>, cálculos renales o vesicales, u otros problemas relacionados con los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef>, y no a un cáncer. El equipo médico le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. Es muy probable que primero le pidan una muestra de orina para encontrar el motivo de los síntomas y dar un diagnóstico. Para obtener más información, consulte <SummaryRef href="CDR0000811358" url="/espanol/tipos/vejiga/diagnostico">Diagnóstico del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811025"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-02-16</DateLastModified></Summary>
