<Summary id="CDR0000811357" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Causes, risk factors, and prevention</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El consumo de tabaco, en especial fumar cigarrillos, es un importante factor de riesgo del cáncer de vejiga. Obtenga información sobre el uso de tabaco, las posibles causas de este cáncer y la reducción del riesgo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/causas-factores-riesgo">Causas y factores de riesgo del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Causas y factores de riesgo del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Causas y factores de riesgo del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Causas y factores de riesgo del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Ciertos cambios en el funcionamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef>, en especial en cómo se desarrollan y se dividen para formar nuevas células, causan cáncer de vejiga. Existen múltiples factores de riesgo para este cáncer, pero muchos de ellos no son una causa directa. Por el contrario, esos factores aumentan la probabilidad de que se produzcan daños en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ADN</GlossaryTermRef> de las células, lo que puede originar cáncer de vejiga. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_3">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Es posible cambiar algunos factores de riesgo del cáncer de vejiga, como el consumo de tabaco. Los factores de riesgo también incluyen cosas que las personas no pueden cambiar, como la edad o los antecedentes familiares. Es importante que conozca los factores de riesgo del cáncer de vejiga para poder tomar decisiones que reduzcan el riesgo de que se presente.</Para></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Factores de riesgo del cáncer de vejiga</Title><Para id="_5">En los Estados Unidos, el cáncer de vejiga se presenta con más frecuencia en los hombres que en las mujeres, y más a menudo en personas blancas que en personas negras. El cáncer de vejiga se diagnostica a cualquier edad, pero el riesgo aumenta a medida que las personas envejecen.</Para><Para id="_6">El consumo de tabaco, en especial fumar cigarrillos, es un factor de riesgo importante del cáncer de vejiga. El tabaco contiene sustancias químicas perjudiciales llamadas carcinógenas. Cuando usted consume tabaco, el torrente sanguíneo absorbe estas sustancias químicas, los <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñones</GlossaryTermRef> las filtran y se acumulan en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef>. Esto hace que la vejiga quede expuesta a concentraciones elevadas de estas sustancias químicas, que pueden dañar el ADN de las células que revisten este órgano. Para obtener más información sobre las diferentes herramientas para ayudarle a dejar de fumar y cómo utilizarlas, consulte el sitio de Internet en español <ExternalRef xref="https://espanol.smokefree.gov/">Smokefree</ExternalRef>.</Para><Para id="_7">Otros factores de riesgo del cáncer de vejiga son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_8" Style="bullet">
      <ListItem>Tener <GlossaryTermRef href="CDR0000302456" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes familiares</GlossaryTermRef> de cáncer de vejiga.</ListItem>
      <ListItem>Tener ciertos cambios en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">genes</GlossaryTermRef> relacionados con el cáncer de vejiga, como <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000661987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HRAS</GlossaryTermRef></Emphasis>, <Emphasis>RB1</Emphasis>, <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000803426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">PTEN</GlossaryTermRef>/MMAC1</Emphasis>, <Emphasis>NAT2</Emphasis> y <Emphasis>GSTM1</Emphasis>.</ListItem>
      <ListItem>Estar expuesto a pinturas, tintes, metales o productos derivados del petróleo en el trabajo.</ListItem>
      <ListItem>Haber recibido <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pelvis</GlossaryTermRef> o ciertos medicamentos que se usan en la <GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia contra el cáncer</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000045267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ifosfamida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Consumir <Emphasis>Aristolochia fangchi</Emphasis>, una hierba originaria de China.</ListItem>
      <ListItem>Beber agua proveniente de un depósito de agua con concentraciones altas de <GlossaryTermRef href="CDR0000044303" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">arsénico</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Beber agua tratada con <GlossaryTermRef href="CDR0000044424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cloro</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Tener una enfermedad (Schistomosis) causada por el <GlossaryTermRef href="CDR0000044310" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parásito</GlossaryTermRef> llamado <Emphasis>Schistosoma haematobium</Emphasis>, frecuente en África y Oriente Medio, pero infrecuente en los Estados Unidos.</ListItem>
      <ListItem>Utilizar <GlossaryTermRef href="CDR0000045637" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sondas</GlossaryTermRef> urinarias por mucho tiempo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">La presencia de uno o más de estos factores de riesgo no significa que con toda seguridad usted enfermará de cáncer de vejiga. Muchas personas con factores de riesgo nunca presentan este cáncer, mientras que otras sin factores de riesgo conocidos sí lo hacen. Hable con su equipo médico si cree que tiene riesgo de presentar este cáncer. Para obtener más información sobre los posibles exámenes de detección, consulte <SummaryRef href="CDR0000811360" url="/espanol/tipos/vejiga/deteccion">Detección del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810926"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-06-01</DateLastModified></Summary>
