<Summary id="CDR0000811359" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Prognosis</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre las tasas de supervivencia del cáncer de vejiga. Las estadísticas no predicen con exactitud lo qué sucederá con el paciente.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/supervivencia">Pronóstico y tasas de supervivencia del cáncer de vejiga</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer prognosis</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer statistics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer survival rates</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Pronóstico y tasas de supervivencia del cáncer de vejiga</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Pronóstico y tasas de supervivencia del cáncer de vejiga</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Pronóstico y tasas de supervivencia del cáncer de vejiga</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">Si le diagnosticaron <GlossaryTermRef href="CDR0000444968" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga</GlossaryTermRef> es posible que tenga preguntas sobre la gravedad del cáncer y la probabilidad que tiene de sobrevivir.</Para><Para id="_3">El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad, y en el caso del cáncer de vejiga muchos factores como los siguientes podrían afectar dicho pronóstico:</Para><ItemizedList id="_4" Style="bullet">
      <ListItem>El estadio o etapa del cáncer, incluso si se presenta alguna de las siguientes situaciones.<ItemizedList id="_5" Style="dash"><ListItem>Si el cáncer no se ha <GlossaryTermRef href="CDR0000044278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diseminado</GlossaryTermRef> a la pared muscular  de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046501" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vejiga</GlossaryTermRef> (cáncer de vejiga sin invasión muscular, también llamado cáncer de vejiga no músculo invasivo o superficial).</ListItem><ListItem>Si el cáncer se diseminó a través del revestimiento interno de la vejiga hacia la pared muscular, o más allá de esta (cáncer de vejiga con invasión muscular, también llamado cáncer de vejiga músculo invasivo o cáncer de vejiga invasivo).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>El tipo de cáncer de vejiga.</ListItem>
      <ListItem>El grado del cáncer, si es de <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000386205" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado alto</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>La edad y el estado general de salud del paciente.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_6">En el cáncer de vejiga sin invasión muscular, el pronóstico depende también de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_7" Style="bullet">
      <ListItem>Si hay muchos tumores o si son grandes.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer se diseminó al <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> que está al lado del revestimiento de la vejiga.</ListItem>
      <ListItem>Si el cáncer volvió después del tratamiento.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_9">El cáncer de vejiga sin invasión muscular a menudo se puede curar.</Para><Para id="_8">En el cáncer de vejiga con invasión muscular, el pronóstico también depende de si además se presenta carcinoma in situ.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Tasas de supervivencia del cáncer de vejiga</Title><Para id="_11">En medicina, se estima el pronóstico del cáncer de vejiga usando datos estadísticos que se recopilan durante muchos años de estudio de personas con esta enfermedad. Un dato estadístico que suele usarse para explicar el pronóstico es la <GlossaryTermRef href="CDR0000044296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tasa relativa de supervivencia</GlossaryTermRef> o sobrevivencia a 5 años. La tasa relativa de supervivencia a 5 años es el porcentaje (proporción) de personas con el mismo tipo y estadio de cáncer de vejiga que están vivas después de 5 años del diagnóstico inicial en comparación con las personas de la población general. Por ejemplo, la tasa relativa de supervivencia a 5 años del cáncer de vejiga localizado es del 71 %. Esto significa que quienes reciben un diagnóstico de cáncer de vejiga localizado tienen una probabilidad del 71 % de seguir con vida a los 5 años del diagnóstico en comparación con quienes no tienen este tipo de cáncer.</Para><Para id="_12">Las tasas relativas de supervivencia a 5 años para el cáncer de vejiga son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
      <ListItem>Del 97 % para el carcinoma in situ que solo se encuentra en la vejiga (células anormales en el revestimiento interno de la vejiga).</ListItem>
      <ListItem>Del 71 % para el cáncer de vejiga localizado (cáncer que se encuentra solo en la vejiga).</ListItem>
      <ListItem>Del 39 % para el cáncer de vejiga regional (cáncer que se diseminó más allá de la vejiga a ganglios linfáticos u órganos cercanos).</ListItem>
      <ListItem>Del 8 % para el cáncer de vejiga metastásico (cáncer que se diseminó más allá de la vejiga a partes lejanas del cuerpo).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_14">Para obtener más información en inglés sobre las estadísticas del cáncer de vejiga, consulte <ExternalRef xref="https://seer.cancer.gov/statfacts/html/urinb.html">Cancer Stat Facts Collection</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_15"><Title>Cómo interpretar la información estadística de las tasas de supervivencia</Title><Para id="_16">Los datos estadísticos de supervivencia se obtienen de grupos grandes de personas, por lo tanto, no predicen con exactitud lo qué sucederá con usted. El equipo médico que le atiende conoce en detalle su situación y son las personas indicadas para analizar y conversar con usted sobre los datos estadísticos para explicarle el pronóstico. Los siguientes aspectos son importantes al momento de analizar la información estadística de supervivencia:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
      <ListItem>Todas las personas son diferentes por lo que la respuesta al tratamiento puede variar mucho.</ListItem>
      <ListItem>Los datos estadísticos de supervivencia se calculan con la información de grupos grandes de personas que quizás recibieron diferentes tipos de tratamiento.</ListItem>
      <ListItem>Hay que esperar varios años para conocer los efectos de un tratamiento nuevo o mejorado, por lo que tal vez estos no se reflejen en las estadísticas actuales.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_18">Para obtener más información sobre las estadísticas de supervivencia, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/diagnostico-estadificacion/pronostico">El pronóstico del cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811035"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2023-05-12</DateLastModified></Summary>
