<Summary id="CDR0000811366" SVPC="Yes" SuppressOnThisPageSection="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Obtenga información sobre el tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/vejiga/tratamiento/segun-estadio">Tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038767">bladder cancer</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>bladder cancer</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>bladder cancer treatment by stage</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del cáncer de vejiga según el estadio</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_2">El <SummaryRef href="CDR0000811361" url="/espanol/tipos/vejiga/estadios">estadio y grado del cáncer de vejiga</SummaryRef> son factores importantes en el momento de decidir el mejor tratamiento. Otros factores, como sus preferencias personales y su estado general de salud, también son importantes.</Para><Para id="_325">El objetivo de la terapia paliativa es aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida de las personas con enfermedades que ponen en riesgo la vida, como el cáncer. Esta es útil  en todos los estadios del cáncer. Muchos tratamientos del cáncer también se usan como terapia paliativa para mejorar el bienestar del paciente. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/cancer-avanzado/opciones-de-cuidado/hoja-informativa-cuidados-paliativos">Cuidados paliativos para la persona con cáncer</ExternalRef>.</Para><Para id="_324">Es posible que algunas personas tengan la opción de participar en un ensayo clínico de nuevos medicamentos o  combinaciones de tratamientos contra el cáncer. Para obtener más información sobre ensayos clínicos, incluso cómo encontrarlos e inscribirse, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_326"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadios 0 y I</Title><Para id="_331">El cáncer de vejiga en <GlossaryTermRef href="CDR0000350363" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio 0</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045122" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio I</GlossaryTermRef>, también conocidos como cánceres de vejiga sin invasión muscular (CVSIM), no se han diseminado a la capa muscular de la vejiga. El tratamiento de este tipo de cáncer depende de varios factores, como los siguientes:</Para><ItemizedList id="_332" Style="bullet"><ListItem>El grado de riesgo de  <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> o invasión muscular del cáncer (bajo, intermedio o alto).</ListItem><ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadio</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000774694" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem><ListItem>El tamaño y el número de tumores.</ListItem></ItemizedList><Para id="_333">Por lo general, el primer tratamiento es un procedimiento quirúrgico llamado <GlossaryTermRef href="CDR0000045971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resección transuretral</GlossaryTermRef> (RTU) con <GlossaryTermRef href="CDR0000046393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fulguración</GlossaryTermRef> para extirpar el tumor. En ocasiones, se repite la cirugía  cuando no se extirpa suficiente tumor o no se obtiene una muestra de la capa muscular durante el primer procedimiento. Si al repetir la cirugía se encuentra que el cáncer ha invadido la capa muscular, se tratará como un cáncer de vejiga con invasión muscular (cáncer de vejiga en estadio II o superior).</Para><Para id="_334">Dado que el cáncer de vejiga en estadio 0 y  estadio I a menudo reaparece después de la cirugía, la mayoría de las personas reciben <GlossaryTermRef href="CDR0000811564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia intravesical</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000713798" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mitomicina</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef>, o tratamiento con el <GlossaryTermRef href="CDR0000045987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">BCG</GlossaryTermRef> intravesical en el momento de la primera cirugía. Para ayudar a reducir el riesgo de recidiva de cáncer de vejiga, el médico quizás le recomiende seguir recibiendo BCG intravesical por un máximo de 3 años, según cuáles sean las características del cáncer. Esto se conoce como terapia de mantenimiento.</Para><Para id="_344">Para obtener más información sobre los tratamientos que se incluyen en las siguientes secciones, consulte <SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_335"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga de riesgo bajo</Title><Para id="_336">En el cáncer de vejiga de riesgo bajo se presentan tumores de  <GlossaryTermRef href="CDR0000386213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grado bajo</GlossaryTermRef> pequeños y aislados.</Para><Para id="_337">El tratamiento, por lo general, incluye RTU con fulguración y terapia intravesical que se administra cerca del momento de la cirugía, seguida de vigilancia. La vigilancia es la observación minuciosa de su estado de salud sin administrar tratamiento a menos que el cáncer reaparezca.</Para></SummarySection><SummarySection id="_338"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga de riesgo intermedio</Title><Para id="_339">El cáncer de vejiga de riesgo intermedio incluye tumores en estadio 0a de crecimiento lento, múltiples o de gran tamaño, tumores en estadio 0a de crecimiento lento que recidivan en el transcurso  de 1 año, un único tumor en estadio 0a de crecimiento rápido o un tumor en estadio I de crecimiento lento.</Para><Para id="_340">El tratamiento por lo general consiste en RTU con fulguración y terapia <GlossaryTermRef href="CDR0000046340" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravesical</GlossaryTermRef> (BCG o quimioterapia con mitomicina o gemcitabina). Es posible que, según las características del cáncer, el médico le recomiende continuar con el BCG intravesical por un máximo de 1 año para reducir el riesgo de recidiva. Además, se mantiene la vigilancia con cistoscopias regulares (inspecciones de la vejiga con una cámara) y en ocasiones se hacen pruebas adicionales con imágenes para controlar la aparición de signos de recidiva o progresión del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_341"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga de riesgo alto</Title><Para id="_342">El cáncer de vejiga de riesgo alto incluye tumores en estadio 0a de grado alto, múltiples o de gran tamaño, la presencia de carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> (estadio 0is) y tumores en estadio I de crecimiento rápido.</Para><Para id="_343">El tratamiento por lo general consiste en RTU con fulguración, seguida de terapia con BCG intravesical.  En ocasiones, el BCG intravesical se mantiene por un máximo de 3 años para reducir el riesgo de recidiva.  Si tiene múltiples tumores o un carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>, un tipo de cáncer en estadio 0 de grado alto, otra opción de tratamiento es la cirugía para extirpar una parte o toda la vejiga (mediante cistoscopia).</Para></SummarySection><SummarySection id="_351"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga de riesgo muy alto</Title><Para id="_352">El cáncer de vejiga de riesgo muy alto incluye el cáncer que no  responde al BCG intravesical, el que recidiva en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046640" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">uretra</GlossaryTermRef>, o aquel en el que se detectan células cancerosas en la sangre o en el <GlossaryTermRef href="CDR0000793442" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema linfático</GlossaryTermRef> cerca del tumor. El cáncer de vejiga de riesgo muy alto tiene más probabilidades de progresar a enfermedad con invasión muscular (estadio II o superior).</Para><Para id="_353">Si tiene varios tumores o carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis> (un tipo de cáncer en estadio 0 de grado alto), la cistectomía parcial o completa (extirpación de la vejiga mediante cirugía) quizás sea una opción. Si tiene carcinoma <Emphasis>in situ</Emphasis>, no puede someterse a una cistectomía, o prefiere no hacerse una cistectomía, y la terapia con BCG no funcionó, usted cuenta con otras opciones como la quimioterapia intravesical, el medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> administrado a través de una vena, o la inmunoterapia intravesical con <GlossaryTermRef href="CDR0000811174" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nadofaragén firadenovec-vncg</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000815394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nogapendekin alfa inbakicept-pmln</GlossaryTermRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_14"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadios II y III</Title><Para id="_15">Los dos tratamientos principales para el cáncer de vejiga en estadios <GlossaryTermRef href="CDR0000045123" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">II</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045124" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">III</GlossaryTermRef> son la cistectomía radical o una combinación de <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_16">En la cistectomía radical, se extirpa la vejiga, así como los tejidos y órganos que la rodean. Además, se hace una derivación de la orina con la que se crea una nueva vía para que la orina salga del cuerpo. Es posible que los pacientes además reciban los siguientes tratamientos antes de la cirugía o después de esta:</Para><ItemizedList id="_17" Style="bullet">
      <ListItem>En ocasiones se administra quimioterapia antes de la cirugía a las personas que están lo bastante bien como para tolerarla. Se demostró que la quimioterapia combinada, que incluye <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> antes de la cirugía alarga más la vida de las personas que la cirugía sola.</ListItem>
      <ListItem>En ocasiones se administra el medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> cuando hay un riesgo alto de que el cáncer regrese después de la cirugía o si no hubo una respuesta a la quimioterapia.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_18">Si usted decide no someterse a cirugía o no se puede operar por otro motivo, es posible que su tratamiento incluya una combinación de radioterapia y quimioterapia, como cisplatino y <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef>, administrada al mismo tiempo. La combinación de quimioterapia y radioterapia hace que el efecto de la radioterapia sea más fuerte.</Para><Para id="_19">La cistectomía parcial (extirpación de una parte de la vejiga) es un tratamiento menos común para el cáncer de vejiga en estadios II y III.</Para><Para id="_20">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_22"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga en estadio IV</Title><Para id="_23">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga en estadio IV</GlossaryTermRef> es diferente si el cáncer es  <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>. El objetivo del tratamiento para el cáncer de vejiga metastásico  es aliviar los síntomas y mejorar la calidad de vida a la vez que  se reduce la velocidad de crecimiento y diseminación del cáncer.</Para><Para id="_345">El tratamiento del cáncer de vejiga en estadio IVA (localmente avanzado) incluye las opciones que se indican a continuación.</Para><ItemizedList id="_346" Style="bullet">
     <ListItem>El medicamento de  <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef> en combinación con el medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>  <GlossaryTermRef href="CDR0000800193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfortumab vedotina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>El medicamento de inmunoterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> en combinación con los medicamentos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Los medicamentos de quimioterapia  cisplatino y gemcitabina seguidos del medicamento de inmunoterapia <GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avelumab</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Para las personas que están lo bastante bien como para tolerarla, <GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia sistémica </GlossaryTermRef> a base de cisplatino, por ejemplo uno de los siguientes regímenes:<ItemizedList id="_347" Style="dash">
     <ListItem>Metotrexato, vinblastina, doxorrubicina y cisplatino (<GlossaryTermRef href="CDR0000793879" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MVAC</GlossaryTermRef>) con <GlossaryTermRef href="CDR0000322855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis densa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Cisplatino</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000637631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vinblastina</GlossaryTermRef> (CMV).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Pembrolizumab solo.</ListItem><ListItem>Un régimen de quimioterapia a base de cisplatino seguido de cirugía para extirpar la vejiga así como el tejido y órganos que la rodean (cistectomía radical) con <GlossaryTermRef href="CDR0000446222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">derivación de la orina</GlossaryTermRef>, o cirugía sola.</ListItem><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> y quimioterapia, como cisplatino y <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef>, administradas al mismo tiempo para ayudar a que el efecto de la radioterapia sea más fuerte.</ListItem><ListItem>Derivación de la orina como <GlossaryTermRef href="CDR0000045815" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia paliativa</GlossaryTermRef> o para prevenir una obstrucción del paso de la orina que podría afectar los riñones.</ListItem><ListItem>Cirugía para extirpar toda la vejiga o una parte de esta (cistectomía) como terapia paliativa.</ListItem></ItemizedList><Para id="_348">El tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de vejiga en estadio IVB</GlossaryTermRef> (metastásico) incluye las opciones que se indican a continuación.</Para><ItemizedList id="_349" Style="bullet">
     <ListItem>El medicamento de inmunoterapia pembrolizumab en combinación con el medicamento de terapia dirigida enfortumab vedotina.</ListItem><ListItem>El medicamento de inmunoterapia nivolumab en combinación con los medicamentos de quimioterapia cisplatino y gemcitabina.</ListItem><ListItem>Los medicamentos de quimioterapia cisplatino y gemcitabina seguidos del medicamento de inmunoterapia avelumab.</ListItem><ListItem>Quimioterapia sistémica, como por  ejemplo alguno de los siguientes regímenes:<ItemizedList id="_350" Style="dash">
     <ListItem>Gemcitabina con cisplatino o <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Metotrexato, vinblastina, doxorrubicina y cisplatino (MVAC) con dosis densa.</ListItem><ListItem>Cisplatino, metotrexato y vinblastina (CMV).</ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem>Un medicamento de inmunoterapia, como avelumab, nivolumab o pembrolizumab.</ListItem><ListItem>Radioterapia como terapia paliativa.</ListItem>
      <ListItem>Derivación de la orina como terapia paliativa o para prevenir una obstrucción del paso de la orina que podría afectar los riñones.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para extirpar toda la vejiga o una parte de esta (cistectomía) como terapia paliativa.</ListItem></ItemizedList><Para id="_300">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_320"><Title>Tratamiento del cáncer de vejiga recidivante</Title><Para id="_33">El tratamiento del cáncer de vejiga que recidivó (volvió) depende de los tratamientos anteriores y del lugar del cuerpo donde reaparece; este incluye las opciones que se indican a continuación.</Para><ItemizedList id="_34" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000301626" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Quimioterapia sistémica</GlossaryTermRef> sola, como alguno de los siguientes regímenes:<ItemizedList id="_35" Style="bullet"><ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Gemcitabina</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Metotrexato, vinblastina, doxorrubicina y cisplatino (<GlossaryTermRef href="CDR0000793879" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">MVAC</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000322855" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis densa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>Cisplatino, <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000637631" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vinblastina</GlossaryTermRef>..</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Un medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000045729" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inmunoterapia</GlossaryTermRef>, como el <GlossaryTermRef href="CDR0000787903" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">avelumab</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000767747" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivolumab</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000764538" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pembrolizumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Un medicamento de <GlossaryTermRef href="CDR0000270742" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia dirigida</GlossaryTermRef>, como <GlossaryTermRef href="CDR0000800193" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfortumab vedotina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000797574" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">erdafitinib</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000648687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ramucirumab</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Cirugía para los tumores sin invasión muscular o <GlossaryTermRef href="CDR0000045754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localizados</GlossaryTermRef>, a veces seguida de inmunoterapia y quimioterapia.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef> como terapia paliativa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_37">Para obtener más información sobre estos tratamientos, consulte <SummaryRef href="CDR0000811363" url="/espanol/tipos/vejiga/tratamiento">Tratamiento del cáncer de vejiga</SummaryRef>.</Para></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000811128"/><DateFirstPublished>2023-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-10-18</DateLastModified></Summary>
