<Summary id="CDR0000812068"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre las interacciones de diferentes alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer, y sus posibles efectos adversos. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">Interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">Interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000372898">CAM nutritional therapy</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_105">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of foods, dietary supplements, and cancer therapy interactions in people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_106">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>foods, dietary supplements, and cancer therapy interactions</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Interacciones de alimentos y suplementos con terapias del cáncer (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Interacciones de alimentos y suplementos con terapias del cáncer</AltTitle><SummarySection id="_68"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_69">Este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> brinda una descripción general de las interacciones de diferentes alimentos y <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> (también llamados suplementos alimentarios o nutricionales) con el tratamiento del cáncer.</Para><Para id="_70">El resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_94" Style="bullet">
      <ListItem>El uso de los <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> para el tratamiento del cáncer en combinación con terapias de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> en ocasiones produce interacciones que causan <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> en los pacientes.</ListItem>
      <ListItem>La investigación sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinéticas</GlossaryTermRef> de los suplementos alimenticios y los medicamentos oncológicos es escasa, pero hay evidencia de varias posibles interacciones y reacciones adversas.</ListItem>
      <ListItem>Para muchos suplementos <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef>, no se cuenta con suficiente información que permita determinar si son inocuos y eficaces como terapia complementaria al <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Algunos componentes de los alimentos y suplementos alimenticios (por ejemplo, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierba de San Juan</GlossaryTermRef>, el jugo de toronja y el <GlossaryTermRef href="CDR0000687277" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">galato de epigalocatequina</GlossaryTermRef> del té verde) pueden modificar la farmacocinética de determinados tipos de fármacos.</ListItem>
      <ListItem>En algunas investigaciones se observó este tipo de interacciones entre el jugo de toronja y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1"><Title>Información general</Title><Para id="_8">En los Estados Unidos, la frecuencia del uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina complementaria y alternativa</GlossaryTermRef> (MCA) en los adultos con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> es de alrededor del 36 %.<Reference refidx="1"/> Es posible que los <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> oncológicos que reciben estos pacientes y las terapias de la MCA que utilizan interactúen y causen <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Cuando los <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> o los suplementos herbarios se toman con los medicamentos oncológicos, existe el riesgo de que el suplemento tenga un efecto en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinética</GlossaryTermRef> (PK) o en la farmacodinámica (PD) del fármaco. Muchas de las <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones medicamentosas</GlossaryTermRef> se deben al efecto que tienen los suplementos sobre ciertas <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> o componentes específicos que participan en la farmacocinética del fármaco, por ejemplo en su metabolización y transporte. Es importante que se notifiquen y se estudien estas interacciones para que los profesionales de atención de la salud puedan orientar a los pacientes sobre el uso de la MCA junto con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> del cáncer, y de esta forma se eviten eventos adversos prevenibles.  Las consultas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045434" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oncología</GlossaryTermRef> integradora disponibles en varios entornos de atención  del cáncer hacen posible que los pacientes intervengan en conversaciones con información basada en la evidencia sobre las recomendaciones para suspender el consumo de suplementos, y donde resuelvan dudas sobre las terapias alternativas.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_164">En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de suplementos alimenticios para el tratamiento del cáncer.</Para><SummarySection id="_9"><Title>Inhibidores e inductores del citocromo P450</Title><Para id="_10">Uno de los principales grupos de enzimas que participan en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> de muchos fármacos oncológicos es el de la <GlossaryTermRef href="CDR0000390266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">superfamilia de enzimas citocromo P450</GlossaryTermRef> (CYP). Estas enzimas cumplen una función importante en la <GlossaryTermRef href="CDR0000043976" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">activación</GlossaryTermRef> e inactivación de diferentes fármacos. Otra molécula que participa en el metabolismo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000476338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">excreción</GlossaryTermRef> de muchos fármacos es la <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína</GlossaryTermRef> de transporte, la <GlossaryTermRef href="CDR0000643067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glicoproteína p</GlossaryTermRef> (P-gp). La P-gp actúa en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046335" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestino</GlossaryTermRef> como una bomba de expulsión de fármacos regulando la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> de los mismos. Muchos fármacos anticancerosos son sustratos de la P-gp; por lo tanto, si esta o cualquier enzima CYP se ve afectada, también se afectará el fármaco que dicha enzima procesa.</Para><Para id="_11">La farmacocinética de un fármaco predice los desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> del paciente. Se sabe que varios suplementos alimenticios y <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarios</GlossaryTermRef>, como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierba de San Juan</GlossaryTermRef>, modifican la farmacocinética de ciertos fármacos. En la actualidad, la investigación sobre las interacciones farmacocinéticas de los suplementos alimenticios y los medicamentos oncológicos es escasa, pero hay evidencia de varias posibles interacciones y reacciones adversas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27316629">Collado-Borrell R, Escudero-Vilaplana V, Romero-Jiménez R, et al.: Oral antineoplastic agent interactions with medicinal plants and food: an issue to take into account. J Cancer Res Clin Oncol 142 (11): 2319-30, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="33864520">Wolf CPJG, Rachow T, Ernst T, et al.: Interactions in cancer treatment considering cancer therapy, concomitant medications, food, herbal medicine and other supplements. J Cancer Res Clin Oncol 148 (2): 461-473, 2022.</Citation><Citation idx="3" PMID="33524183">Lee RT, Kwon N, Wu J, et al.: Prevalence of potential interactions of medications, including herbs and supplements, before, during, and after chemotherapy in patients with breast and prostate cancer. Cancer 127 (11): 1827-1835, 2021.</Citation><Citation idx="4" PMID="34835986">Harrigan M, McGowan C, Hood A, et al.: Dietary Supplement Use and Interactions with Tamoxifen and Aromatase Inhibitors in Breast Cancer Survivors Enrolled in Lifestyle Interventions. Nutrients 13 (11): , 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="36525104">D'Andre SD, Bauer BA, Hofmann MB, et al.: Dietary supplement use and recommendations for discontinuation in an integrative oncology clinic. Support Care Cancer 31 (1): 40, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="20701553">He SM, Yang AK, Li XT, et al.: Effects of herbal products on the metabolism and transport of anticancer agents. Expert Opin Drug Metab Toxicol 6 (10): 1195-213, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="16880233">Meijerman I, Beijnen JH, Schellens JH: Herb-drug interactions in oncology: focus on mechanisms of induction. Oncologist 11 (7): 742-52, 2006 Jul-Aug.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_175"><Title>Antioxidantes</Title><SummarySection id="_176"><Title>Información general</Title><Para id="_177">Algunos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef> alimentarios más comunes son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_178" Style="bullet">
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina C</GlossaryTermRef> (ascorbato).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina E</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000330168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Flavonoides</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000046660" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">isoflavonas</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000407766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soja</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000686469" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">catequinas</GlossaryTermRef> de té verde).</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045328" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Betacaroteno</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glutatión</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_179">Un gran número de fármacos oncológicos producen <GlossaryTermRef href="CDR0000687227" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">especies reactivas de oxígeno</GlossaryTermRef>, lo que causa una disminución en la concentración de antioxidantes, daño del <GlossaryTermRef href="CDR0000044393" dictionary="Genetics" audience="Health professional">ácido desoxirribonucleico</GlossaryTermRef> y destrucción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">célula</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cancerosa</GlossaryTermRef>. Muchos pacientes con cáncer consumen antioxidantes porque se piensa que estas sustancias protegen y reparan las células normales que se dañan con el tratamiento del cáncer.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, en el caso de muchos suplementos antioxidantes, no se cuenta con suficiente información para determinar si son inocuos y eficaces como terapia complementaria al <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> del cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_180"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_181">En un estudio que se publicó en 2018 se analizaron las interacciones farmacocinéticas del <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef> (25 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef> por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>) con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina A</GlossaryTermRef> (12 mg <GlossaryTermRef href="CDR0000046057" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">retinol</GlossaryTermRef>/kg por vía oral), la vitamina E (400 <GlossaryTermRef href="CDR0000454523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">UI</GlossaryTermRef>/kg por vía oral), la <GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitamina D3</GlossaryTermRef> (100 UI/kg por vía oral) y la vitamina C (500 mg/kg por vía oral) cuando se administraban juntos en <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelos animales</GlossaryTermRef> de ratas. Los resultados revelaron un aumento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> del imatinib con la vitamina A, E y D, así como una disminución de la biodisponibilidad del imatinib con la vitamina C.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_182">En un estudio en el que se evaluó la forma oxidada del ascorbato, el deshidroascorbato, como un complemento del tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> de quimioterapia (es decir, <GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">doxorrubicina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000615324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vincristina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> e imatinib) se encontró en un principio que el deshidroascorbato administrado antes del tratamiento con doxorrubicina causaba una disminución de la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> en ratones con <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores</GlossaryTermRef> xenogénicos derivados de células de linfoma (RL). Esta forma de ascorbato, por lo general, no está disponible como un <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef> y no se usa en el entorno clínico. Además, tiene propiedades y <GlossaryTermRef href="CDR0000463167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">características farmacológicas</GlossaryTermRef> diferentes a las del ascorbato reducido o que no ha sufrido oxidación; por lo tanto, se desconocen las repercusiones <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicas</GlossaryTermRef> de estos hallazgos.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_183">En un estudio <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></ScientificName> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000561606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo murino</GlossaryTermRef> se observó una posible interacción entre la vitamina C (40 mg/kg/día) y el <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>. El consumo de vitamina C produjo una disminución significativa de la actividad anticancerígena del bortezomib.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_184"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_185">En un estudio se analizó el uso de suplementos alimenticios de antioxidantes (<GlossaryTermRef href="CDR0000045113" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">selenio</GlossaryTermRef>; multivitamínicos; zinc; y vitaminas A, C y E) antes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico</GlossaryTermRef> y después del mismo en <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef>. Los resultados revelaron un aumento del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000496502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mortalidad</GlossaryTermRef> total y una supervivencia sin <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> más precaria con el uso de suplementos alimenticios de antioxidantes durante la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> o la <GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="5"/> En un estudio similar se investigaron los desenlaces de pacientes con cáncer de mama cuando se usaban suplementos antioxidantes (vitaminas A, C y E; <GlossaryTermRef href="CDR0000046132" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carotenoides</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000346488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">coenzima Q10</GlossaryTermRef>) antes y durante el tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclofosfamida</GlossaryTermRef>, doxorrubicina y <GlossaryTermRef href="CDR0000045258" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">paclitaxel</GlossaryTermRef>. Los resultados indicaron un incremento de los riesgos de recidiva y muerte en esos pacientes. A pesar de que estos <GlossaryTermRef href="CDR0000618612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cocientes de riesgos instantáneos</GlossaryTermRef> no fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativos</GlossaryTermRef>, ambos presentaron la misma tendencia observada en el estudio anterior.<Reference refidx="6"/> Esta evidencia indica que se debe ser cauteloso con el uso de estos suplementos y que se necesita más investigación sobre este tema.</Para><Para id="_186">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico</GlossaryTermRef> se evaluó el efecto del <GlossaryTermRef href="CDR0000691423" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alfatocoferol</GlossaryTermRef>, uno de los 8 <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> de vitamina E, en las <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reacciones adversas</GlossaryTermRef> de la quimioterapia y la radioterapia. Al comienzo, algunos datos de la investigación indicaron un posible efecto del alfatocoferol en la reducción de los <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tóxicos</GlossaryTermRef> de la radioterapia administrada para el <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef>. Sin embargo, en dos <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> de pacientes con cáncer de cabeza y cuello que recibieron suplementación con vitamina E en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de 400 UI/día se observó una relación con el aumento del riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> tumoral y la disminución de la supervivencia sin cáncer.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="25496272">Ozben T: Antioxidant supplementation on cancer risk and during cancer therapy: an update. Curr Top Med Chem 15 (2): 170-8, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="30047806">Maher HM, Alzoman NZ, Shehata SM: Ultra-performance LC-MS/MS study of the pharmacokinetic interaction of imatinib with selected vitamin preparations in rats. Bioanalysis 10 (14): 1099-1113, 2018.</Citation><Citation idx="3" PMID="18829561">Heaney ML, Gardner JR, Karasavvas N, et al.: Vitamin C antagonizes the cytotoxic effects of antineoplastic drugs. Cancer Res 68 (19): 8031-8, 2008.</Citation><Citation idx="4" PMID="19369963">Perrone G, Hideshima T, Ikeda H, et al.: Ascorbic acid inhibits antitumor activity of bortezomib in vivo. Leukemia 23 (9): 1679-86, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="30668630">Jung AY, Cai X, Thoene K, et al.: Antioxidant supplementation and breast cancer prognosis in postmenopausal women undergoing chemotherapy and radiation therapy. Am J Clin Nutr 109 (1): 69-78, 2019.</Citation><Citation idx="6" PMID="31855498">Ambrosone CB, Zirpoli GR, Hutson AD, et al.: Dietary Supplement Use During Chemotherapy and Survival Outcomes of Patients With Breast Cancer Enrolled in a Cooperative Group Clinical Trial (SWOG S0221). J Clin Oncol 38 (8): 804-814, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="15812073">Bairati I, Meyer F, Gélinas M, et al.: A randomized trial of antioxidant vitamins to prevent second primary cancers in head and neck cancer patients. J Natl Cancer Inst 97 (7): 481-8, 2005.</Citation><Citation idx="8" PMID="16841333">Bairati I, Meyer F, Jobin E, et al.: Antioxidant vitamins supplementation and mortality: a randomized trial in head and neck cancer patients. Int J Cancer 119 (9): 2221-4, 2006.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_107"><Title>Hierbas</Title><SummarySection id="_108"><Title>Ginseng</Title><SummarySection id="_109"><Title>Información general</Title><Para id="_110">En la <GlossaryTermRef href="CDR0000449722" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional de Asia</GlossaryTermRef>, la raíz de <GlossaryTermRef href="CDR0000044151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ginseng</GlossaryTermRef> se ha usado a menudo como <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplemento alimenticio</GlossaryTermRef>. Hay varios tipos de ginseng. Si bien no se cuenta con evidencia concluyente sobre los beneficios del ginseng, en la actualidad las personas lo usan con los siguiente fines:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_111" Style="bullet">
          <ListItem>Incrementar el bienestar general y la concentración.</ListItem>
          <ListItem>Fortalecer el <GlossaryTermRef href="CDR0000046356" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema inmunitario</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Mejorar afecciones, como <GlossaryTermRef href="CDR0000748138" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cardiopatías</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000430405" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ansiedad</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_112"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_113">En la mayoría de las investigaciones <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinéticas</GlossaryTermRef> del ginseng se ha encontrado evidencia insuficiente de cualquier efecto, lo que indica un riesgo bajo de reacciones <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentosas</GlossaryTermRef> como las que ocurren con las <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> dependientes del <GlossaryTermRef href="CDR0000390266" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">citocromo P450</GlossaryTermRef> (CYP). En general, la evidencia es contradictoria e incompleta.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_114"><Title>Estudio de caso</Title><Para id="_115">Se tenía la sospecha de que el ginseng fuera el responsable de un evento de hepatotoxicidad en un hombre de 26 años que tomaba <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>. La <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> acerca del <GlossaryTermRef href="CDR0000797426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mecanismo</GlossaryTermRef> de interacción fue la inhibición de la CYP3A4 <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepática</GlossaryTermRef>, principal <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> responsable del <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> del imatinib. El ginseng se <GlossaryTermRef href="CDR0000044100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ingirió</GlossaryTermRef> en una bebida energética, lo que genera ciertas dudas sobre si el <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efecto adverso</GlossaryTermRef> se debió al ginseng o a los otros ingredientes de la bebida. Se necesita más <GlossaryTermRef href="CDR0000774488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación clínica</GlossaryTermRef> para confirmar si hay interacciones farmacocinéticas entre el imatinib y el ginseng.<Reference refidx="6"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_118"><Title>Scutellaria baicalensis o wogonina</Title><SummarySection id="_119"><Title>Información general</Title><Para id="_120"><ScientificName>Scutellaria baicalensis</ScientificName>, también conocida como wogonina, escutelaria asiática, raíz de baikal, casquete chino o Huang Qin, es una planta que se usa en la medicina tradicional china para el tratamiento de diferentes afecciones, como las siguientes:<Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_121" Style="bullet">
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Diarrea</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hepatitis</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045364" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Infecciones</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inflamación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_122">En la medicina tradicional china, algunos preparados y mixturas <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarias</GlossaryTermRef> contienen <ScientificName>Scutellaria baicalensis</ScientificName>; uno de ellos es el <Emphasis>Huang Qin Tang</Emphasis>. El PHY906, una fórmula patentada derivada del <Emphasis>Huang Qin Tang</Emphasis>, está en estudio como un posible adyuvante para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>; hay cierta evidencia de que este preparado herbario potencia los efectos de algunos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> oncológicos como el <GlossaryTermRef href="CDR0000509041" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sorafenib</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="8"/> En algunas investigaciones se observó que la wogonina tenía un efecto inhibitorio en la actividad de CYP, pero se necesitan más estudios para determinar las <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones</GlossaryTermRef> con fármacos específicos.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_123"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_192">En un estudio pequeño de 2016 se investigó el efecto de una decocción de <ScientificName>Scutellariae radix</ScientificName> (raíz de Scutellaria baicalensis) sobre la farmacocinética del metotrexato en ratas. En el estudio se observó un aumento de la exposición al metotrexato <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémico</GlossaryTermRef> cuando este se administraba con la decocción de <ScientificName>Scutellariae radix</ScientificName>. Se cree que si se administran juntos se producen efectos sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000046092" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteínas</GlossaryTermRef> relacionadas con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045790" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resistencia a múltiples fármacos</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000791448" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína de resistencia del cáncer de mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="10"/></Para><Para id="_124">En un estudio de 2018 se evaluaron las características farmacocinéticas y las interacciones entre hierba y fármaco, de la wogonina <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenoso</GlossaryTermRef> en ratas con tumores mamarios. Los investigadores encontraron que en las ratas que recibían wogonina oral y docetaxel aumentaba el área bajo la curva (ABC) de concentración versus tiempo, la concentración sérica máxima inicial (C<Subscript>máx.</Subscript>) y la semivida del docetaxel. Los investigadores supusieron que esos aumentos se debían al efecto inhibitorio de la wagonina sobre el CYP3A y la <GlossaryTermRef href="CDR0000643067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glicoproteína p</GlossaryTermRef> (P-gp). Se necesitan más <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en seres humanos, pero estos resultados indican una posible interacción entre la wogonina y el docetaxel.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_125"><Title>Hierba de San Juan</Title><SummarySection id="_126"><Title>Información general</Title><Para id="_127">La flor de la hierba de San Juan (HSJ) (<ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000044462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Hypericum perforatum</GlossaryTermRef></ScientificName>) se ha usado tradicionalmente para el tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000441269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">heridas</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044043" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">insomnio</GlossaryTermRef>, problemas de <GlossaryTermRef href="CDR0000046325" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">riñón</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmón</GlossaryTermRef>, y hoy en día, se usa con más frecuencia para la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>. La flor se ingiere en forma de tés, comprimidos, <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef>. En la actualidad, la evidencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de la HSJ es heterogénea, pero se han notificado <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interacciones</GlossaryTermRef> y efectos adversos con varios <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="12"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_128"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_129">En un estudio de 2012 se analizaron los efectos de la HSJ en la farmacocinética del <GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metotrexato</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo animal</GlossaryTermRef> de rata. Después de la administración de HSJ (300 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/<GlossaryTermRef href="CDR0000044576" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">kg</GlossaryTermRef> y 150 mg/kg) y metotrexato, los animales que recibieron 300 mg/kg de HSJ tuvieron un aumento del 163 % en el ABC y del 60 % en la C<Subscript>máx.</Subscript> del metotrexato. En los animales que recibieron 150 mg/kg de HSJ, se observó un aumento del ABC (55 %) del metotrexato. En general, la <GlossaryTermRef href="CDR0000496502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mortalidad</GlossaryTermRef> de las ratas que recibieron HSJ y metotrexato fue más alta Los investigadores recomendaron mucha precaución cuando estas dos sustancias se administren juntas.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_130"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_131">Hay dos ejemplos bien estudiados de interacciones entre hierbas y medicamentos que afectan la farmacocinética del fármaco y que presentan evidencia clínica. Estas dos interacciones se presentan entre la HSJ con el <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>. Después de que los pacientes se trataron con el irinotecán (350 mg/m<Superscript>2</Superscript>) y la HSJ (900 mg/día), en un estudio se encontró una disminución del 42 % en la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmática</GlossaryTermRef> del SN-38, el <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolito</GlossaryTermRef> activo del irinotecán. Los investigadores propusieron la hipótesis de que los componentes, seudohipericina e hiperforina, del extracto de HSJ interactuaban con la isoforma CYP3A4 y la P-gp, lo que causaba la disminución de SN-38. Esta interacción quizás produzca una pérdida de eficacia del irinotecán.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_132">Un <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> similar se observó en 2 estudios en los que se examinó el tratamiento con imatinib (400 mg) y HSJ (300 mg 3 veces al día). En un estudio, la HSJ causó disminuciones del 32 % en el ABC, del 29 % en la C<Subscript>máx.</Subscript>y del 21 % en la semivida al cabo de 2 semanas de tratamiento combinado de HSJ e imatinib.<Reference refidx="15"/> En el segundo estudio se encontró que el uso de la HSJ produjo un aumento del 43 % en la depuración del imatinib y una disminución del 30 % en el ABC. Esta interacción también se cree que se produce por el efecto de la HSJ sobre la CYP3A4, principal <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> encargada de metabolizar el imatinib.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_133">Es posible que la HSJ afecte otro sustrato de la CYP3A4, como es el <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef>. En un estudio de 2014 con 10 pacientes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se investigaron las interacciones farmacocinéticas del docetaxel (135 mg <GlossaryTermRef href="CDR0000046326" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">IV</GlossaryTermRef> durante 60 min) en combinación con la HSJ (300 mg <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> durante 14 días). Los resultados revelaron una disminución <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef> del 12 % en el ABC <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> y un aumento de la depuración del docetaxel.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_134">Si bien no hay investigaciones publicadas, no se recomienda el uso de la HSJ en pacientes que estén recibiendo tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000367463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ixabepilona</GlossaryTermRef>. Es posible que la HSJ cause una disminución de las concentraciones plasmáticas de ixabepilona. En el prospecto de la ixabepilona se advierte sobre esta posible interacción.<Reference refidx="18"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_135"><Title>Vid del dios del trueno</Title><SummarySection id="_136"><Title>Información general</Title><Para id="_137">La vid del dios del trueno, también conocida como <ScientificName>Tripterygium wilfordii</ScientificName> Hook f, es una hierba que se ha usado tradicionalmente en la medicina china debido a sus posibles efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef>, inmunodepresores y anticancerígenos.<Reference refidx="19"/> En estudios se encontró que la triptolida y el celastrol, los componentes activos de la viña del dios del trueno, son los responsables de estos posibles efectos. En las observaciones clínicas, sobre todo de China, se notificaron <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tóxicos</GlossaryTermRef> multiorgánicos con el uso de la sustancia cruda tradicional o los extractos. A menudo, se notifican muertes relacionadas con la ingesta de estas sustancias.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> La frecuencia de eventos adversos graves con el uso de los extractos osciló entre el 5 % y el 8 %,<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> general de eventos adversos fue del 30,8 % (intervalo de confianza 95 %, 21,2–40,3).<Reference refidx="23"/> Los eventos adversos que se notifican más a menudo son toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044046" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intestinal</GlossaryTermRef> (13,9 %), toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000046564" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reproductiva</GlossaryTermRef> (10,2 %), hepatotoxicidad (6,8 %), nefrotoxicidad (13,6 %), hematotoxicidad (5,7 %) y toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000046112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cutánea</GlossaryTermRef> (&lt;5 %).<Reference refidx="23"/> La evidencia sobre las interacciones entre la hierba y el fármaco, así como su toxicidad, es heterogénea; esas interacciones quizás se deban a los efectos inhibitorios sobre la actividad del sistema enzimático CYP450.<Reference refidx="24"/> En particular, el celastrol inhibe 5 isoenzimas citocromo P450 (CYP1A2, CYP2C19, CYP2D6, CYP2E1 y CYP3A4) <Emphasis>in vitro</Emphasis>.<Reference refidx="25"/> Además, en un estudio también se encontró que la administración conjunta del inhibidor de CYP3A4, <GlossaryTermRef href="CDR0000045535" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ritonavir</GlossaryTermRef>, o del inductor, <GlossaryTermRef href="CDR0000045262" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dexametasona</GlossaryTermRef>, conduce a un aumento o una disminución significativos de la concentración plasmática de triptolida.<Reference refidx="26"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_138"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_139">En un estudio de 2017 se investigó el efecto de la triptolida (10 mg/kg) en la farmacocinética de 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> diferentes de sorafenib (20, 50 y 100 mg/kg) en ratas. Los resultados revelaron que el pretratamiento con triptolida produjo un aumento de la C<Subscript>máx.</Subscript> y del ABC para cada dosis de sorafenib y una disminución en la depuración. Se ha planteado la hipótesis de que la interacción se debió al posible efecto inhibitorio de la triptolida sobre la P-gp y la actividad enzimática del CYP3A4.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Wang CZ, Yuan  CS: Ginseng, American. In: Coates PM, Betz JM, Blackman MR, et al., eds.: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2nd ed. Informa Healthcare, 2010, pp 339-47.</Citation><Citation idx="2">Jia L, Soldati F: Ginseng, Asian. In: Coates PM, Betz JM, Blackman MR, et al., eds.: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2nd ed. Informa Healthcare, 2010, pp 348-62.</Citation><Citation idx="3" PMID="27316629">Collado-Borrell R, Escudero-Vilaplana V, Romero-Jiménez R, et al.: Oral antineoplastic agent interactions with medicinal plants and food: an issue to take into account. J Cancer Res Clin Oncol 142 (11): 2319-30, 2016.</Citation><Citation idx="4" PMID="23394826">Goey AK, Mooiman KD, Beijnen JH, et al.: Relevance of in vitro and clinical data for predicting CYP3A4-mediated herb-drug interactions in cancer patients. Cancer Treat Rev 39 (7): 773-83, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="24387348">Haefeli WE, Carls A: Drug interactions with phytotherapeutics in oncology. Expert Opin Drug Metab Toxicol 10 (3): 359-77, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="20332334">Bilgi N, Bell K, Ananthakrishnan AN, et al.: Imatinib and Panax ginseng: a potential interaction resulting in liver toxicity. Ann Pharmacother 44 (5): 926-8, 2010.</Citation><Citation idx="7" PMID="31070530">Wang ZL, Wang S, Kuang Y, et al.: A comprehensive review on phytochemistry, pharmacology, and flavonoid biosynthesis of Scutellaria baicalensis. Pharm Biol 56 (1): 465-484, 2018.</Citation><Citation idx="8" PMID="25819872">Lam W, Jiang Z, Guan F, et al.: PHY906(KD018), an adjuvant based on a 1800-year-old Chinese medicine, enhanced the anti-tumor activity of Sorafenib by changing the tumor microenvironment. Sci Rep 5: 9384, 2015.</Citation><Citation idx="9" PMID="21713461">Li T, Li N, Guo Q, et al.: Inhibitory effects of wogonin on catalytic activity of cytochrome P450 enzyme in human liver microsomes. Eur J Drug Metab Pharmacokinet 36 (4): 249-56, 2011.</Citation><Citation idx="10" PMID="26852865">Yu CP, Hsieh YC, Shia CS, et al.: Increased Systemic Exposure of Methotrexate by a Polyphenol-Rich Herb via Modulation on Efflux Transporters Multidrug Resistance-Associated Protein 2 and Breast Cancer Resistance Protein. J Pharm Sci 105 (1): 343-9, 2016.</Citation><Citation idx="11" PMID="29679509">Wang T, Long F, Jiang G, et al.: Pharmacokinetic properties of wogonin and its herb-drug interactions with docetaxel in rats with mammary tumors. Biomed Chromatogr : e4264, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="11209989">Field HL, Monti DA, Greeson JM, et al.: St. John's Wort. Int J Psychiatry Med 30 (3): 203-19, 2000.</Citation><Citation idx="13" PMID="22699020">Yang SY, Juang SH, Tsai SY, et al.: St. John's wort significantly increased the systemic exposure and toxicity of methotrexate in rats. Toxicol Appl Pharmacol 263 (1): 39-43, 2012.</Citation><Citation idx="14" PMID="12189228">Mathijssen RH, Verweij J, de Bruijn P, et al.: Effects of St. John's wort on irinotecan metabolism. J Natl Cancer Inst 94 (16): 1247-9, 2002.</Citation><Citation idx="15" PMID="15537555">Smith P, Bullock JM, Booker BM, et al.: The influence of St. John's wort on the pharmacokinetics and protein binding of imatinib mesylate. Pharmacotherapy 24 (11): 1508-14, 2004.</Citation><Citation idx="16" PMID="15470331">Frye RF, Fitzgerald SM, Lagattuta TF, et al.: Effect of St John's wort on imatinib mesylate pharmacokinetics. Clin Pharmacol Ther 76 (4): 323-9, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="24068654">Goey AK, Meijerman I, Rosing H, et al.: The effect of St John's wort on the pharmacokinetics of docetaxel. Clin Pharmacokinet 53 (1): 103-10, 2014.</Citation><Citation idx="18">IXEMPRA - ixabepilone. Bristol-Myers Squibb Company, 2009. <ExternalRef xref="https://www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/label/2009/022065s002lbl.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 26, 2022.</Citation><Citation idx="19" PMID="27222828">Ziaei S, Halaby R: Immunosuppressive, anti-inflammatory and anti-cancer properties of triptolide: A mini review. Avicenna J Phytomed 6 (2): 149-64, 2016 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="20" PMID="27877128">Zhang C, Sun PP, Guo HT, et al.: Safety Profiles of Tripterygium wilfordii Hook F: A Systematic Review and Meta-Analysis. Front Pharmacol 7: 402, 2016.</Citation><Citation idx="21" PMID="7628889">Chou WC, Wu CC, Yang PC, et al.: Hypovolemic shock and mortality after ingestion of Tripterygium wilfordii hook F.: a case report. Int J Cardiol 49 (2): 173-7, 1995.</Citation><Citation idx="22">Adverse Drug Reaction Information Circular (no. 46) Focuses on the Drug Safety of Triptolide Preparations. National Medical Products Administration, 2012. <ExternalRef xref="https://www.nmpa.gov.cn/xxgk/yjjsh/ypblfytb/20120401101301366.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed March 10, 2022.</Citation><Citation idx="23" PMID="31780926">Ru Y, Luo Y, Zhou Y, et al.: Adverse Events Associated With Treatment of Tripterygium wilfordii Hook F: A Quantitative Evidence Synthesis. Front Pharmacol 10: 1250, 2019.</Citation><Citation idx="24" PMID="31181731">Jin C, Wu Z, Wang L, et al.: CYP450s-Activity Relations of Celastrol to Interact with Triptolide Reveal the Reasons of Hepatotoxicity of Tripterygium wilfordii. Molecules 24 (11): , 2019.</Citation><Citation idx="25" PMID="25811791">Jin C, He X, Zhang F, et al.: Inhibitory mechanisms of celastrol on human liver cytochrome P450 1A2, 2C19, 2D6, 2E1 and 3A4. Xenobiotica 45 (7): 571-7, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="29283173">Xu Y, Zhang YF, Chen XY, et al.: CYP3A4 inducer and inhibitor strongly affect the pharmacokinetics of triptolide and its derivative in rats. Acta Pharmacol Sin 39 (8): 1386-1392, 2018.</Citation><Citation idx="27" PMID="28614959">Wang X, Zhang X, Liu F, et al.: The effects of triptolide on the pharmacokinetics of sorafenib in rats and its potential mechanism. Pharm Biol 55 (1): 1863-1867, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_140"><Title>Alimentos</Title><SummarySection id="_141"><Title>Toronja</Title><SummarySection id="_142"><Title>Información general</Title><Para id="_143">Se sabe que la toronja y otras frutas parecidas, como la naranja amarga, el pomelo y la lima, <GlossaryTermRef href="CDR0000454754" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interactúan</GlossaryTermRef> con múltiples <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef>, incluso con algunos fármacos oncológicos. Estas interacciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinéticas</GlossaryTermRef> quizás se deban a la presencia de furanocumarinas en la semilla de la toronja. Se ha demostrado que estos compuestos afectan el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> de los sustratos de CYP3A4.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_173"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_174">Se han hecho estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> e <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></Emphasis> sobre la toronja y los compuestos furanocumarínicos para evaluar sus posibles efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidantes</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044187" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiinflamatorios</GlossaryTermRef> y anticancerígenos.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_144"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><Para id="_145">En algunas investigaciones se observó este tipo de interacciones entre el jugo de toronja y el <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef>. El jugo de pomelo produce un aumento de la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmática</GlossaryTermRef> del imatinib al inhibir la CYP3A4, lo que desencadena <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos tóxicos</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000257523" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">órganos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="5"/></Para><Para id="_146">Se ha observado una interacción entre el jugo de toronja y el <GlossaryTermRef href="CDR0000045189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etopósido</GlossaryTermRef>. En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio piloto</GlossaryTermRef> de grupos <GlossaryTermRef href="CDR0000797424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cruzados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> de 6 participantes se evaluó la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000689103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia oral</GlossaryTermRef> con etopósido después de que se administrara con jugo de toronja. En los datos se observó una disminución de la biodisponibilidad en el <GlossaryTermRef href="CDR0000774371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo experimental</GlossaryTermRef>, que se trató con etopósido y jugo de toronja, en comparación con el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo control</GlossaryTermRef>. La biodisponibilidad del etopósido (50 mg por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>) se redujo de un 73 % a un 52 % después del pretratamiento con jugo de toronja (100 <GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef>). Esto produjo una disminución del 26 % del área bajo la curva (ABC) de <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> versus tiempo para el etopósido con el jugo de toronja, en comparación con el etopósido solo.<Reference refidx="6"/></Para><Para id="_147">En otros estudios se observó un aumento de la biodisponibilidad del <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> con la exposición al jugo de toronja,<Reference refidx="7"/> así como un aumento del ABC del 29 % y del valor máximo de la concentración <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sérica</GlossaryTermRef> (C<Subscript>máx.</Subscript>) del 60 % para el <GlossaryTermRef href="CDR0000575396" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nilotinib</GlossaryTermRef> (400 mg por vía oral) cuando se combinó con jugo de toronja (240 ml).<Reference refidx="8"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_148"><Title>Té verde</Title><SummarySection id="_149"><Title>Información general</Title><Para id="_150">El té verde, los <GlossaryTermRef href="CDR0000389271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos de té verde</GlossaryTermRef> y los productos derivados del té verde se consumen a menudo como alimentos, <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarias</GlossaryTermRef>. Algunos de los usos tradicionales y modernos del té verde son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_151" Style="bullet">
          <ListItem>Prevención y tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Reducción del <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef>.</ListItem>
          <ListItem>Inducción de pérdida de peso.</ListItem>
          <ListItem>Mejora del estado de alerta mental.</ListItem>
          <ListItem>Alivio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046446" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestivos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_152">Los resultados de las investigaciones sobre si el té verde es inocuo o eficaz para estos usos, así como para la administración con <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> oncológicos, han sido desiguales.<Reference refidx="9"/> En los estudios actuales se observa que el té verde y el <GlossaryTermRef href="CDR0000256573" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">polifenol</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000687277" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">galato de epigalocatequina</GlossaryTermRef> (GEGC), un componente <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> del té verde, puede afectar la farmacocinética o la farmacodinámica de ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef>, y por lo tanto modificar el metabolismo y la eficacia de dichos fármacos.<Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_153"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><Para id="_154">Como consta en la bibliografía, el té verde y su componente GEGC pueden afectar aspectos farmacocinéticos y farmacodinámicos. En un estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis> con <GlossaryTermRef href="CDR0000044016" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">líneas celulares</GlossaryTermRef> humanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000045793" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045698" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioblastoma</GlossaryTermRef> se analizó la interacción entre el té verde y el <GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bortezomib</GlossaryTermRef>. El GEGC bloqueó el efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000045977" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la proteasa</GlossaryTermRef> del bortezomib al unirse a la estructura del <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido</GlossaryTermRef> borónico en el bortezomib, lo que causó la incapacidad de inducir la destrucción <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celular</GlossaryTermRef> y por lo tanto anuló sus propiedades anticancerígenas. En la segunda parte de dicho estudio se investigó esta interacción en un <GlossaryTermRef href="CDR0000561606" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo murino</GlossaryTermRef> de animales lampiños con <GlossaryTermRef href="CDR0000044095" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">xenoinjerto</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046231" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmocitoma</GlossaryTermRef>. El efecto del bortezomib en la inducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> de células cancerosas se bloqueó por completo con la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> intragástrica de GEGC (50 mg/kg).<Reference refidx="11"/> Esta interacción también se notificó en otro <GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio con animales</GlossaryTermRef> en el que se evaluaron xenoinjertos de <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> en modelos de ratones con inmunodeficiencia. La administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> altas <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosas</GlossaryTermRef> (IV) de GEGC junto con el bortezomib produjo la anulación de los efectos anticancerígenos de este último.<Reference refidx="12"/> Se deben hacer estudios en seres humanos para determinar la importancia <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínica</GlossaryTermRef> de estos hallazgos.</Para><Para id="_155">En estudios con ratas se evaluó el efecto del té verde y el GEGC en la farmacocinética del <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef>. Los resultados de estos estudios revelaron un aumento del 151 % en la C<Subscript>máx.</Subscript> y un aumento del 425 % en el ABC del fluorouracilo. Los investigadores llegaron a la conclusión de que el té verde afecta mucho la farmacocinética del fluorouracilo.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_156">En un estudio similar, realizado en ratas, sobre la farmacocinética del <GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">irinotecán</GlossaryTermRef> (10 mg/kg IV) en combinación con el GEGC (20 mg/kg IV), se demostró que el GEGC produjo concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> elevadas y reducción de la secreción <GlossaryTermRef href="CDR0000415544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatobiliar</GlossaryTermRef> del irinotecán y su <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolito</GlossaryTermRef> SN-38. Esto se debe al efecto inhibidor del GEGC en la <GlossaryTermRef href="CDR0000643067" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glicoproteína p</GlossaryTermRef> (P-gp).<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_157">En un estudio de 2019 se analizaron los efectos del extracto de té verde en la farmacocinética del <GlossaryTermRef href="CDR0000768872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">palbociclib</GlossaryTermRef> en un <GlossaryTermRef href="CDR0000043996" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modelo animal</GlossaryTermRef> de ratas. Los datos revelaron una disminución en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> del palbociclib cuando se administró junto con extracto de té verde, pero no hubo un efecto en la eliminación del fármaco. Se consideró que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alteración</GlossaryTermRef> de la farmacocinética se produjo por interferencia en la <GlossaryTermRef href="CDR0000463702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">absorción</GlossaryTermRef> del palbociclib. Los autores recomendaron no administrar estos <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> de manera conjunta.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_158">En modelos animales de ratas se evaluó el efecto del extracto de té verde en la biodisponibilidad oral del <GlossaryTermRef href="CDR0000508929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">erlotinib</GlossaryTermRef> y el <GlossaryTermRef href="CDR0000539453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lapatinib</GlossaryTermRef>. Después del consumo de extracto de té verde (200 mg/kg), se observó una disminución en la disponibilidad oral del erlotinib y el lapatinib. Con la administración de extracto de té verde a corto plazo hubo una disminución del ABC del 68 % para el erlotinib y del 70 % para el lapatinib, y con la administración de extracto de té verde a largo plazo hubo una disminución del ABC del 16 % para el erlotinib y del 14 % para el lapatinib.<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_159">En un estudio <Emphasis>in vivo</Emphasis> e <Emphasis>in vitro</Emphasis> se examinaron los efectos de la administración intragástrica de <GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sunitinib</GlossaryTermRef> junto con GEGC. La administración conjunta de estas dos soluciones condujo a la formación de un precipitado en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> de los ratones, lo que redujo su biodisponibilidad. También se notificó que una disminución del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del sunitinib en plasma con la administración del GEGC en ratas produjo una disminución de la absorción del sunitinib.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_160">Asimismo, se observó una posible interacción entre el GEGC y el tamoxifeno. En un estudio de 2009 se evaluó la biodisponibilidad y la farmacocinética del <GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tamoxifeno</GlossaryTermRef> (2 mg/kg) y su metabolito, el <GlossaryTermRef href="CDR0000386195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">4-hidroxitamoxifeno</GlossaryTermRef>, cuando se administraba junto con el GEGC (0,5 mg/kg, 3 mg/kg y 10 mg/kg) en ratas Sprague-Dawley. La administración conjunta del GEGC en dosis de 3 mg/kg y 10 mg/kg produjo un aumento del 49 % al 78 % en la biodisponibilidad del tamoxifeno. Además, el GEGC afectó significativamente la formación del 4-hidroxitamoxifeno. Se cree que esto se produjo por el efecto inhibidor del GEGC sobre la P-gp y el CYP3A.<Reference refidx="18"/> Sin embargo, en un estudio posterior se analizó el efecto del extracto de té verde (1 g 2 veces al día, 300 mg GEGC) sobre la concentración del endoxifeno (metabolito activo del tamoxifeno). En el estudio no se demostró una interacción entre el suplemento de té verde y la concentración de endoxifeno.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_161">Los hallazgos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios preclínicos</GlossaryTermRef> proveen la justificación y motivación para los estudios con seres humanos, con el fin de establecer recomendaciones clínicas adecuadas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_162"><Title>Estudio de caso</Title><Para id="_163">Además del estudio <Emphasis>in vitro</Emphasis> e <Emphasis>in vivo</Emphasis> de GEGC y sunitinib que se mencionó antes, los mismos investigadores publicaron un estudio de un caso que quizá demuestre un posible <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efecto adverso</GlossaryTermRef> del consumo de té verde durante el tratamiento con sunitinib. Un paciente de sexo masculino con <GlossaryTermRef href="CDR0000661352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma de células renales</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef> que recibía sunitinib notificó empeoramiento de los síntomas de hiperemia y edema ocular cerca del sitio de una <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesión</GlossaryTermRef> metastásica cuando tomaba té verde; los síntomas mejoraron cuando interrumpió el consumo de té verde. Los autores plantearon la hipótesis de que la falta de <GlossaryTermRef href="CDR0000269453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control de los síntomas</GlossaryTermRef> quizás se produjera por los efectos del GEGC sobre las propiedades anticancerígenas del sunitinib.<Reference refidx="17"/></Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27693910">Mouly S, Lloret-Linares C, Sellier PO, et al.: Is the clinical relevance of drug-food and drug-herb interactions limited to grapefruit juice and Saint-John's Wort? Pharmacol Res 118: 82-92, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="10511919">Singh BN: Effects of food on clinical pharmacokinetics. Clin Pharmacokinet 37 (3): 213-55, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="16685052">Paine MF, Widmer WW, Hart HL, et al.: A furanocoumarin-free grapefruit juice establishes furanocoumarins as the mediators of the grapefruit juice-felodipine interaction. Am J Clin Nutr 83 (5): 1097-105, 2006.</Citation><Citation idx="4" PMID="28911545">Hung WL, Suh JH, Wang Y: Chemistry and health effects of furanocoumarins in grapefruit. J Food Drug Anal 25 (1): 71-83, 2017.</Citation><Citation idx="5" PMID="20701553">He SM, Yang AK, Li XT, et al.: Effects of herbal products on the metabolism and transport of anticancer agents. Expert Opin Drug Metab Toxicol 6 (10): 1195-213, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="12389073">Reif S, Nicolson MC, Bisset D, et al.: Effect of grapefruit juice intake on etoposide bioavailability. Eur J Clin Pharmacol 58 (7): 491-4, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="20512335">van Erp NP, Baker SD, Zandvliet AS, et al.: Marginal increase of sunitinib exposure by grapefruit juice. Cancer Chemother Pharmacol 67 (3): 695-703, 2011.</Citation><Citation idx="8" PMID="19948946">Yin OQ, Gallagher N, Li A, et al.: Effect of grapefruit juice on the pharmacokinetics of nilotinib in healthy participants. J Clin Pharmacol 50 (2): 188-94, 2010.</Citation><Citation idx="9">Sang S, Lambert JD, Ho C, et al.: Green tea polyphenols. In: Coates PM, Betz JM, Blackman MR, et al., eds.: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2nd ed. Informa Healthcare, 2010, pp 402-10.</Citation><Citation idx="10" PMID="23201840">Du GJ, Zhang Z, Wen XD, et al.: Epigallocatechin Gallate (EGCG) is the most effective cancer chemopreventive polyphenol in green tea. Nutrients 4 (11): 1679-91, 2012.</Citation><Citation idx="11" PMID="19190249">Golden EB, Lam PY, Kardosh A, et al.: Green tea polyphenols block the anticancer effects of bortezomib and other boronic acid-based proteasome inhibitors. Blood 113 (23): 5927-37, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="21400028">Bannerman B, Xu L, Jones M, et al.: Preclinical evaluation of the antitumor activity of bortezomib in combination with vitamin C or with epigallocatechin gallate, a component of green tea. Cancer Chemother Pharmacol 68 (5): 1145-54, 2011.</Citation><Citation idx="13" PMID="21440026">Qiao J, Gu C, Shang W, et al.: Effect of green tea on pharmacokinetics of 5-fluorouracil in rats and pharmacodynamics in human cell lines in vitro. Food Chem Toxicol 49 (6): 1410-5, 2011.</Citation><Citation idx="14" PMID="18579105">Lin LC, Wang MN, Tsai TH: Food-drug interaction of (-)-epigallocatechin-3-gallate on the pharmacokinetics of irinotecan and the metabolite SN-38. Chem Biol Interact 174 (3): 177-82, 2008.</Citation><Citation idx="15" PMID="30549069">Paul D, Surendran S, Chandrakala P, et al.: An assessment of the impact of green tea extract on palbociclib pharmacokinetics using a validated UHPLC-QTOF-MS method. Biomed Chromatogr 33 (4): e4469, 2019.</Citation><Citation idx="16" PMID="28260629">Maher HM, Alzoman NZ, Shehata SM, et al.: UPLC-ESI-MS/MS study of the effect of green tea extract on the oral bioavailability of erlotinib and lapatinib in rats: Potential risk of pharmacokinetic interaction. J Chromatogr B Analyt Technol Biomed Life Sci 1049-1050: 30-40, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="21331509">Ge J, Tan BX, Chen Y, et al.: Interaction of green tea polyphenol epigallocatechin-3-gallate with sunitinib: potential risk of diminished sunitinib bioavailability. J Mol Med (Berl) 89 (6): 595-602, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="19491656">Shin SC, Choi JS: Effects of epigallocatechin gallate on the oral bioavailability and pharmacokinetics of tamoxifen and its main metabolite, 4-hydroxytamoxifen, in rats. Anticancer Drugs 20 (7): 584-8, 2009.</Citation><Citation idx="19" PMID="32803636">Braal CL, Hussaarts KGAM, Seuren L, et al.: Influence of green tea consumption on endoxifen steady-state concentration in breast cancer patients treated with tamoxifen. Breast Cancer Res Treat 184 (1): 107-113, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_88"><Title>Cuadros sobre las interacciones entre los alimentos, los suplementos alimenticios y los fármacos oncológicos</Title><Table id="_89">
      <Title>Cuadro 1. Interacciones entre los alimentos, los suplementos alimenticios y los fármacos oncológicos</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="30.92%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="15.69%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="24.01%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="29.35%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000560646" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Suplemento herbario</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alimenticio </GlossaryTermRef></entry>
            <entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000639945" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tratamiento anticanceroso</GlossaryTermRef></entry>
            <entry Align="Center">Efecto</entry>
            <entry Align="Center">Tipo de estudio</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">ABC = área bajo la curva de <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> versus tiempo; C<Subscript>máx.</Subscript> = concentración máxima en <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suero</GlossaryTermRef>; GEGC = galato de epigalocatequina; HSJ = hierba de San Juan.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044957" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">HSJ</GlossaryTermRef></entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000635811" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Irinotecán</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento de la actividad de la CYP3A4 y disminución del ABC del <GlossaryTermRef href="CDR0000462687" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolito</GlossaryTermRef> activo SN38</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayo clínico</GlossaryTermRef><Reference refidx="1"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Imatinib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento de la depuración y disminución del ABC del imatinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="2"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045393" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metotrexato</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del metotrexato</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000454774" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio con animales</GlossaryTermRef><Reference refidx="3"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Docetaxel</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento de la depuración y disminución del ABC del docetaxel</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="4"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000367463" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ixabepilona</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Posible disminución de las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de la ixabepilona</entry>
            <entry>Advertencia en el prospecto de la ixabepilona <Reference refidx="5"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Té verde</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000468779" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Sunitinib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">absorción</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacológica</GlossaryTermRef> del sunitinib</entry>
            <entry>Estudio con animales e <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de caso</GlossaryTermRef> <Reference refidx="6"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Té verde</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000768872" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Palbociclib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución de la biodisponibilidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> del palbociclib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="7"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000389271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extracto de té verde</GlossaryTermRef></entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000508929" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Erlotinib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad oral del erlotinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Extracto de té verde</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000539453" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Lapatinib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad oral del lapatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000687277" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">GEGC</GlossaryTermRef></entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000509341" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Tamoxifeno</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del tamoxifeno</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="9"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>GEGC</entry>
            <entry>Irinotecán</entry>
            <entry>Aumento de la concentración plasmática de irinotecán y disminución de la <GlossaryTermRef href="CDR0000476338" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">excreción</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000415544" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatobiliar</GlossaryTermRef> del fármaco y su metabolito, el SN-38</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="10"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Té verde y GEGC</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Fluorouracilo</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del fluorouracilo</entry>
            <entry>Estudio con animales e <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> <Reference refidx="11"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Posible aumento de la concentración plasmática del imatinib por inhibición de la CYP3A4</entry>
            <entry>Revisión <Reference refidx="12"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Etopósido</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad del etopósido</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio piloto</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000797424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cruzado</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef><Reference refidx="13"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Sunitinib</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del sunitinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="14"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Nilotinib</entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del nilotinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="15"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina A</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045023" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina E</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000427253" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina D3</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000439435" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Vitamina C</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Disminución de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Scutellaria baicalensis</entry>
            <entry>Docetaxel</entry>
            <entry>Aumento del ABC del fármaco, de la exposición al fármaco y de la exposición a la hierba</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="16"/></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_90">
      <Title>Cuadro 2. Interacciones entre los alimentos, los suplementos alimenticios y los fármacos oncológicos</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="24.63%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="24.45%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="32.66%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="18.24%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Tratamiento anticanceroso</entry>
            <entry Align="Center">Suplemento herbario o alimenticio</entry>
            <entry Align="Center">Efecto</entry>
            <entry Align="Center">Tipo de estudio</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">ABC = área bajo la curva de concentración versus tiempo; C<Subscript>máx.</Subscript> = concentración máxima en suero; GEGC = galato de epigalocatequina; HSJ = hierba de San Juan.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>Docetaxel</entry>
            <entry>Scutellaria baicalensis</entry>
            <entry>Aumento del ABC del fármaco, de la exposición al fármaco y de la exposición a la hierba</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="16"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Docetaxel</entry>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry>Aumento de la depuración y disminución del ABC del docetaxel</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="4"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Erlotinib</entry>
            <entry>Extracto de té verde</entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad oral del erlotinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Etopósido</entry>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad del etopósido</entry>
            <entry>Estudio piloto cruzado y aleatorizado <Reference refidx="13"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Fluorouracilo</entry>
            <entry>Té verde y GEGC</entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del fluorouracilo</entry>
            <entry>Estudio con animales e <Emphasis>in vitro</Emphasis> <Reference refidx="11"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Posible aumento de la concentración plasmática del imatinib por inhibición de la CYP3A4</entry>
            <entry>Revisión <Reference refidx="12"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Vitamina A</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Vitamina E</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Vitamina D3</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Vitamina C</entry>
            <entry>Disminución de la biodisponibilidad del imatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry>Aumento de la depuración y disminución del ABC del imatinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="2"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Irinotecán</entry>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry>Aumento de la actividad de la CYP3A4 y disminución del ABC del metabolito activo SN38</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="1"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Irinotecán</entry>
            <entry>GEGC</entry>
            <entry>Aumento de la concentración plasmática del irinotecán y disminución de la excreción hepatobiliar del fármaco y su metabolito, el SN-38</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="10"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Ixabepilona</entry>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry>Posible disminución de las concentraciones plasmáticas de ixabepilona</entry>
            <entry>Advertencia en el prospecto de la ixabepilona <Reference refidx="5"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Lapatinib</entry>
            <entry>Extracto de té verde</entry>
            <entry>Disminución del ABC y la biodisponibilidad oral del lapatinib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="8"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Metotrexato</entry>
            <entry>HSJ</entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del metotrexato</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="3"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Nilotinib</entry>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Aumento del ABC y la C<Subscript>máx.</Subscript> del nilotinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="15"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Palbociclib</entry>
            <entry>Té verde</entry>
            <entry>Disminución de la biodisponibilidad oral del palbociclib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="7"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Tamoxifeno</entry>
            <entry>GEGC</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del tamoxifeno</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="9"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Sunitinib</entry>
            <entry>Toronja</entry>
            <entry>Aumento de la biodisponibilidad del sunitinib</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="14"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Sunitinib</entry>
            <entry>Té verde</entry>
            <entry>Disminución de la absorción y la biodisponibilidad del sunitinib</entry>
            <entry>Estudio con animales e informe de caso <Reference refidx="6"/></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Table id="_91">
      <Title>Cuadro 3.  Reacciones adversas de los alimentos, los suplementos alimenticios y los tratamientos para el cáncer</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="30.91%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="19.08%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Suplemento herbario o alimenticio</entry>
            <entry Align="Center">Tratamiento del cáncer</entry>
            <entry Align="Center">Reacciones adversas</entry>
            <entry Align="Center">Tipo de estudio</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">GEGC = galato de epigalocatequina</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>Vitamina C</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000560140" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Doxorrubicina</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045230" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cisplatino</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000615324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vincristina</GlossaryTermRef>, metotrexato e imatinib</entry>
            <entry>Disminución <GlossaryTermRef href="CDR0000044110" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dependiente de la dosis</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">apoptosis</GlossaryTermRef> con todos los <GlossaryTermRef href="CDR0000044009" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos quimioterapéuticos</GlossaryTermRef> probados</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="17"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Vitamina C</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000269133" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Bortezomib</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Disminución de la actividad anticancerígena del bortezomib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="18"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Dl-α-tocoferol (vitamina E)</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioterapia</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Mayor riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045866" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recaída</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumoral</GlossaryTermRef> y aumento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000496502" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mortalidad</GlossaryTermRef> por cualquier causa</entry>
            <entry>Ensayo clínico <Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044151" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ginseng</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>Imatinib</entry>
            <entry>Incidente de hepatotoxicidad</entry>
            <entry>Informe de caso <Reference refidx="21"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>GEGC o extracto de té verde</entry>
            <entry>Bortezomib</entry>
            <entry>Disminución del efecto anticancerígeno al neutralizar los efectos del bortezomib</entry>
            <entry>Estudios <Emphasis>in vitro</Emphasis> y con animales <Reference refidx="22"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>GEGC</entry>
            <entry>Bortezomib</entry>
            <entry>Disminución del efecto anticancerígeno del bortezomib</entry>
            <entry>Estudio con animales <Reference refidx="23"/></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Té verde</entry>
            <entry>Sunitinib</entry>
            <entry>Disminución del efecto anticancerígeno, empeoramiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef></entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Estudio preclínico</GlossaryTermRef> e informe de caso <Reference refidx="6"/></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12189228">Mathijssen RH, Verweij J, de Bruijn P, et al.: Effects of St. John's wort on irinotecan metabolism. J Natl Cancer Inst 94 (16): 1247-9, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="15470331">Frye RF, Fitzgerald SM, Lagattuta TF, et al.: Effect of St John's wort on imatinib mesylate pharmacokinetics. Clin Pharmacol Ther 76 (4): 323-9, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="22699020">Yang SY, Juang SH, Tsai SY, et al.: St. John's wort significantly increased the systemic exposure and toxicity of methotrexate in rats. Toxicol Appl Pharmacol 263 (1): 39-43, 2012.</Citation><Citation idx="4" PMID="30993543">Clairet AL, Boiteux-Jurain M, Curtit E, et al.: Interaction between phytotherapy and oral anticancer agents: prospective study and literature review. Med Oncol 36 (5): 45, 2019.</Citation><Citation idx="5">IXEMPRA - ixabepilone. Bristol-Myers Squibb Company, 2009. <ExternalRef xref="https://www.accessdata.fda.gov/drugsatfda_docs/label/2009/022065s002lbl.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed May 26, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="21331509">Ge J, Tan BX, Chen Y, et al.: Interaction of green tea polyphenol epigallocatechin-3-gallate with sunitinib: potential risk of diminished sunitinib bioavailability. J Mol Med (Berl) 89 (6): 595-602, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="30549069">Paul D, Surendran S, Chandrakala P, et al.: An assessment of the impact of green tea extract on palbociclib pharmacokinetics using a validated UHPLC-QTOF-MS method. Biomed Chromatogr 33 (4): e4469, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="30047806">Maher HM, Alzoman NZ, Shehata SM: Ultra-performance LC-MS/MS study of the pharmacokinetic interaction of imatinib with selected vitamin preparations in rats. Bioanalysis 10 (14): 1099-1113, 2018.</Citation><Citation idx="9" PMID="19491656">Shin SC, Choi JS: Effects of epigallocatechin gallate on the oral bioavailability and pharmacokinetics of tamoxifen and its main metabolite, 4-hydroxytamoxifen, in rats. Anticancer Drugs 20 (7): 584-8, 2009.</Citation><Citation idx="10" PMID="18579105">Lin LC, Wang MN, Tsai TH: Food-drug interaction of (-)-epigallocatechin-3-gallate on the pharmacokinetics of irinotecan and the metabolite SN-38. Chem Biol Interact 174 (3): 177-82, 2008.</Citation><Citation idx="11" PMID="21440026">Qiao J, Gu C, Shang W, et al.: Effect of green tea on pharmacokinetics of 5-fluorouracil in rats and pharmacodynamics in human cell lines in vitro. Food Chem Toxicol 49 (6): 1410-5, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="20701553">He SM, Yang AK, Li XT, et al.: Effects of herbal products on the metabolism and transport of anticancer agents. Expert Opin Drug Metab Toxicol 6 (10): 1195-213, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="12389073">Reif S, Nicolson MC, Bisset D, et al.: Effect of grapefruit juice intake on etoposide bioavailability. Eur J Clin Pharmacol 58 (7): 491-4, 2002.</Citation><Citation idx="14" PMID="20512335">van Erp NP, Baker SD, Zandvliet AS, et al.: Marginal increase of sunitinib exposure by grapefruit juice. Cancer Chemother Pharmacol 67 (3): 695-703, 2011.</Citation><Citation idx="15" PMID="19948946">Yin OQ, Gallagher N, Li A, et al.: Effect of grapefruit juice on the pharmacokinetics of nilotinib in healthy participants. J Clin Pharmacol 50 (2): 188-94, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="29679509">Wang T, Long F, Jiang G, et al.: Pharmacokinetic properties of wogonin and its herb-drug interactions with docetaxel in rats with mammary tumors. Biomed Chromatogr : e4264, 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="18829561">Heaney ML, Gardner JR, Karasavvas N, et al.: Vitamin C antagonizes the cytotoxic effects of antineoplastic drugs. Cancer Res 68 (19): 8031-8, 2008.</Citation><Citation idx="18" PMID="19369963">Perrone G, Hideshima T, Ikeda H, et al.: Ascorbic acid inhibits antitumor activity of bortezomib in vivo. Leukemia 23 (9): 1679-86, 2009.</Citation><Citation idx="19" PMID="16027437">Bairati I, Meyer F, Gélinas M, et al.: Randomized trial of antioxidant vitamins to prevent acute adverse effects of radiation therapy in head and neck cancer patients. J Clin Oncol 23 (24): 5805-13, 2005.</Citation><Citation idx="20" PMID="16841333">Bairati I, Meyer F, Jobin E, et al.: Antioxidant vitamins supplementation and mortality: a randomized trial in head and neck cancer patients. Int J Cancer 119 (9): 2221-4, 2006.</Citation><Citation idx="21" PMID="20332334">Bilgi N, Bell K, Ananthakrishnan AN, et al.: Imatinib and Panax ginseng: a potential interaction resulting in liver toxicity. Ann Pharmacother 44 (5): 926-8, 2010.</Citation><Citation idx="22" PMID="19190249">Golden EB, Lam PY, Kardosh A, et al.: Green tea polyphenols block the anticancer effects of bortezomib and other boronic acid-based proteasome inhibitors. Blood 113 (23): 5927-37, 2009.</Citation><Citation idx="23" PMID="21400028">Bannerman B, Xu L, Jones M, et al.: Preclinical evaluation of the antitumor activity of bortezomib in combination with vitamin C or with epigallocatechin gallate, a component of green tea. Cancer Chemother Pharmacol 68 (5): 1145-54, 2011.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_187"><Title>Resumen de la evidencia científica sobre las interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer</Title><Para id="_188">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_189" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o resultados como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejora de la supervivencia o una mejora cuantificable de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los hallazgos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes como para poder llevar a cabo una evaluación relevante.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_190">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia <GlossaryTermRef href="CDR0000044724" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">científica</GlossaryTermRef> por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los dos puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes e información adicional sobre el análisis de los niveles de evidencia científica, consultar los <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_972"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/11/2024)</Title><Para id="_973">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información.  Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_974"><Strong><SummaryRef href="CDR0000812068#_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">Información general</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_975">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000812068#_164" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que, en los Estados Unidos, la Administración de Alimentos y Medicamentos (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la prevención o el tratamiento de alguna enfermedad específica. También se añadió texto para indicar que la FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran adulterar el suplemento.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000812068#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre las interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Interacciones de los alimentos y suplementos alimenticios con el tratamiento del cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/interacciones-alimentos-suplementos-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000799261"/><DateFirstPublished>2023-05-18</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-04-11</DateLastModified></Summary>
