<Summary id="CDR0000814093"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre los productos de cúrcuma (turmérico), que contienen curcumina, y que se estudian como terapias complementarias para el cáncer por su efecto sobre la actividad celular. Obtenga información sobre el uso de la cúrcuma para pacientes con cáncer y los resultados de los estudios sobre este tema.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">La cúrcuma y el cáncer (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/curcuma-pdq">La cúrcuma y el cáncer (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043115">curcumin</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_281">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of curcumin (curcuma, turmeric) in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_282">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>Curcuma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Curcumin</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>Turmeric</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>La cúrcuma y el cáncer (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">La cúrcuma y el cáncer (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">La cúrcuma y el cáncer</AltTitle><SummarySection id="_1"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_10">En este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se proporciona una descripción general del uso de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef>, una sustancia presente en el extracto de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef>, para el tratamiento de personas con cáncer.</Para><Para id="_12">El resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_13" Style="bullet">
      <ListItem>El <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> conocido como <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> contiene curcumina (diarilheptanoide): un miembro de un grupo de <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos naturales</GlossaryTermRef> llamados curcuminoides, derivados del rizoma de la <ScientificName>Curcuma longa</ScientificName>, una planta medicinal de las Indias Orientales.</ListItem>
      <ListItem>La cúrcuma tiene una larga historia de aplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000449739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional de Asia</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>La investigación exhaustiva realizada en las últimas dos décadas indica que los curcuminoides, el ingrediente activo de la cúrcuma (<ScientificName>C. longa</ScientificName>), interfieren con múltiples vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000798994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">señalización celular</GlossaryTermRef>, lo que respalda la posible función de la curcumina en la <GlossaryTermRef href="CDR0000390300" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modulación</GlossaryTermRef> del desarrollo y la <GlossaryTermRef href="CDR0000044078" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Con diferentes formulaciones y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> probadas en <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase I</GlossaryTermRef>, hay evidencia de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> de la curcumina y los conjugados de curcumina en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasma</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">orina</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los resultados de los ensayos de fase temprana de productos que contienen curcumina para la <GlossaryTermRef href="CDR0000045487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioprevención</GlossaryTermRef> del carcinoma <GlossaryTermRef href="CDR0000046462" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colónico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef> son prometedores. Sin embargo, los hallazgos de estos ensayos iniciales se deben confirmar en ensayos con poder adecuado que evalúen la inocuidad y la eficacia según lo indicado por la modulación de desenlaces <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Los datos de los ensayos de fase inicial sobre la inocuidad y eficacia de los productos de curcumina en el tratamiento del cáncer provienen, a lo sumo, de estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000045838" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">piloto</GlossaryTermRef> con varios <GlossaryTermRef href="CDR0000045885" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadios</GlossaryTermRef> de cáncer y diferentes poblaciones de pacientes oncológicos en los que se usaron varias formulaciones y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de curcumina con diferente duración de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef>. Por lo tanto, la evidencia es insuficiente para recomendar los productos de curcumina para el tratamiento del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>Los datos de los ensayos de fase temprana sobre la inocuidad y eficacia de los productos de curcumina como complemento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> tradicionales contra el cáncer provienen de estudios piloto con muestras pequeñas, dirigidos a diversas poblaciones de pacientes oncológicos con diferentes estadios de cáncer y donde se utilizaron varias formulaciones y dosis de curcumina con diferente duración de la intervención. Por lo tanto, la evidencia es insuficientes para recomendar que los productos de curcumina se utilicen como complementos para el tratamiento del cáncer.</ListItem>
      <ListItem>En los datos de ensayos de fase inicial sobre el uso de formulaciones de curcumina para mejorar los efectos relacionados con el tratamiento del cáncer, se demostró: a) mejora del estado oxidativo en los pacientes que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>, b) retraso en el inicio y la gravedad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucositis</GlossaryTermRef>, c) reducción de la gravedad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000446545" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis por radiación</GlossaryTermRef> y d) mejora de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>, sin <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> de los productos con curcumina en estas dosis. Sin embargo, estos estudios tuvieron una duración corta y utilizaron varias dosis y formulaciones de curcumina. Por lo tanto, estos resultados se deben interpretar con precaución. Los hallazgos de estos ensayos iniciales se deben confirmar en ensayos con poder adecuado que evalúen la inocuidad o la eficacia.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general y antecedentes</Title><Para id="_11">La <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> es un miembro de la clase de productos naturales diarilheptanoides (curcuminoides) derivados del rizoma de <ScientificName>Curcuma longa</ScientificName> L., una planta de las Indias Orientales, comúnmente llamada <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef>, turmérico,<Emphasis> jiang huang</Emphasis>, azafrán de la India o cimarrón. Los otros curcuminoides principales de la cúrcuma son la demetoxicurcumina, la bisdemetoxicurcumina y la cilocurcumina; juntos, se denominan <Strong>complejo curcuminoide</Strong>. La planta de cúrcuma y las preparaciones derivadas tienen una larga historia de aplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000449739" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina tradicional de Asia</GlossaryTermRef>. El material vegetal crudo y, a menudo, seco se consume ampliamente como aditivo alimentario, como parte de las especias del curry, que por lo general contiene muchos otros ingredientes. La cúrcuma y sus preparaciones también tienen una larga historia de uso como <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarios</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef>, principalmente para tratar diversos <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamatorios</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_55">Existe una confusión importante en la bibliografía científica biomédica, así como en la literatura popular, sobre el significado de la curcumina. En consecuencia, un grupo ha desarrollado un esquema de clasificación que se describe a continuación.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_143">Varias empresas distribuyen la curcumina como suplemento alimenticio. En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de la curcumina para el tratamiento del cáncer ni de ninguna otra afección.</Para><Para id="_302"><Strong>Advertencia de Precaución: Varios casos de toxicidad hepática grave se han presentado en Europa y en los Estados Unidos después del consumo de productos con etiquetas que indican que contienen curcumina.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> La causa de estos efectos tóxicos quizás sea la contaminación con toxinas que se sabe que pueden estar en estos productos, la adulteración del producto o la susceptibilidad individual de cada paciente. Varias organizaciones, entre ellas, agencias reguladoras gubernamentales internacionales han emitido advertencias de precaución sobre la inocuidad de los productos que contienen curcumina.</Strong></Para><SummarySection id="_75"><Title>Categorías de productos similares a la curcumina</Title><Para id="_76">Los materiales que han recibido el nombre de <Strong>curcumina</Strong> se dividen en 5 categorías:</Para><OrderedList id="_77" Style="LRoman">
        <ListItem>Cúrcuma o turmérico (T): rizomas crudos de <ScientificName>C. longa</ScientificName>.</ListItem>
        <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Extracto</GlossaryTermRef> de cúrcuma o turmérico (TE): extracto con <GlossaryTermRef href="CDR0000463162" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">disolvente</GlossaryTermRef> de rizomas de <ScientificName>C. longa</ScientificName> secos o frescos.</ListItem>
        <ListItem>Extracto de cúrcuma enriquecido con curcuminoides (CTE): por lo general, el precipitado de color amarillo intenso que se obtiene del extracto con disolvente después de someterlo a <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> a temperatura baja.</ListItem>
        <ListItem>Material enriquecido con curcuminoides (CEM): se obtiene mediante purificación cromatográfica adicional, a menudo a gran escala, del CTE.</ListItem>
        <ListItem>Curcumina (CUR): entidad química única, con una pureza que es proporcional a la de un material de referencia validado o metrológico.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_78">Es importante tener en cuenta que los materiales que a menudo se conocen como <Strong>curcumina</Strong> no son idénticos a la entidad química única pura. La utilidad de los datos <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológicos</GlossaryTermRef> adquiridos de la plétora de estas preparaciones es cuestionable debido a la deficiencia en la caracterización química adecuada de la inmensa diversidad de productos de cúrcuma o turmérico crudos (T), extractos de cúrcuma (CE), materiales enriquecidos (CTE, CEM), e incluso los materiales considerados <Emphasis>puros</Emphasis>, lo que además, empeora por el hecho de que los materiales a menudo comparten el mismo nombre (curcumina).<Reference refidx="1"/> Además, es problemático atribuir la actividad biológica de una mezcla compleja solo al componente principal, aunque sea predominante.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_79">En este resumen se hace referencia a todos los materiales de <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> derivados de la cúrcuma (turmérico) mediante el término colectivo, productos de cúrcuma. En los cuadros al final de cada sección se especifica el material de intervención exacto utilizado en cada estudio citado.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="28074653">Nelson KM, Dahlin JL, Bisson J, et al.: The Essential Medicinal Chemistry of Curcumin. J Med Chem 60 (5): 1620-1637, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="32656820">Lombardi N, Crescioli G, Maggini V, et al.: Acute liver injury following turmeric use in Tuscany: An analysis of the Italian Phytovigilance database and systematic review of case reports. Br J Clin Pharmacol 87 (3): 741-753, 2021.</Citation><Citation idx="3" PMID="36252717">Halegoua-DeMarzio D, Navarro V, Ahmad J, et al.: Liver Injury Associated with Turmeric-A Growing Problem: Ten Cases from the Drug-Induced Liver Injury Network [DILIN]. Am J Med 136 (2): 200-206, 2023.</Citation><Citation idx="4" PMID="22620854">Pauli GF, Chen SN, Friesen JB, et al.: Analysis and purification of bioactive natural products: the AnaPurNa study. J Nat Prod 75 (6): 1243-55, 2012.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_59"><Title>Estudios preclínicos y de laboratorio</Title><Para id="_60">La investigación exhaustiva realizada en las últimas dos décadas indica que los curcuminoides pertenecientes a la clase de diferuloilmetano de productos naturales, los principales componentes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Curcuma longa</ScientificName>), interfieren con múltiples vías de <GlossaryTermRef href="CDR0000798994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">señalización celular</GlossaryTermRef>, lo que respalda la posible función de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> en la modulación de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinogénesis</GlossaryTermRef>. Estas vías son las siguientes:<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_90" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000597111" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ciclo celular</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000729820" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclina D1</GlossaryTermRef> y ciclina E).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Apoptosis</GlossaryTermRef> (activación de caspasas y disminución de los productos <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">génicos</GlossaryTermRef> con efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000390240" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antiapoptótico</GlossaryTermRef>).</ListItem>
      <ListItem>Proliferación (<GlossaryTermRef href="CDR0000044570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano</GlossaryTermRef> [HER-2], <GlossaryTermRef href="CDR0000045680" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor del factor de crecimiento epidérmico</GlossaryTermRef> [EGFR] y proteína activadora 1 [AP-1]).</ListItem>
      <ListItem>Supervivencia (<GlossaryTermRef href="CDR0000549424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fosfatidilinositol-3–cinasa</GlossaryTermRef> [PI3K]/<GlossaryTermRef href="CDR0000653106" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">proteína cinasa B</GlossaryTermRef> [AKT]) invasión (<GlossaryTermRef href="CDR0000044211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metalopeptidasa de matriz</GlossaryTermRef> 9 [MMP-9] y <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> de adhesión).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046529" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Angiogénesis</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000044222" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de crecimiento endotelial vascular</GlossaryTermRef> [VEGF]).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Metástasis</GlossaryTermRef> (receptor de quimiocina CXC 4 [CXCR-4]).</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Inflamación</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000773861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor nuclear kappa B</GlossaryTermRef> [NF-kappa B], <GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">factor de necrosis tumoral</GlossaryTermRef> [FNT], <GlossaryTermRef href="CDR0000350231" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">interleucina-1</GlossaryTermRef> [IL-1], interleucina-8 [IL-8], interleucina-12 [IL-12], <GlossaryTermRef href="CDR0000559451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ciclooxigenasa 2</GlossaryTermRef> [COX-2] y 5-lipooxigenasa [5-LOX]).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_91">Si bien estos informes quizás respalden la posible función de los productos de curcumina en la modulación de la carcinogénesis, no se puede llegar a conclusiones definitivas, en especial a la luz de la confusión generalizada o la concepción errónea sobre la naturaleza <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> de los productos que contienen curcumina descritos antes.</Para><Para id="_61">Debido a la abundancia de estudios <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">preclínicos</GlossaryTermRef> en las últimas dos décadas, se ha producido un aumento significativo en el número de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en los que se investiga el potencial <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> de los productos de curcumina. En estos ensayos clínicos se han utilizado diferentes formulaciones y <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de curcuminoides para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del cáncer y su tratamiento, así como para mejorar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>. Este resumen se centrará en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef>, la inocuidad y la eficacia de los productos de curcumina notificadas en ensayos clínicos dirigidos a personas con riesgo alto de cáncer y pacientes con cáncer para la prevención y el tratamiento de esta enfermedad y la mejora de los síntomas del tratamiento oncológico.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22156994">Alexandrow MG, Song LJ, Altiok S, et al.: Curcumin:  a novel Stat3 pathway inhibitor for chemoprevention of lung cancer. Eur J Cancer Prev 21 (5): 407-12, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="26774676">Panahi Y, Darvishi B, Ghanei M, et al.: Molecular mechanisms of curcumins suppressing effects on tumorigenesis, angiogenesis and metastasis, focusing on NF-κB pathway. Cytokine Growth Factor Rev 28: 21-9, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="17273796">Cho JW, Lee KS, Kim CW: Curcumin attenuates the expression of IL-1beta, IL-6, and TNF-alpha as well as cyclin E in TNF-alpha-treated HaCaT cells; NF-kappaB and MAPKs as potential upstream targets. Int J Mol Med 19 (3): 469-74, 2007.</Citation><Citation idx="4" PMID="16188398">Pal S, Bhattacharyya S, Choudhuri T, et al.: Amelioration of immune cell number depletion and potentiation of depressed detoxification system of tumor-bearing mice by curcumin. Cancer Detect Prev 29 (5): 470-8, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="21859361">Sehgal A, Kumar M, Jain M, et al.: Synergistic effects of piperine and curcumin in modulating benzo(a)pyrene induced redox imbalance in mice lungs. Toxicol Mech Methods 22 (1): 74-80, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="19359593">Dance-Barnes ST, Kock ND, Moore JE, et al.: Lung tumor promotion by curcumin. Carcinogenesis 30 (6): 1016-23, 2009.</Citation><Citation idx="7" PMID="19793800">Moghaddam SJ, Barta P, Mirabolfathinejad SG, et al.: Curcumin inhibits COPD-like airway inflammation and lung cancer progression in mice. Carcinogenesis 30 (11): 1949-56, 2009.</Citation><Citation idx="8" PMID="20426658">Lee JC, Kinniry PA, Arguiri E, et al.: Dietary curcumin increases antioxidant defenses in lung, ameliorates radiation-induced pulmonary fibrosis, and improves survival in mice. Radiat Res 173 (5): 590-601, 2010.</Citation><Citation idx="9" PMID="15501961">Sharma RA, Euden SA, Platton SL, et al.: Phase I clinical trial of oral curcumin: biomarkers of systemic activity and compliance. Clin Cancer Res 10 (20): 6847-54, 2004.</Citation><Citation idx="10" PMID="11712783">Cheng AL, Hsu CH, Lin JK, et al.: Phase I clinical trial of curcumin, a chemopreventive agent, in patients with high-risk or pre-malignant lesions. Anticancer Res 21 (4B): 2895-900, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="11" PMID="21372035">Carroll RE, Benya RV, Turgeon DK, et al.: Phase IIa clinical trial of curcumin for the prevention of colorectal neoplasia. Cancer Prev Res (Phila) 4 (3): 354-64, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="12680238">Aggarwal BB, Kumar A, Bharti AC: Anticancer potential of curcumin: preclinical and clinical studies. Anticancer Res 23 (1A): 363-98, 2003 Jan-Feb.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><SummarySection id="_172"><Title>Biodisponibilidad de los productos que contienen curcumina (ensayos clínicos de fase I)</Title><Para id="_173">Al menos en 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase I</GlossaryTermRef> de productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> se ha investigado la <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinética</GlossaryTermRef> y la farmacodinámica de la curcumina pura (CUR) sola en seres humanos. En estos estudios se observó que la exposición <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémica</GlossaryTermRef> a productos de curcumina en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de hasta 8000 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/día fue inocua y tolerable, y no causó efectos adversos graves. En estos estudios, las <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentraciones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> máximas oscilaron entre 47 ng/<GlossaryTermRef href="CDR0000044214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ml</GlossaryTermRef> (en una dosis diaria de 200 mg de curcumina <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>) y 1380 ng/ml (en una dosis diaria de 8000 mg de curcumina oral).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_174">Estas concentraciones se refieren a la <Strong>curcumina total</Strong>, lo que significa que los estudios no diferencian entre la curcumina libre (no conjugada) y la curcumina conjugada con <GlossaryTermRef href="CDR0000648598" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido glucurónico</GlossaryTermRef> o sulfato. La curcumina conjugada es el metabolito más abundante en la circulación. Si bien los estudios indican que la curcumina conjugada es menos bioactiva que la curcumina libre, también hay indicadores de que se produce la liberación enzimática de la curcumina libre a partir de las formas conjugadas en los sitios de <GlossaryTermRef href="CDR0000044042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inflamación</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_175">La <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef> de los curcuminoides, incluso de la CUR, se confunde por la pronunciada inestabilidad <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólica</GlossaryTermRef> y fotoquímica de estos <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef>. Debido a las diferentes preparaciones, formulaciones y dosis de los materiales de <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> probados en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos de fase I</GlossaryTermRef>, no está claro qué productos de curcumina y dosis de CUR o de otros componentes de <ScientificName>Curcuma longa</ScientificName> se necesitan para producir una modulación clínicamente significativa de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> o incluso <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlaces</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef>. El consenso general es que las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de CUR necesarias para lograr cualquier efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológico</GlossaryTermRef> en los pacientes son mucho más altas que las observadas clínicamente hasta la fecha. En los estudios se ha comparado de manera directa la biodisponibilidad de las preparaciones de curcumina no formuladas con las preparaciones de CUR formuladas para mejorar la biodisponibilidad. En estos estudios se ha observado de manera uniforme un aumento de las concentraciones plasmáticas con CUR formulada; sin embargo, estas concentraciones siguen siendo relativamente bajas y no exceden las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticamente</GlossaryTermRef> insuficientes.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Table id="_270">
        <Title>Cuadro 1.  Productos de curcumina en ensayos clínicos de fase I</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Fuente</entry>
              <entry Align="Center">Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
              <entry Align="Center">Proveedor</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">CEM = materiales enriquecidos con curcuminoides procesados; CUR = curcumina como entidad química única; TE = <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> (turmérico).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/></entry>
              <entry>Extracto estandarizado de cúrcuma formulado en <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> (complejo de curcumina C3); cada cápsula contiene 450 mg de curcumina, 30 mg de demetoxicurcumina y 20 mg de bisdemetoxicurcumina</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, NJ, EE. UU. y East Windsor, NJ, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="2"/></entry>
              <entry>Theracurmin (200 mg, luego se aumentó a 400 mg)</entry>
              <entry>Theravalues Corp. (Tokio)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="4"/></entry>
              <entry>P54FP formulado en cápsulas de gelatina blanda. Cada cápsula contiene 20 mg de curcuminoides (18 mg de curcumina y 2 mg de demetoxicurcumina) suspendidos en 200 mg de aceites esenciales derivados de <ScientificName>Curcuma</ScientificName> spp. Los componentes típicos de los aceites esenciales de <ScientificName>Curcuma</ScientificName> son la tumerona, la atlantona y el zingibereno.</entry>
              <entry>Phytopharm plc. (Godmanchester, Reino Unido)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="6"/></entry>
              <entry>Diferuloilmetano (99,3 % puro; 500 mg por comprimido)</entry>
              <entry>Yung-Shin Pharmaceutical Co (Taiwán)</entry>
              <entry>CUR</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_176"><Title>Prevención del cáncer y tratamiento de las lesiones precancerosas</Title><Para id="_177">Las investigaciones sobre productos que pueden ayudar en la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> y el tratamiento de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lesiones</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046220" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">precancerosas</GlossaryTermRef> son importantes para el desarrollo de estrategias y tratamientos de <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> temprana. En algunos estudios se investigó el posible beneficio <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínico</GlossaryTermRef> de los productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef>, y se están llevando a cabo otros estudios. Para obtener más información en inglés, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><SummarySection id="_178"><Title>Cáncer colorrectal</Title><Para id="_179">Los investigadores han explorado el potencial de la curcumina presente en los productos de curcumina para la prevención del <GlossaryTermRef href="CDR0000044237" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de colon</GlossaryTermRef> por sus efectos en las lesiones precancerosas.</Para><Para id="_180">Resultados publicados (productos de curcumina para la prevención del cáncer de colon):</Para><OrderedList id="_181" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio pequeño (N = 5) se evaluó a pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045100" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">poliposis adenomatosa familiar</GlossaryTermRef> (PAF). Los pacientes, todos ellos con colectomías previas (4 pacientes conservaban su <GlossaryTermRef href="CDR0000046555" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recto</GlossaryTermRef> y 1 paciente con reservorio ileoanal), recibieron 480 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> de curcumina y 20 mg de quercetina 3 veces al día por vía <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef> durante 6 meses.<Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_182" Style="bullet"><ListItem>A los 3 meses, 4 de 5 pacientes presentaron una disminución en el número y el tamaño de <GlossaryTermRef href="CDR0000045844" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pólipos</GlossaryTermRef> desde el <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valor inicial</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>A los 6 meses, esta disminución continuó en 4 de los pacientes, 1 paciente se perdió durante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044671" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">seguimiento</GlossaryTermRef> después de 3 meses de tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>Este mismo grupo llevó a cabo un ensayo controlado de CUR pura al 100 % (1500 mg por vía oral, 2 veces al día) en una población similar de personas con PAF (N = 44; <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> = 23; curcumina = 21).<Reference refidx="12"/><ItemizedList id="_183" Style="bullet"><ListItem>Los resultados de este estudio contradijeron los hallazgos anteriores. No se encontraron diferencias significativas entre los dos grupos de tratamiento de este estudio.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un tercer estudio en el que se investigó la curcumina oral, se usaron 2 dosis (2000 mg y 4000 mg) de polvo con curcuminoides (98 %) administradas por vía oral una vez al día durante 30 días.<Reference refidx="13"/> En el estudio se investigó la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> potencial de los productos de curcumina para reducir las concentraciones de prostaglandina E2 (PGE2) y ácido 5-hidroxiicosatetraenoico (5-HETE) (factores procarcinogénicos) en <GlossaryTermRef href="CDR0000524194" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">focos de cripta aberrantes</GlossaryTermRef> (ACF) (<GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio de valoración primario</GlossaryTermRef>) y <GlossaryTermRef href="CDR0000257213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucosa</GlossaryTermRef> normal asociada. Los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios secundarios de valoración</GlossaryTermRef> fueron el número total de ACF (visibles en <GlossaryTermRef href="CDR0000045678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endoscopia</GlossaryTermRef>) y una estimación de la proliferación en la mucosa normal mediante el marcador de proliferación Ki-67. Se evaluaron 40 pacientes, con 20 participantes en cada grupo de dosis.<Reference refidx="13"/><ItemizedList id="_184" Style="bullet"><ListItem>No hubo una disminución significativa en los criterios de valoración primarios o secundarios en ninguno de los grupos de pacientes, excepto una disminución del 40 % en el número de ACF en el grupo de pacientes que recibieron dosis de 4000 mg.</ListItem><ListItem>La reducción de ACF en el grupo de 4000 mg se relacionó con un aumento significativo de 5 veces en las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000045839" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">plasmáticas</GlossaryTermRef> de curcumina y conjugados posteriores al tratamiento.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_185"><Title>Cáncer de cabeza y cuello</Title><Para id="_186">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo aleatorizado</GlossaryTermRef> se investigó el tratamiento de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045954" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">leucoplasia</GlossaryTermRef> oral usando un producto de curcumina.<Reference refidx="14"/></Para><Para id="_187">Resultados publicados (productos de curcumina para tratar la leucoplasia oral):</Para><OrderedList id="_188" Style="Arabic">
          <ListItem>en un ensayo, 223 pacientes con leucoplasia oral se asignaron al azar para recibir 3600 mg de un producto oral que contenía curcumina (N = 111) o un placebo (N = 112) 2 veces al día después de los alimentos durante 6 meses.<Reference refidx="14"/> La intervención consistía en la administración de un material enriquecido con curcuminoides (MCE) reconstituido con aceite de <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma </GlossaryTermRef> y dispensado en cápsulas (BCM95–Biocurcumax). La <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> clínica (criterio primario de valoración) se determinó mediante la medición de la leucoplasia al <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inicio</GlossaryTermRef> y a los 6 meses. A los 6 meses, 213 pacientes fueron evaluables (curcumina, N = 105; placebo, N = 108). <ItemizedList id="_189" Style="bullet"><ListItem>De estos pacientes, se observaron respuestas completas o <GlossaryTermRef href="CDR0000045819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">parciales</GlossaryTermRef> en 75 pacientes del grupo de productos de curcumina y en 62 pacientes del grupo de placebo (diferencia <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef>).</ListItem><ListItem>A los 6 meses, 103 pacientes con respuesta clínica continuaron el tratamiento con un producto de curcumina o placebo para evaluar los efectos del tratamiento a largo plazo.</ListItem><ListItem>No hubo diferencia estadísticamente significativa entre los grupos de tratamiento a los 12 meses, lo que indica que no se presentaron beneficios adicionales con el tratamiento de más de 6 meses.</ListItem><ListItem>La respuesta histológica (reversión completa de la displasia o hiperplasia vs. reversión parcial vs. sin respuesta vs. aumento de la gravedad; criterio secundario de valoración) entre los grupos no fue significativa, pero la respuesta histológica y clínica combinada al producto de curcumina fue significativamente superior.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_190"><Title>Mieloma múltiple</Title><Para id="_191">Se investigó el efecto de un producto de curcumina en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000411379" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gammapatía monoclonal de significado incierto</GlossaryTermRef> (GMSI) o <GlossaryTermRef href="CDR0000413932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma múltiple latente</GlossaryTermRef> (SMM).</Para><Para id="_192">Resultados publicados (eficacia de un producto de curcumina en la gammapatía monoclonal de significado incierto y el mieloma múltiple latente):</Para><OrderedList id="_193" Style="Arabic">
          <ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000797424" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio cruzado</GlossaryTermRef> con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef>, seguido de un estudio de extensión <GlossaryTermRef href="CDR0000285990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin enmascaramiento</GlossaryTermRef>, se exploró la eficacia de un producto de curcumina en pacientes con GMSI o SMM. Se asignó al azar a 36 pacientes (19 con GMSI y 17 con mieloma múltiple latente) para recibir 4000 mg del producto de curcumina (paquete de barras de curcumina con 3600 mg de curcumina, 320 mg de demetoxicurcumina y 80 mg de bisdemetoxicurcumina; media por la mañana y media por la noche como dosis dividida) o 4000 mg de placebo, y a los 3 meses cruzaron de grupo. Al finalizar el primer estudio, los pacientes tuvieron la opción de comenzar el estudio sin enmascaramiento con una extensión de la dosis de 8000 mg. De ellos, 25 pacientes (9 con SMM y 16 con GMSI) completaron el estudio cruzado y 18 pacientes (7 con SMM y 11 con GMSI) completaron el estudio de extensión.<Reference refidx="15"/><ItemizedList id="_194" Style="bullet"><ListItem>En el <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> sérico se observaron disminuciones en la relación de la cadena ligera libre (rFLC); se observó una diferencia entre la cadena ligera clonal y la no clonal (dFLC) y la cadena ligera libre comprometida (iFLC), pero no fue estadísticamente significativa en los pacientes que recibieron el producto de curcumina en el estudio cruzado.</ListItem><ListItem>En los pacientes que recibieron placebo y que luego pasaron a recibir el producto de curcumina, no se produjeron cambios significativos después del cruce. La desoxipiridinolina urinaria (uDPYD), un marcador de reabsorción ósea, disminuyó en el grupo que recibió productos de curcumina y aumentó en el grupo de placebo.</ListItem><ListItem>En el estudio sin enmascaramiento, se observó una disminución significativa de la rFLC y la uDPYD.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_195"><Title>Hepatoma (cáncer de hígado)</Title><Para id="_196">Se ha estudiado la eficacia y la inocuidad de los productos de curcumina en pacientes con enfermedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hígado</GlossaryTermRef> graso no alcohólico (EHGNA).</Para><Para id="_197">Resultados publicados (eficacia de un producto de curcumina en la EHGNA):</Para><OrderedList id="_198" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio se evaluó la eficacia y la inocuidad del consumo de un suplemento con curcumina fitosómica en pacientes con EHGNA (grados 1–3 según la <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> hepática). Estos pacientes se asignaron al azar para recibir el producto de curcumina (forma fitosómica; 1000 mg/día en 2 dosis divididas; n = 50) o el placebo (N = 52) durante un período de 8 semanas.<Reference refidx="16"/><ItemizedList id="_199" Style="bullet"><ListItem>Los resultados indicaron que el consumo de un suplemento con curcumina se relacionó con una reducción del <GlossaryTermRef href="CDR0000455136" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">índice de masa corporal</GlossaryTermRef> (-0,99 ± 1,25 en el grupo de producto de curcumina vs. -0,15 ± 1,31 en el grupo de placebo; <Emphasis>P</Emphasis> = 003) y la circunferencia de la cintura (1,74 ± 2,58 en el grupo de producto de curcumina vs. -0,23 ± 3,49 en el grupo de placebo; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,024).</ListItem><ListItem>Los hallazgos ecográficos mejoraron en el 75,0 % de los pacientes del grupo que recibió el producto de curcumina, mientras que la tasa de mejora en el <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef> fue del 4,7 % (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 001).</ListItem><ListItem>Las concentraciones séricas de <GlossaryTermRef href="CDR0000372942" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aspartato–aminotransferasa</GlossaryTermRef> (AST) y <GlossaryTermRef href="CDR0000372944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alanina–aminotransferasa</GlossaryTermRef> (ALT) disminuyeron al final del ensayo en los pacientes del grupo que recibió productos de curcumina (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001), pero aumentaron en los pacientes del grupo de control (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).</ListItem><ListItem>El producto de curcumina fue inocuo y bien tolerado durante el ensayo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de 2019 se examinaron 4 <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados en los que participaron 228 pacientes.<Reference refidx="17"/><ItemizedList id="_200" Style="bullet"><ListItem>Los resultados indicaron una tendencia hacia una reducción significativa de las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000270735" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sanguíneas</GlossaryTermRef> de ALT en un subgrupo de pacientes que recibieron ≥1000 mg/día de suplementos de productos de curcumina  (-11,36 UI/l; intervalo de confianza [IC] 95 %, -22,75 a 0,02; I<Superscript>2</Superscript>: 51 %).</ListItem><ListItem>En el metanálisis se observó una reducción significativa de las concentraciones de AST en los pacientes que recibieron productos de curcumina en estudios con 8 semanas de <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> (-9,22 UI/l; IC 95 %, -12,77 a -5,67; I<Superscript>2</Superscript>: 49 %).</ListItem></ItemizedList><Para id="_201">A partir de estos hallazgos, los autores sugirieron que los productos de curcumina, en dosis más altas, podrían tener un efecto favorable en los pacientes con EHGNA.<Reference refidx="17"/></Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><Table id="_271">
        <Title>Cuadro 2.  Productos de curcumina en ensayos de prevención del cáncer y tratamiento de lesiones precancerosas</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Fuente</entry>
              <entry Align="Center">Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
              <entry Align="Center">Proveedor</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">CEM = materiales enriquecidos con curcuminoides procesados; CUR = curcumina como entidad química única; HPLC = <GlossaryTermRef href="CDR0000655048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromatografía</GlossaryTermRef> líquida de alto rendimiento; TE = <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de cúrcuma (turmérico).</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="11"/></entry>
              <entry>Producto de curcumina (480 mg) y quercetina (20 mg) con comprimidos de Oxy-Q</entry>
              <entry>Farr Laboratories (Santa Clarita, CA, EE. UU.)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="12"/></entry>
              <entry>100 % de curcumina pura (CUR)</entry>
              <entry>No se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>CUR</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="13"/></entry>
              <entry>Polvo de curcumina pura (CUR); 98,0 % por HPLC</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (East Windsor, Nueva Jersey, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="14"/></entry>
              <entry>Producto de curcumina, reconstituido con aceite de cúrcuma y dispensado en cápsulas (BCM95–Biocurcumax)</entry>
              <entry>Arjuna Natural Extracts Ltd. (Kerela, India)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="15"/></entry>
              <entry><Emphasis>C3</Emphasis> paquetes de barras de gránulos de curcuminoides (dedo de cúrcuma de Allepey o Alappuzha); cada paquete de barras de productos de curcumina contenía 4000 mg de curcuminoides (3600 mg de curcumina [CUR], 320 mg de demetoxicurcumina y 80 mg de bisdemetoxicurcumina)</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, Nueva Jersey, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="16"/></entry>
              <entry>Formulación fitosómica que contenía un complejo de curcuminoides y fosfatidilcolina de <GlossaryTermRef href="CDR0000407766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soja</GlossaryTermRef> en una proporción de peso de 1:2, y 2 partes de <GlossaryTermRef href="CDR0000476320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celulosa</GlossaryTermRef> microcristalina, con un contenido general de curcumina en el producto final de alrededor del 20 %</entry>
              <entry>Meriva; Indena S.p.A, (Milán, Italia)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_202"><Title>Tratamiento del cáncer</Title><SummarySection id="_203"><Title>Estudios de biomarcadores</Title><Para id="_204">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045618" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biomarcadores</GlossaryTermRef> se han utilizado durante mucho tiempo para identificar y comprender las características <GlossaryTermRef href="CDR0000046410" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etiológicas</GlossaryTermRef> de varias enfermedades. En la investigación del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se utilizan diferentes tipos de biomarcadores de cáncer. Los biomarcadores pronósticos determinan el <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> probable de la enfermedad y si se justifica un tratamiento adicional, mientras que los biomarcadores predictivos determinan la probabilidad de que la enfermedad <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">responda</GlossaryTermRef> al tratamiento.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_205">Se han llevado a cabo 5 <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> para evaluar los efectos del consumo de suplementos con <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> en los biomarcadores predictivos en pacientes con diferentes tipos de cáncer. Se evaluaron varios biomarcadores de estos estudios como posibles medidas de <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> para determinar la utilidad de los productos de curcumina solos y como <GlossaryTermRef href="CDR0000806003" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia complementaria</GlossaryTermRef>. Se utilizaron diferentes productos que contenían curcumina. Las <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis </GlossaryTermRef> de curcuminoides utilizadas en estos estudios oscilaron entre 20 mg/día y 3000 mg/día. En uno de los estudios no se identificó la cantidad de curcuminoides administrados, pero se usó 5 g de <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> en polvo disuelto en 150 ml de leche 3 veces al día.<Reference refidx="19"/></Para><Para id="_206">Los principales biomarcadores utilizados en estos estudios fueron las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> de las siguientes sustancias:</Para><ItemizedList id="_207" Style="bullet">
          <ListItem>Capacidad <GlossaryTermRef href="CDR0000043997" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antioxidante</GlossaryTermRef> total (TAC).<Reference refidx="20"/></ListItem>
          <ListItem>Superóxido–dismutasa (SOD).<Reference refidx="20"/></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000373010" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Glutatión</GlossaryTermRef>–peroxidasa (GPx).<Reference refidx="20"/></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000045290" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Factor de necrosis tumoral-α</GlossaryTermRef> (FNT-α).<Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/></ListItem>
          <ListItem>Factor de crecimiento transformante-β (TGF-β).<Reference refidx="22"/></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044045" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Interleucina-6</GlossaryTermRef> (IL-6).<Reference refidx="22"/></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000559451" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ciclooxigenasa-2</GlossaryTermRef> (COX-2).<Reference refidx="23"/></ListItem>
          <ListItem>Prostaglandina E2 (PGE2).<Reference refidx="23"/></ListItem>
          <ListItem>Óxido nítrico.<Reference refidx="19"/></ListItem>
          <ListItem>Expresión histológica de p53 en las <GlossaryTermRef href="CDR0000046476" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">células</GlossaryTermRef> cancerosas.<Reference refidx="21"/></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_208">Los resultados de 4 de los estudios indicaron una relación entre un cambio favorable en un biomarcador y el desenlace del paciente de la siguiente manera:</Para><ItemizedList id="_209" Style="bullet">
          <ListItem>Aumento de la capacidad antioxidante total y disminución de SOD.<Reference refidx="20"/></ListItem>
          <ListItem>Aumento de la expresión de p53 y disminución del FNT-α.<Reference refidx="21"/> <Reference refidx="22"/></ListItem>
          <ListItem>Disminución de TGF-β y de IL-6.<Reference refidx="22"/></ListItem>
          <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000654999" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Reducción</GlossaryTermRef> del óxido nítrico.<Reference refidx="19"/></ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_210">Sin embargo, en otro estudio no se encontraron diferencias <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativas</GlossaryTermRef> entre los grupos de comparación cuando se tuvo en cuenta el biomarcador observado, PGE2.<Reference refidx="23"/> Además, en otro estudio no se encontró ningún cambio significativo en la GPx.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_211">En otro estudio realizado con un sistema patentado de administración de lecitina con un producto de curcumina (comprimido de 500 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>) tomado 3 veces al día, se encontró que la suplementación con este producto mejoró de manera uniforme el estado oxidativo en los pacientes que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_212"><Title>Productos de curcumina solos</Title><Para id="_213">Se han publicado 2 estudios que indican un posible efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000446109" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antitumoral</GlossaryTermRef> de los productos de curcumina.</Para><Para id="_214">Resultados publicados (posible efecto antitumoral de un producto de curcumina):</Para><OrderedList id="_215" Style="Arabic">
          <ListItem>En un informe se describió a un paciente con <GlossaryTermRef href="CDR0000045795" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mieloma</GlossaryTermRef> resistente al tratamiento que comenzó un régimen oral diario con un producto de curcumina. Cada noche, el paciente tomó una dosis única de 8000 mg del producto de curcumina (que contenía curcuminoides complejos con Bioperine para facilitar la <GlossaryTermRef href="CDR0000463702" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">absorción</GlossaryTermRef>) con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046604" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estómago</GlossaryTermRef> vacío. El paciente también recibió tratamiento con <GlossaryTermRef href="CDR0000045218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxígeno hiperbárico</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="25"/><ItemizedList id="_216" Style="bullet"><ListItem>En el transcurso de 60 meses, el cáncer del paciente se mantuvo estable con fluctuaciones menores en las concentraciones de paraproteínas.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo <GlossaryTermRef href="CDR0000285990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abierto</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000045831" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fase II</GlossaryTermRef>, se investigó la eficacia y <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> de los productos de curcumina solos en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000044521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de páncreas</GlossaryTermRef> avanzado.<Reference refidx="26"/> En el estudio participaron 25 pacientes que recibieron diariamente 8000 mg (por vía oral) de un producto con curcuminoides hasta la <GlossaryTermRef href="CDR0000045669" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">progresión de la enfermedad</GlossaryTermRef>; cada <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> de 1 g contenía 900 mg de curcumina, 80 mg de demetoxicurcumina y 20 mg de bisdemetoxicurcumina. De los 25 pacientes, 21 fueron evaluables para la respuesta y 24 para la toxicidad. <ItemizedList id="_219" Style="bullet"><ListItem>No se notificó toxicidad relacionada con el tratamiento.</ListItem><ListItem>Un paciente tuvo <GlossaryTermRef href="CDR0000045884" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enfermedad estable</GlossaryTermRef> durante más de 18 meses y otro paciente tuvo una <GlossaryTermRef href="CDR0000046039" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">regresión</GlossaryTermRef> tumoral breve.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_220"><Title>Imatinib y productos de curcumina</Title><Para id="_221">El <GlossaryTermRef href="CDR0000044893" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imatinib</GlossaryTermRef> y los productos de curcumina se han estudiado en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000046022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carcinoma adenoide quístico</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044058" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metastásico</GlossaryTermRef>.</Para><Para id="_222">Resultados publicados (tratamiento del carcinoma adenoide quístico positivo para <GlossaryTermRef href="CDR0000044329" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">c-kit</GlossaryTermRef> con imatinib y un producto de curcumina):</Para><OrderedList id="_223" Style="Arabic">
          <ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informe de caso </GlossaryTermRef> publicado se describió el tratamiento exitoso de un paciente con carcinoma adenoide quístico metastásico positivo para c-kit con imatinib y un producto de curcumina. El imatinib se administró por vía oral en dosis de 400 mg/día junto con 225 mg/m<Superscript>2</Superscript> de un producto de curcumina en 1000 ml de solución <GlossaryTermRef href="CDR0000046152" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">salina</GlossaryTermRef> normal <GlossaryTermRef href="CDR0000046682" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intravenosa</GlossaryTermRef> (IV) durante 2 a 3 horas, 2 veces por semana. También se administró un producto de curcumina oral, 2 cápsulas 2 veces al día (42 mg de curcumina por cápsula). Este <GlossaryTermRef href="CDR0000045864" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">régimen</GlossaryTermRef> se continuó durante 6 meses.<Reference refidx="27"/><ItemizedList id="_224" Style="bullet"><ListItem>Se observó enfermedad estable después de 2 meses de tratamiento y una reducción significativa en la <GlossaryTermRef href="CDR0000638197" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">masa</GlossaryTermRef> tumoral (disminución del <GlossaryTermRef href="CDR0000467873" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">volumen tumoral</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000270740" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pulmones</GlossaryTermRef> del 80 %) a los 6 meses.</ListItem><ListItem>Después de suspender el tratamiento IV a los 6 meses, pero con el uso constante de un producto de curcumina oral e imatinib, el paciente mostró mejoras clínicas y radiográficas continuas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_225">Dada la actividad conocida del imatinib contra los tumores positivos para c-kit, no está clara la contribución de los productos de curcumina a la eficacia del régimen de tratamiento de este paciente.</Para></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_226"><Title>Docetaxel y productos de curcumina</Title><Para id="_227">En 2 estudios se exploró la eficacia, tolerabilidad y viabilidad de <GlossaryTermRef href="CDR0000045382" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">docetaxel</GlossaryTermRef> y un producto de curcumina para el tratamiento del cáncer.<Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/></Para><Para id="_228">Resultados publicados (eficacia del docetaxel y un producto de curcumina):</Para><OrderedList id="_229" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de 2010 llevado a cabo en Francia, se examinó la administración de docetaxel y un producto de curcumina en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> avanzado y metastásico.<Reference refidx="28"/> Se estudiaron 6 dosis de productos de curcumina para administración oral. Las dosis oscilaron entre 500 mg y 8000 mg diarios junto con docetaxel (100 mg/m<Superscript>2</Superscript>) administrado en infusión IV de 1 hora el día 1 de cada ciclo de 3 semanas durante 6 ciclos. En el estudio se inscribieron 14 pacientes; 10 pacientes completaron el tratamiento de docetaxel y un producto de curcumina. La <GlossaryTermRef href="CDR0000306496" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diarrea</GlossaryTermRef> y las cefaleas fueron los principales efectos tóxicos <GlossaryTermRef href="CDR0000044170" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">limitantes de la dosis</GlossaryTermRef>, y 3 pacientes consideraron que la cantidad del producto de curcumina (16 cápsulas al día) era inaceptable. Se determinó que la dosis de 6000 mg/día de un producto de curcumina durante 7 días consecutivos cada 3 semanas en combinación con una dosis estándar de docetaxel era la dosis recomendada para investigaciones posteriores.<Reference refidx="28"/><ItemizedList id="_230" Style="bullet"><ListItem>Entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000044029" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pacientes evaluables</GlossaryTermRef> inscritos en el estudio, no se observó progresión de la enfermedad con el tratamiento combinado.</ListItem><ListItem>Un paciente presentó lesiones óseas evaluables estables después de 6 ciclos de tratamiento.</ListItem><ListItem>Se presentaron respuestas parciales en 5 pacientes y enfermedad estable en 3 pacientes.</ListItem><ListItem>Se documentó una respuesta <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológica</GlossaryTermRef> con una disminución de los <GlossaryTermRef href="CDR0000046636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores tumorales</GlossaryTermRef> en 7 pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio aleatorizado de fase II, se comparó docetaxel y curcumina con docetaxel y placebo en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000445079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de próstata</GlossaryTermRef> resistente a la <GlossaryTermRef href="CDR0000045636" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">castración</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="29"/> Los pacientes recibieron 75 mg/m<Superscript>2</Superscript> de docetaxel el día 1 cada 3 semanas durante 6 ciclos y 5 mg de <GlossaryTermRef href="CDR0000045492" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisona</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046155" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prednisolona</GlossaryTermRef> 2 veces al día. Los pacientes también recibieron 6 g de curcumina o placebo al día (4 cápsulas, 500 mg cada una, 3 veces al día: mañana, almuerzo y noche) durante 7 días consecutivos cada 3 semanas.<ItemizedList id="_283" Style="bullet"><ListItem>No hubo diferencias en la <GlossaryTermRef href="CDR0000044782" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia sin progresión</GlossaryTermRef> (SSP), la tasa de respuesta del <GlossaryTermRef href="CDR0000046540" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígeno prostático específico</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000655245" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">supervivencia general</GlossaryTermRef> (SG) ni la calidad de vida entre los grupos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_232">Se inició un estudio multicéntrico aleatorizado de fase II con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef> en la misma institución en Francia y se comparó docetaxel y un producto de curcumina con docetaxel y <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> para el tratamiento de primera línea de pacientes con cáncer de próstata metastásico resistente a la castración. El estudio se suspendió por futilidad en vista de los resultados del análisis provisional (<ProtocolRef nct_id="NCT02095717">NCT02095717</ProtocolRef>).</Para></SummarySection><SummarySection id="_233"><Title>Gemcitabina y productos de curcumina</Title><Para id="_234">En 3 estudios se investigó la eficacia y la inocuidad de formulaciones y dosis variables de productos de curcumina en combinación con gemcitabina. En todos los estudios se administró gemcitabina 1000 mg/m<Superscript>2</Superscript> IV por semana durante 3 de 4 semanas, pero la tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> de gemcitabina difirió.</Para><Para id="_235">En 2 estudios de investigación sobre el tratamiento de primera línea en pacientes con cáncer de páncreas avanzado y metastásico, se observaron resultados diferentes en los perfiles de tolerabilidad y toxicidad.</Para><Para id="_236">Resultados publicados (gemcitabina y un producto de curcumina):</Para><OrderedList id="_237" Style="Arabic">
          <ListItem>Un grupo de investigación de Israel inscribió a 17 pacientes en un ensayo abierto de fase II.<Reference refidx="30"/> Los pacientes recibieron 8000 mg de un producto de curcumina por vía oral al mismo tiempo que la quimioterapia.<ItemizedList id="_238" Style="bullet"><ListItem>En este estudio, 5 pacientes suspendieron el componente de curcumina principalmente debido a toxicidad <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef>, y 11 pacientes evaluables recibieron el tratamiento simultáneo planificado de los 2 <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> hasta la progresión de la enfermedad (mediana, 2,5 meses); 1 paciente murió en el hogar por causas no relacionadas con el estudio.</ListItem><ListItem>Siete pacientes notificaron toxicidad gastrointestinal, en su mayoría diarrea.</ListItem><ListItem>De los 11 pacientes evaluables, 1 presentó una respuesta parcial, 4 presentaron enfermedad estable y 6 presentaron progresión tumoral.</ListItem><ListItem>La <GlossaryTermRef href="CDR0000655248" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mediana de supervivencia general</GlossaryTermRef> fue de 5 meses.</ListItem></ItemizedList><Para id="_239">Los autores concluyeron que esta combinación de productos de curcumina y gemcitabina no es factible en esta población de pacientes.</Para></ListItem>
          <ListItem>Por el contrario, en un estudio italiano (N = 44) se notificó una buena tolerabilidad al usar 2000 mg diarios de un producto de curcumina.<Reference refidx="31"/><ItemizedList id="_240" Style="bullet"><ListItem>Se observó una respuesta parcial en el 27,3 % de los pacientes y enfermedad estable en el 34,1 % de los pacientes; la tasa general de control de la enfermedad fue del 61,4 %.</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue de 10,2 meses y la mediana de <GlossaryTermRef href="CDR0000044783" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tiempo hasta la progresión</GlossaryTermRef> fue de 8,4 meses, que se notificó que fue más alta que las tasas de SG observadas históricamente de 5,7 a 6,7 meses para la gemcitabina como fármaco único.</ListItem><ListItem>Los investigadores también observaron que los pacientes que usaron esta combinación de un producto de curcumina y gemcitabina notificaron una toxicidad hematológica más baja de la esperada. Solo un paciente presentó diarrea de grado 3 a 4.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo clínico de pacientes con cáncer de páncreas resistente a la gemcitabina también se encontró que esta combinación es inocua y eficaz (N = 21). Además de la gemcitabina, en este estudio se administró 60 mg/m<Superscript>2</Superscript> de S-1 por vía oral durante 14 días consecutivos cada 3 semanas.<Reference refidx="32"/> Los pacientes recibieron una mezcla de curcuminoides (8000 mg/día) que tomaron a su conveniencia mientras se sometían a un <GlossaryTermRef href="CDR0000346524" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">programa de tratamiento</GlossaryTermRef> de quimioterapia estándar; la tasa de <GlossaryTermRef href="CDR0000446112" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cumplimiento</GlossaryTermRef> fue de un 90 %.<ItemizedList id="_241" Style="bullet"><ListItem>Ningún paciente presentó una respuesta parcial o <GlossaryTermRef href="CDR0000045652" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">completa</GlossaryTermRef>.</ListItem><ListItem>En 5 pacientes se observó enfermedad estable.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos más comunes de <GlossaryTermRef href="CDR0000321374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fatiga</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anorexia</GlossaryTermRef> y diarrea se atribuyeron a la quimioterapia o la progresión de la enfermedad.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_242"><Title>FOLFOX y productos de curcumina</Title><Para id="_243">Un grupo del Reino Unido llevó a cabo un <GlossaryTermRef href="CDR0000802094" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio combinado de dosis escalonadas</GlossaryTermRef> de fase I y un estudio de fase IIA de administración oral diaria de productos de curcumina con <GlossaryTermRef href="CDR0000613202" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácido folínico</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000046090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluorouracilo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000045465" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oxaliplatino</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000346521" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">FOLFOX</GlossaryTermRef>) (CUFOX) en pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer colorrectal</GlossaryTermRef> metastásico para evaluar la inocuidad, la tolerabilidad y una dosis adecuada de curcumina.<Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/> En ambos estudios se utilizó el mismo producto de curcumina.</Para><Para id="_244">Resultados publicados (FOLFOX y un producto de curcumina):</Para><OrderedList id="_245" Style="Arabic">
          <ListItem>En el ensayo de aumento de la dosis de fase I, se administraron dosis orales diarias de 500 mg, 1000 mg o 2000 mg de productos que contenían curcumina con un período de carga durante 1 semana antes del inicio de la quimioterapia FOLFOX.<Reference refidx="33"/><ItemizedList id="_246" Style="bullet"><ListItem>Se determinó que el producto de curcumina, en dosis de hasta 2000 mg/día, era una <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> inocua y bien tolerada en pacientes que recibían FOLFOX.</ListItem><ListItem>De los 12 pacientes, 11 mostraron enfermedad estable o respuestas parciales al tratamiento después de 6 ciclos y 8 de ellos mantuvieron estas respuestas.</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 34 semanas.</ListItem><ListItem>Los efectos adversos (EA) notificados fueron en su mayoría de tipo gastrointestinal, principalmente diarrea, lo que es compatible a lo descrito con FOLFOX solo y en algunos ensayos con productos de curcumina.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En el estudio de fase IIA, participaron 28 pacientes, 18 de los cuales recibieron CUFOX con <GlossaryTermRef href="CDR0000046115" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bevacizumab</GlossaryTermRef> o sin este, mientras que 9 pacientes se asignaron al azar al grupo de control y recibieron FOLFOX con bevacizumab o sin este. De los pacientes, 1 se consideró inelegible y se excluyó del análisis.<Reference refidx="34"/><ItemizedList id="_247" Style="bullet"><ListItem>La fatiga de grado 1 o grado 2, la <GlossaryTermRef href="CDR0000044705" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neuropatía periférica</GlossaryTermRef> y la diarrea fueron los EA más notificados en ambos grupos.</ListItem><ListItem>De los pacientes que recibieron CUFOX, 3 notificaron episodios tromboembólicos de grado 3 o 4.</ListItem><ListItem>No se observó una respuesta completa; sin embargo, el 22 % de los pacientes que recibieron FOLFOX exhibieron enfermedad estable y el 44 % de los pacientes que recibieron FOLFOX exhibieron respuestas parciales; el 28 % de los pacientes que recibieron CUFOX exhibieron enfermedad estable y el 56 % de los pacientes que recibieron CUFOX exhibieron respuestas parciales.</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 171 días en los pacientes que recibieron FOLFOX y de 320 días en los pacientes que recibieron CUFOX.</ListItem><ListItem>La mediana de SG fue de 200 días para los pacientes que recibieron FOLFOX y de 596 días para los pacientes que recibieron CUFOX.</ListItem><ListItem>La diferencia en la mediana de las tasas de SG entre ambos grupos del estudio fue estadísticamente significativa. Sin embargo, el tamaño pequeño de la muestra y la presencia de un desequilibrio entre los 2 grupos con respecto al porcentaje de pacientes con 2 o más sitios metastásicos dificulta la interpretación de este resultado.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><Table id="_272">
        <Title>Cuadro 3.  Ensayos clínicos de productos de curcumina para el tratamiento del cáncer</Title>
        <TGroup Cols="7">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.83%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.90%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="14.79%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="5.69%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="14.51%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="19.00%"/>
          <ColSpec ColName="col7" ColNum="7" ColWidth="15.25%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencia</entry>
              <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de quimioterapia</entry>
              <entry Align="Center">Grupos de tratamiento</entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1">MHCR = <GlossaryTermRef href="CDR0000046710" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metástasis</GlossaryTermRef> hepáticas colorrectales; FOLFOX = ácido folínico, fluorouracilo y oxaliplatino.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col7" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef> y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="26"/></entry>
              <entry>Ensayo sin enmascaramiento de fase II</entry>
              <entry>Cáncer de páncreas avanzado</entry>
              <entry>NC</entry>
              <entry>N = 25 pacientes inscritos; 24 fueron evaluables para la toxicidad y 21 fueron evaluables para la respuesta</entry>
              <entry>No se observaron efectos tóxicos relacionados con el tratamiento; un paciente permaneció estable durante &gt;18 meses y otro paciente tuvo una respuesta tumoral considerable pero breve</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335136" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Dii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="28"/></entry>
              <entry>Ensayo de aumento de la dosis de fase I</entry>
              <entry>Cáncer de mama avanzado y metastásico</entry>
              <entry>Docetaxel</entry>
              <entry>N = 14</entry>
              <entry>Se observaron 3 efectos tóxicos limitantes de la dosis y 2 de 3 pacientes con estas dosis se negaron a continuar el tratamiento</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="29"/></entry>
              <entry>Ensayo aleatorizado de fase II</entry>
              <entry>Cáncer de próstata resistente a la castración</entry>
              <entry>Docetaxel</entry>
              <entry>N = 50; 24 pacientes recibieron placebo y docetaxel y 26 pacientes recibieron docetaxel y curcumina</entry>
              <entry>No se notificaron diferencias entre los grupos</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335123" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iDii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="30"/></entry>
              <entry>Ensayo sin enmascaramiento de fase II</entry>
              <entry>Cáncer de páncreas <GlossaryTermRef href="CDR0000045955" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">localmente avanzado</GlossaryTermRef> y metastásico</entry>
              <entry>Gemcitabina</entry>
              <entry>N = 17; 4 localmente avanzado y 11 metastásico</entry>
              <entry>La mediana de tiempo hasta la progresión tumoral fue de 2,5 meses</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335137" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Diii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="31"/></entry>
              <entry>Ensayo de fase II</entry>
              <entry>Cáncer de páncreas localmente avanzado y metastásico</entry>
              <entry>Gemcitabina</entry>
              <entry>N = 44; 13 localmente avanzado y 34 metastásico</entry>
              <entry>Respuesta parcial en el 27,3 % de los pacientes y enfermedad estable en el 34,1 % de los pacientes</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335137" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2Diii</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="32"/></entry>
              <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000045832" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Ensayo de fase I/II</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>Cáncer de páncreas resistente a la gemcitabina</entry>
              <entry>Gemcitabina</entry>
              <entry>N = 21; 19 pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000688810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia combinada</GlossaryTermRef> y 2 pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000754011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monoterapia</GlossaryTermRef> de gemcitabina</entry>
              <entry>Los resultados del estudio de fase I mostraron inocuidad del producto oral que contenía curcumina. Además, ningún paciente se retiró de este estudio debido a la intolerancia al producto de curcumina, por lo que se cumplió con el criterio principal de valoración del estudio de fase II</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="33"/></entry>
              <entry>Ensayo de aumento de la dosis de fase I</entry>
              <entry>MHCR</entry>
              <entry>FOLFOX</entry>
              <entry>N = 12</entry>
              <entry>En este estudio se reveló que los productos de curcumina, en dosis de hasta 2 g/día, son complementarios inocuos y tolerables cuando se administran con quimioterapia FOLFOX en pacientes con MHCR.</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="34"/></entry>
              <entry>Ensayo de fase IIA</entry>
              <entry>Cáncer colorrectal con metástasis hepáticas <GlossaryTermRef href="CDR0000285970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inoperables</GlossaryTermRef></entry>
              <entry>FOLFOX</entry>
              <entry>N = 28; 9 recibieron FOLFOX solo y 18 recibieron FOLFOX con un producto de curcumina</entry>
              <entry>El producto oral diario con curcumina combinado con quimioterapia FOLFOX fue inocuo y tolerable</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_273">
        <Title>Cuadro 4.  Productos de curcumina en ensayos de tratamiento del cáncer</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.05%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="26.46%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="23.41%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.05%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Fuente</entry>
              <entry Align="Center">Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
              <entry Align="Center">Proveedor</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">CEM = materiales enriquecidos con curcuminoides procesados; CTE = extracto de cúrcuma enriquecido con curcuminoides; CUR = curcumina como entidad química única; T = cúrcuma (turmérico); TE = híbrido de CEM y <GlossaryTermRef href="CDR0000462677" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aceite esencial</GlossaryTermRef> de cúrcuma.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="19"/></entry>
              <entry>Cúrcuma en polvo disuelta en 150 ml de leche</entry>
              <entry>No se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>T</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="20"/></entry>
              <entry>Cápsulas de productos de curcumina (BCM-95 CURCUGREEN)</entry>
              <entry>Arjuna Natural Extracts Ltd. (Kerela, India)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="21"/></entry>
              <entry>Producto de curcumina (no se describe con más detalle)</entry>
              <entry>Sigma Aldrich (Shanghái, China)</entry>
              <entry>CUR</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="22"/><Reference refidx="31"/></entry>
              <entry>Preparación fitosómica de curcuminoides</entry>
              <entry>Meriva; Indena S.p.A, (Milán, Italia)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="23"/></entry>
              <entry>P54FP, un extracto de Curcuma spp.; un líquido en cápsulas de 220 mg (9 % de curcumina [CUR] y 1 % de demetoxicurcumina; el resto está constituido por aceites esenciales derivados de <Emphasis>Curcuma domestica</Emphasis> y <Emphasis>Curcuma xanthorrhiza</Emphasis>)</entry>
              <entry>Sigma Chemical Co (Poole, Reino Unido); Phytopharm plc (Godmanchester, Reino Unido)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="24"/></entry>
              <entry>Meriva (proporción de curcumina: demetoxicurcumina: bis-demetoxicurcumina, 33:8:1), 200 mg de lecitina de soja y 200 mg de celulosa microcristalina</entry>
              <entry>Meriva; Indena S.p.A, (Milán, Italia)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="25"/></entry>
              <entry>Producto de complejo de curcumina y Bioperine</entry>
              <entry>Administrado por el paciente, no fue <GlossaryTermRef href="CDR0000044711" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recetado</GlossaryTermRef> por un <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médico</GlossaryTermRef>; no se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="35"/></entry>
              <entry>Producto de curcumina (no especificado)</entry>
              <entry>No se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>CUR</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="26"/></entry>
              <entry>Preparación que contiene CUR (87,2 %), demetoxicurcumina (10,5 %) y bisdemetoxicurcumina (2,3 %)</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, NJ, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="27"/></entry>
              <entry>Formulación patentada que contiene 42 mg de CUR en una forma que mejora la solubilidad de la CUR en agua</entry>
              <entry>Arantal</entry>
              <entry>CTE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="28"/></entry>
              <entry><Emphasis>Extracto de Curcuma</Emphasis> (no especificado)</entry>
              <entry>No se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="29"/></entry>
              <entry>Cada cápsula contenía 500 mg de CUR</entry>
              <entry>No se proporcionó ninguna fuente</entry>
              <entry>CUR</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="30"/></entry>
              <entry>Cada cápsula contenía 500 mg de curcuminoides (curcumina [CUR] 450 mg, demetoxicurcumina 40 mg y bisdemetoxicurcumina 10 mg)</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, NJ, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></entry>
              <entry>Producto de curcumina en forma de microperlas, que contiene una mezcla de curcuminoides (Curcumin C3 Complex) de curcumina (CUR; 73 %), demetoxicurcumina (22 %) y bisdemetoxicurcumina (4 %)</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, NJ, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_248"><Title>Estudios de calidad de vida</Title><Para id="_249">En un estudio se examinó el posible efecto de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> (CV) de pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> (N = 80) con <GlossaryTermRef href="CDR0000045301" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores sólidos</GlossaryTermRef>, predominantemente <GlossaryTermRef href="CDR0000454513" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gástricos</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000444983" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colorrectales</GlossaryTermRef> y de cáncer de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mama</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="22"/> Todos los pacientes recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tratamiento estándar</GlossaryTermRef> para sus respectivos cánceres mientras estaban inscritos en el estudio. Los pacientes se asignaron al azar a recibir curcuminoides (180 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>/día) o <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo </GlossaryTermRef> compatible durante 8 semanas. Los curcuminoides se prepararon con fosfatidilcolina para aumentar la <GlossaryTermRef href="CDR0000044225" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biodisponibilidad</GlossaryTermRef>. Meriva contiene un 20 % de curcuminoides; por lo tanto, se pidió a cada paciente que tomara 3 <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsulas</GlossaryTermRef> de 300 mg al día (1 cápsula 3 veces al día).</Para><Para id="_250">En este estudio se notificó un aumento general de la CV autonotificada en ambos grupos, con una mejora superior en el grupo de curcuminoides. Sin embargo, debido a los <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valores iniciales</GlossaryTermRef> más altos de CV en el grupo de placebo en comparación con el grupo de curcuminoides, es difícil interpretar estos resultados.</Para><Table id="_274">
        <Title>Cuadro 5.  Productos de curcumina en estudios de calidad de vida</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Fuente</entry>
              <entry Align="Center">Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
              <entry Align="Center">Proveedor</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">CEM = materiales enriquecidos con curcuminoides procesados.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="22"/></entry>
              <entry>Preparación fitosómica de curcuminoides</entry>
              <entry>Meriva; Indena S.p.A, (Milán, Italia)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_251"><Title>Efectos secundarios del tratamiento del cáncer</Title><SummarySection id="_252"><Title>Dermatitis</Title><Para id="_253">Los efectos de los productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000446545" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dermatitis inducida por la radiación</GlossaryTermRef> se investigaron en 3 estudios.<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> En 2 de los estudios se evaluaron productos de <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> para administración oral, mientras que en un estudio se evaluó la aplicación <GlossaryTermRef href="CDR0000045927" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tópica</GlossaryTermRef> de una crema de curcumina.</Para><Para id="_254">Resultados publicados (productos de curcumina para el tratamiento de la dermatitis inducida por la radiación):</Para><OrderedList id="_255" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizado</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">con enmascaramiento doble</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlado con placebo</GlossaryTermRef>, 30 mujeres adultas con <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef> que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044295" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia</GlossaryTermRef> sola se asignaron al azar para recibir tratamiento <GlossaryTermRef href="CDR0000044758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">experimental</GlossaryTermRef> (producto de curcumina <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>; 2000 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>) o tratamiento de <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">control</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>) 3 veces al día.<Reference refidx="36"/><ItemizedList id="_256" Style="bullet"><ListItem>Las mediciones del dolor autonotificadas no mostraron diferencias <GlossaryTermRef href="CDR0000390271" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">significativas</GlossaryTermRef> entre los grupos de tratamiento. Sin embargo, la gravedad de la dermatitis por radiación en el sitio de tratamiento se redujo en los pacientes que recibieron el producto de curcumina oral.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio aleatorizado, doble ciego y controlado con placebo realizado en varios sitios, se evaluó la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de un producto de curcumina oral para reducir la gravedad de la dermatitis por radiación. Las pacientes con cáncer de mama (N = 686) se asignaron al azar para recibir un producto de curcumina oral (2000 mg) o placebo 3 veces al día.<Reference refidx="37"/><ItemizedList id="_257" Style="bullet"><ListItem>Si bien la curcumina no redujo la gravedad de la dermatitis por radiación, menos pacientes tratados con curcumina con una puntuación de la escala Radiation Dermatitis Severity de &gt;3,0 indicaron una tendencia a reducir la gravedad; el <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">desenlace</GlossaryTermRef> carecía de significación estadística.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivo</GlossaryTermRef> con enmascaramiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000044685" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigador</GlossaryTermRef>, 40 pacientes adultos con cáncer de mama se sometieron a radioterapia y recibieron una crema de <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> o aceite para bebés (placebo) durante 5 semanas. La piel se trató con 5 g de crema de cúrcuma o aceite para bebés 5 veces al día, antes y después de la radioterapia.<Reference refidx="38"/><ItemizedList id="_258" Style="bullet"><ListItem>Los resultados mostraron que la curcumina fue eficaz para reducir la gravedad de la dermatitis a las 2, 3 y 4 semanas, en comparación con el placebo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_259"><Title>Mucositis</Title><Para id="_260">En varios estudios se evaluó la tolerabilidad y la eficacia de un producto con curcuminoides de aplicación oral (enjuague bucal) para el tratamiento de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045789" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mucositis</GlossaryTermRef> oral.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/> En los estudios se utilizaron varias medidas de desenlaces objetivos, como la escala de mucositis de la <GlossaryTermRef href="CDR0000454794" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Organización Mundial de la Salud</GlossaryTermRef> y la Oral Mucositis Assessment Scale.</Para><Para id="_261">Resultados publicados (productos de curcuminoides para el tratamiento de la mucositis oral):</Para><OrderedList id="_262" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de pacientes adultos que recibieron quimioterapia y radioterapia, se buscó evaluar la eficacia de la cúrcuma en polvo mezclada con miel para el tratamiento de la mucositis oral. Al <GlossaryTermRef href="CDR0000774371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo experimental</GlossaryTermRef> de pacientes (n = 30) se le administró una mezcla de cúrcuma en polvo y miel para aplicarla 5 minutos antes del tratamiento, mantenerla durante el tratamiento y luego volver a aplicarla 5 minutos después del tratamiento. El grupo de control de pacientes no recibió suplementos (n = 30).<Reference refidx="40"/><ItemizedList id="_264" Style="bullet"><ListItem>Se observó una buena tolerabilidad y una reducción de la mucositis oral en los pacientes que utilizaron el tratamiento con cúrcuma y miel.</ListItem><ListItem>No se observaron efectos adversos.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo controlado aleatorizado con enmascaramiento del investigador, 80 pacientes con <GlossaryTermRef href="CDR0000257519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de cabeza y cuello</GlossaryTermRef> recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045182" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">carboplatino</GlossaryTermRef> combinado con radioterapia y un enjuague bucal de cúrcuma (6 veces al día) o povidona <GlossaryTermRef href="CDR0000044548" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">yodada</GlossaryTermRef> (2 veces al día) cada 2 días. La mucositis oral se evaluó mediante el sistema de clasificación del Radiation Therapy Oncology Group (RTOG).<Reference refidx="41"/><ItemizedList id="_265" Style="bullet"><ListItem>El enjuague bucal de cúrcuma retrasó y redujo la intensidad de la mucositis oral inducida por la radiación en todos los momentos.</ListItem><ListItem>Los pacientes que usaron el enjuague bucal de cúrcuma presentaron disminución de la mucositis intolerable, menos interrupciones del tratamiento durante las primeras 4 semanas de tratamiento y disminución de la pérdida de peso.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un estudio aleatorizado con enmascaramiento doble, 32 pacientes adultos con cáncer de cabeza y cuello recibieron radioterapia y un producto de curcumina oral nanoencapsulada (80 mg al día) o un placebo. El producto de curcumina nanoencapsulada se administró a 15 pacientes (grupo de estudio) y el placebo se administró a 14 pacientes (grupo de control). La mucositis oral se evaluó mediante los Common Toxicity Criteria del Instituto Nacional del Cáncer.<Reference refidx="42"/><ItemizedList id="_266" Style="bullet"><ListItem>En el grupo de pacientes del estudio, se retrasó el inicio de la mucositis oral.</ListItem><ListItem>La gravedad de la mucositis aumentó en todos los pacientes, pero el grado fue significativamente más bajo en los pacientes que recibieron curcumina.</ListItem><ListItem>Mientras que el 50 % de los pacientes del grupo de control (7 de 14) presentaron mucositis de grado 4, ningún paciente presentó mucositis de grado 4 en el grupo de estudio.</ListItem><ListItem>El grupo de estudio perdió menos peso y no se detectaron <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef> en este grupo.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044727" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio aleatorizado con enmascaramiento simple</GlossaryTermRef>, 61 pacientes adultos con cáncer de cabeza y cuello sometidos a radioterapia recibieron un producto de curcumina oral (<GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> de 500 mg; dosis total de 1,5 g al día) o un placebo 3 veces al día. Los pacientes se evaluaron cada semana durante la radioterapia y 2 meses después del tratamiento.<Reference refidx="43"/><ItemizedList id="_267" Style="bullet"><ListItem>A partir de la semana 3 de tratamiento, los pacientes que recibieron curcumina presentaron disminución de la incidencia y la gravedad de la mucositis oral. Al cabo de 2 meses del tratamiento, estos pacientes presentaron mucositis oral menos grave.</ListItem><ListItem>Los resultados de la evaluación subjetiva de los pacientes fueron comparables a los obtenidos con la escala objetiva.</ListItem><ListItem>No se observó <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémica</GlossaryTermRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_268"><Title>Efectos múltiples</Title><Para id="_269">En un <GlossaryTermRef href="CDR0000044015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio controlado</GlossaryTermRef> se evaluó un sistema patentado de administración de lecitina para un producto de curcuminoides administrado 3 veces al día (comprimido de 500 mg). El estudio se hizo para evaluar la eficacia en el alivio de los efectos secundarios de la quimioterapia y la radioterapia en pacientes sometidos a estos tratamientos 1 mes después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000045570" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cirugía</GlossaryTermRef> para el cáncer (N = 160; 80 pacientes en el grupo de quimioterapia y 80 en el grupo de radioterapia). Estos grupos se dividieron en grupos experimentales y de control, con 40 pacientes en cada subgrupo que recibieron Meriva o un comprimido de placebo comparable. En los grupos de quimioterapia y radioterapia, la frecuencia y la gravedad de los síntomas notificados fueron significativamente más bajos en el grupo de Meriva y no se notificaron cambios significativos en el grupo de control.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><Table id="_275">
        <Title>Cuadro 6.  Ensayos clínicos de los productos de curcumina para los efectos secundarios del tratamiento del cáncer</Title>
        <TGroup Cols="6">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="16.66%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencia</entry>
              <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center">Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia</GlossaryTermRef><Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">ECA = ensayo controlado aleatorizado.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="36"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dermatitis por radiación en pacientes con cáncer de mama</entry>
              <entry>35; 17; 18</entry>
              <entry>Reducción de la gravedad de la dermatitis por radiación</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="37"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dermatitis por radiación en pacientes con cáncer de mama</entry>
              <entry>695; 344; 342</entry>
              <entry>No hay diferencia en la gravedad entre los grupos</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="38"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Dermatitis por radiación en pacientes con cáncer de mama</entry>
              <entry>40; 20; 20</entry>
              <entry>Reducción de la dermatitis por radiación</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="40"/></entry>
              <entry>Ensayo no aleatorizado</entry>
              <entry>Mucositis oral</entry>
              <entry>60; 30; 30</entry>
              <entry>Reducción de la mucositis oral</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335134" dictionary="NotSet" audience="Health professional">2C</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="41"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Mucositis oral</entry>
              <entry>80; 40; 40</entry>
              <entry>Reducción de la mucositis oral</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="42"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Mucositis oral</entry>
              <entry>32; 15; 14</entry>
              <entry>Reducción de la mucositis oral</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335121" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iC</LOERef></entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="43"/></entry>
              <entry>ECA</entry>
              <entry>Mucositis oral</entry>
              <entry>64; 30; 31</entry>
              <entry>Reducción de la mucositis oral</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335127" dictionary="NotSet" audience="Health professional">1iiC</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table><Table id="_276">
        <Title>Cuadro 7.  Productos de curcumina en los ensayos de tratamiento de síntomas</Title>
        <TGroup Cols="4">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="28.44%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="21.55%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Fuente</entry>
              <entry Align="Center">Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
              <entry Align="Center">Proveedor</entry>
              <entry Align="Center">Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">CEM = materiales enriquecidos con curcuminoides procesados; T = cúrcuma; TE = <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto </GlossaryTermRef> de cúrcuma; p/p = peso por peso.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/></entry>
              <entry>Complejo de curcumina C3, 500 mg/cápsula</entry>
              <entry>Sabinsa Corp. (UT, EE. UU.)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="39"/></entry>
              <entry>Curcumall, un enjuague bucal de fórmula líquida que contiene una tintura de curcumina (complejo C3), cúrcuma y <GlossaryTermRef href="CDR0000340930" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">jengibre</GlossaryTermRef> disuelto en glicerina y un 0,4 % de alcohol</entry>
              <entry>Productos para la salud Tumron (Jerusalén, Israel); Sabinsa Corp. (UT, EE. UU.)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="40"/></entry>
              <entry>Mezcla de cúrcuma en polvo y miel</entry>
              <entry>Elaborado por los investigadores</entry>
              <entry>T</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="24"/></entry>
              <entry>Meriva (proporción de curcumina: demetoxicurcumina: bis-demetoxicurcumina, 33:8:1), 200 mg de lecitina de <GlossaryTermRef href="CDR0000407766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">soja</GlossaryTermRef> y 200 mg de <GlossaryTermRef href="CDR0000476320" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">celulosa</GlossaryTermRef> microcristalina</entry>
              <entry>Meriva; Indena S.p.A, (Milán, Italia)</entry>
              <entry>CEM</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="38"/></entry>
              <entry>Extracto de cúrcuma (16 % p/p) y aceite de sándalo (0,5 % p/p) en una <GlossaryTermRef href="CDR0000689975" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">base</GlossaryTermRef> no grasa</entry>
              <entry>Laboratorios Vicco, (Maharashtra, India)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="41"/></entry>
              <entry>Cúrcuma en polvo, 400 mg suspendidos en 80 ml de agua (uso de 10 ml para enjuague bucal)</entry>
              <entry>Himalaya Drug Company (Bangalore, India)</entry>
              <entry>T</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="42"/></entry>
              <entry>SinaCurcumina (nanocurcumina)</entry>
              <entry>Centro de Investigación de Nanotecnología de la Universidad de Ciencias Médicas de Mashhad (Irán)</entry>
              <entry>Indefinido</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="43"/></entry>
              <entry>Cápsulas de extracto de cúrcuma (BCM-95/Curcugreen) que contiene aceites esenciales de cúrcuma</entry>
              <entry>Arjuna Natural, Aluva (India)</entry>
              <entry>TE</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_288"><Title>Productos de curcumina en población pediátrica</Title><SummarySection id="_289"><Title>Efectos anticancerosos</Title><Para id="_290">Se publicó un informe de caso que indica un posible efecto antitumoral de un producto de curcumina. En el informe de caso se describió a un lactante de 6 meses con hemangioendotelioma infantil. El producto de curcuminoides se administró en una dosis de 400 mg/día en el transcurso de 9 meses.<Reference refidx="35"/></Para><ItemizedList id="_291" Style="bullet">
          <ListItem>Se observó una mejoría radiográfica en el plazo de 3 meses.</ListItem>
          <ListItem>Hubo una disminución notable en el tamaño del hígado a los 6 meses, y en una <GlossaryTermRef href="CDR0000046157" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ecografía</GlossaryTermRef> no se observaron lesiones <GlossaryTermRef href="CDR0000045869" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">residuales</GlossaryTermRef> en el transcurso de 1 año.</ListItem>
          <ListItem>El paciente estaba bien y prosperó, sin evidencia de enfermedad a la edad de 6 años.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_292">Dado que se sabe que esta enfermedad a menudo presenta una involución espontánea, se debe cuestionar la actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutica</GlossaryTermRef> del producto de curcumina en este caso. Sin embargo, los autores indicaron que el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor </GlossaryTermRef> de este paciente presentaba algunos signos de <GlossaryTermRef href="CDR0000045849" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pronóstico</GlossaryTermRef> adverso.</Para></SummarySection><SummarySection id="_293"><Title>Mucositis</Title><Para id="_294">En un estudio pediátrico se evaluó la tolerabilidad y la eficacia de un producto de curcuminoides mediante aplicación oral (enjuague bucal) para el tratamiento de la mucositis oral.<Reference refidx="39"/> En el estudio se utilizaron varias medidas objetivas de desenlaces, como la escala de mucositis de la OMS y la Oral Mucositis Assessment Scale. De los pacientes, 7 (4 evaluables) usaron 10 gotas de Curcumall en 50 ml de agua junto con el cuidado oral estándar (enjuague bucal de clorhexidina al 0,2 % durante 30 segundos) 2 veces al día durante el tratamiento de quimioterapia con doxorrubicina. Curcumall es un enjuague bucal de fórmula líquida que contiene una tintura de complejo de curcumina C3, cúrcuma y jengibre disuelto en glicerina y un 0,4 % de alcohol para crear una dosis de administración. El cumplimiento fue irregular y se notificó lo siguiente:<Reference refidx="39"/></Para><ItemizedList id="_295" Style="bullet">
          <ListItem>Se observó una buena tolerabilidad y una reducción de la mucositis oral en los pacientes que usaban el enjuague bucal con curcumina y cúrcuma.</ListItem>
          <ListItem>A excepción de un paciente con malestar gastrointestinal, no se observaron efectos adversos.</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><Table id="_296">
        <Title>Cuadro 8.  Estudios clínicos de productos de curcumina en población pediátrica</Title>
        <TGroup Cols="6">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col5" ColNum="5" ColWidth="16.66%"/>
          <ColSpec ColName="col6" ColNum="6" ColWidth="16.66%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Referencia</entry>
              <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
              <entry Align="Center">Afección o tipo de cáncer</entry>
              <entry Align="Center">Grupos de tratamiento (inscritos; tratados; placebo o control sin tratamiento)</entry>
              <entry Align="Center">Resultados</entry>
              <entry Align="Center">Puntaje del nivel de evidencia<Superscript>a</Superscript></entry>
            </Row>
          </THead>
          <TFoot>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">NC = no corresponde.</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
            </Row>
          </TFoot>
          <TBody>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="35"/></entry>
              <entry>Informe de caso</entry>
              <entry>Hemangioendotelioma infantil de los lactantes</entry>
              <entry>1; ninguno; ninguno</entry>
              <entry>Una disminución en el tamaño del hígado a los 6 meses y una ecografía no mostró lesiones residuales en el transcurso de 1 año</entry>
              <entry>NC</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>
                <Reference refidx="39"/></entry>
              <entry>Series de casos</entry>
              <entry>Mucositis oral en pacientes pediátricos</entry>
              <entry>7; 4; ninguno</entry>
              <entry>Reducción de la mucositis oral</entry>
              <entry><LOERef href="CDR0000335140" dictionary="NotSet" audience="Health professional">3iC</LOERef></entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15668484">Garcea G, Berry DP, Jones DJ, et al.: Consumption of the putative chemopreventive agent curcumin by cancer patients: assessment of curcumin levels in the colorectum and their pharmacodynamic consequences. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 14 (1): 120-5, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="23543271">Kanai M, Otsuka Y, Otsuka K, et al.: A phase I study investigating the safety and pharmacokinetics of highly bioavailable curcumin (Theracurmin) in cancer patients. Cancer Chemother Pharmacol 71 (6): 1521-30, 2013.</Citation><Citation idx="3" PMID="23233733">Irving GR, Howells LM, Sale S, et al.: Prolonged biologically active colonic tissue levels of curcumin achieved after oral administration--a clinical pilot study including assessment of patient acceptability. Cancer Prev Res (Phila) 6 (2): 119-28, 2013.</Citation><Citation idx="4" PMID="11448902">Sharma RA, McLelland HR, Hill KA, et al.: Pharmacodynamic and pharmacokinetic study of oral Curcuma extract in patients with colorectal cancer. Clin Cancer Res 7 (7): 1894-900, 2001.</Citation><Citation idx="5" PMID="15501961">Sharma RA, Euden SA, Platton SL, et al.: Phase I clinical trial of oral curcumin: biomarkers of systemic activity and compliance. Clin Cancer Res 10 (20): 6847-54, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="11712783">Cheng AL, Hsu CH, Lin JK, et al.: Phase I clinical trial of curcumin, a chemopreventive agent, in patients with high-risk or pre-malignant lesions. Anticancer Res 21 (4B): 2895-900, 2001 Jul-Aug.</Citation><Citation idx="7" PMID="30393127">Kunihiro AG, Brickey JA, Frye JB, et al.: Curcumin, but not curcumin-glucuronide, inhibits Smad signaling in TGFβ-dependent bone metastatic breast cancer cells and is enriched in bone compared to other tissues. J Nutr Biochem 63: 150-156, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="30794412">Kunihiro AG, Luis PB, Brickey JA, et al.: Beta-Glucuronidase Catalyzes Deconjugation and Activation of Curcumin-Glucuronide in Bone. J Nat Prod 82 (3): 500-509, 2019.</Citation><Citation idx="9" PMID="24402825">Schiborr C, Kocher A, Behnam D, et al.: The oral bioavailability of curcumin from micronized powder and liquid micelles is significantly increased in healthy humans and differs between sexes. Mol Nutr Food Res 58 (3): 516-27, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="29043927">Stohs SJ, Ji J, Bucci LR, et al.: A Comparative Pharmacokinetic Assessment of a Novel Highly Bioavailable Curcumin Formulation with 95% Curcumin: A Randomized, Double-Blind, Crossover Study. J Am Coll Nutr 37 (1): 51-59, 2018.</Citation><Citation idx="11" PMID="16757216">Cruz-Correa M, Shoskes DA, Sanchez P, et al.: Combination treatment with curcumin and quercetin of adenomas in familial adenomatous polyposis. Clin Gastroenterol Hepatol 4 (8): 1035-8, 2006.</Citation><Citation idx="12" PMID="29802852">Cruz-Correa M, Hylind LM, Marrero JH, et al.: Efficacy and Safety of Curcumin in Treatment of Intestinal Adenomas in Patients With Familial Adenomatous Polyposis. Gastroenterology 155 (3): 668-673, 2018.</Citation><Citation idx="13" PMID="21372035">Carroll RE, Benya RV, Turgeon DK, et al.: Phase IIa clinical trial of curcumin for the prevention of colorectal neoplasia. Cancer Prev Res (Phila) 4 (3): 354-64, 2011.</Citation><Citation idx="14" PMID="27267893">Kuriakose MA, Ramdas K, Dey B, et al.: A Randomized Double-Blind Placebo-Controlled Phase IIB Trial of Curcumin in Oral Leukoplakia. Cancer Prev Res (Phila) 9 (8): 683-91, 2016.</Citation><Citation idx="15" PMID="22473809">Golombick T, Diamond TH, Manoharan A, et al.: Monoclonal gammopathy of undetermined significance, smoldering multiple myeloma, and curcumin: a randomized, double-blind placebo-controlled cross-over 4g study and an open-label 8g extension study. Am J Hematol 87 (5): 455-60, 2012.</Citation><Citation idx="16" PMID="28158893">Panahi Y, Kianpour P, Mohtashami R, et al.: Efficacy and Safety of Phytosomal Curcumin in Non-Alcoholic Fatty Liver Disease: A Randomized Controlled Trial. Drug Res (Stuttg) 67 (4): 244-251, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="30949432">Mansour-Ghanaei F, Pourmasoumi M, Hadi A, et al.: Efficacy of curcumin/turmeric on liver enzymes in patients with non-alcoholic fatty liver disease: A systematic review of randomized controlled trials. Integr Med Res 8 (1): 57-61, 2019.</Citation><Citation idx="18" PMID="21862978">La Thangue NB, Kerr DJ: Predictive biomarkers: a paradigm shift towards personalized cancer medicine. Nat Rev Clin Oncol 8 (10): 587-96, 2011.</Citation><Citation idx="19" PMID="21844132">Ghalaut VS, Sangwan L, Dahiya K, et al.: Effect of imatinib therapy with and without turmeric powder on nitric oxide levels in chronic myeloid leukemia. J Oncol Pharm Pract 18 (2): 186-90, 2012.</Citation><Citation idx="20" PMID="26771294">Hejazi J, Rastmanesh R, Taleban FA, et al.: Effect of Curcumin Supplementation During Radiotherapy on Oxidative Status of Patients with Prostate Cancer: A Double Blinded, Randomized, Placebo-Controlled Study. Nutr Cancer 68 (1): 77-85, 2016.</Citation><Citation idx="21" PMID="21314329">He ZY, Shi CB, Wen H, et al.: Upregulation of p53 expression in patients with colorectal cancer by administration of curcumin. Cancer Invest 29 (3): 208-13, 2011.</Citation><Citation idx="22" PMID="24648302">Panahi Y, Saadat A, Beiraghdar F, et al.: Adjuvant therapy with bioavailability-boosted curcuminoids suppresses systemic inflammation and improves quality of life in patients with solid tumors: a randomized double-blind placebo-controlled trial. Phytother Res 28 (10): 1461-7, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="11751448">Plummer SM, Hill KA, Festing MF, et al.: Clinical development of leukocyte cyclooxygenase 2 activity as a systemic biomarker for cancer chemopreventive agents. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 10 (12): 1295-9, 2001.</Citation><Citation idx="24" PMID="23775598">Belcaro G, Hosoi M, Pellegrini L, et al.: A controlled study of a lecithinized delivery system of curcumin (Meriva®) to alleviate the adverse effects of cancer treatment. Phytother Res 28 (3): 444-50, 2014.</Citation><Citation idx="25" PMID="28413157">Zaidi A, Lai M, Cavenagh J: Long-term stabilisation of myeloma with curcumin. BMJ Case Rep 2017: , 2017.</Citation><Citation idx="26" PMID="18628464">Dhillon N, Aggarwal BB, Newman RA, et al.: Phase II trial of curcumin in patients with advanced pancreatic cancer. Clin Cancer Res 14 (14): 4491-9, 2008.</Citation><Citation idx="27" PMID="27515884">Demiray M, Sahinbas H, Atahan S, et al.: Successful treatment of c-kit-positive metastatic Adenoid Cystic Carcinoma (ACC) with a combination of curcumin plus imatinib: A case report. Complement Ther Med 27: 108-13, 2016.</Citation><Citation idx="28" PMID="19901561">Bayet-Robert M, Kwiatkowski F, Leheurteur M, et al.: Phase I dose escalation trial of docetaxel plus curcumin in patients with advanced and metastatic breast cancer. Cancer Biol Ther 9 (1): 8-14, 2010.</Citation><Citation idx="29" PMID="33666378">Passildas-Jahanmohan J, Eymard JC, Pouget M, et al.: Multicenter randomized phase II study comparing docetaxel plus curcumin versus docetaxel plus placebo in first-line treatment of metastatic castration-resistant prostate cancer. Cancer Med 10 (7): 2332-2340, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="21058202">Epelbaum R, Schaffer M, Vizel B, et al.: Curcumin and gemcitabine in patients with advanced pancreatic cancer. Nutr Cancer 62 (8): 1137-41, 2010.</Citation><Citation idx="31" PMID="29614381">Pastorelli D, Fabricio ASC, Giovanis P, et al.: Phytosome complex of curcumin as complementary therapy of advanced pancreatic cancer improves safety and efficacy of gemcitabine: Results of a prospective phase II trial. Pharmacol Res 132: 72-79, 2018.</Citation><Citation idx="32" PMID="20859741">Kanai M, Yoshimura K, Asada M, et al.: A phase I/II study of gemcitabine-based chemotherapy plus curcumin for patients with gemcitabine-resistant pancreatic cancer. Cancer Chemother Pharmacol 68 (1): 157-64, 2011.</Citation><Citation idx="33" PMID="25979230">James MI, Iwuji C, Irving G, et al.: Curcumin inhibits cancer stem cell phenotypes in ex vivo models of colorectal liver metastases, and is clinically safe and tolerable in combination with FOLFOX chemotherapy. Cancer Lett 364 (2): 135-41, 2015.</Citation><Citation idx="34" PMID="31132111">Howells LM, Iwuji COO, Irving GRB, et al.: Curcumin Combined with FOLFOX Chemotherapy Is Safe and Tolerable in Patients with Metastatic Colorectal Cancer in a Randomized Phase IIa Trial. J Nutr 149 (7): 1133-1139, 2019.</Citation><Citation idx="35" PMID="20582974">Hassell LA, Roanh le D: Potential response to curcumin in infantile hemangioendothelioma of the liver. Pediatr Blood Cancer 55 (2): 377-9, 2010.</Citation><Citation idx="36" PMID="23745991">Ryan JL, Heckler CE, Ling M, et al.: Curcumin for radiation dermatitis: a randomized, double-blind, placebo-controlled clinical trial of thirty breast cancer patients. Radiat Res 180 (1): 34-43, 2013.</Citation><Citation idx="37" PMID="29192329">Ryan Wolf J, Heckler CE, Guido JJ, et al.: Oral curcumin for radiation dermatitis: a URCC NCORP study of 686 breast cancer patients. Support Care Cancer 26 (5): 1543-1552, 2018.</Citation><Citation idx="38" PMID="28930259">Rao S, Hegde SK, Baliga-Rao MP, et al.: Sandalwood Oil and Turmeric-Based Cream Prevents Ionizing Radiation-Induced Dermatitis in Breast Cancer Patients: Clinical Study. Medicines (Basel) 4 (3): , 2017.</Citation><Citation idx="39" PMID="23709456">Elad S, Meidan I, Sellam G, et al.: Topical curcumin for the prevention of oral mucositis in pediatric patients: case series. Altern Ther Health Med 19 (3): 21-4, 2013 May-Jun.</Citation><Citation idx="40" PMID="26182820">Francis M, Williams S: Effectiveness of Indian Turmeric Powder with Honey as Complementary Therapy on Oral Mucositis : A Nursing Perspective among Cancer Patients in Mysore. Nurs J India 105 (6): 258-60, 2014 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="41" PMID="24165896">Rao S, Dinkar C, Vaishnav LK, et al.: The Indian Spice Turmeric Delays and Mitigates Radiation-Induced Oral Mucositis in Patients Undergoing Treatment for Head and Neck Cancer: An Investigational Study. Integr Cancer Ther 13 (3): 201-10, 2014.</Citation><Citation idx="42" PMID="30761565">Delavarian Z, Pakfetrat A, Ghazi A, et al.: Oral administration of nanomicelle curcumin in the prevention of radiotherapy-induced mucositis in head and neck cancers. Spec Care Dentist 39 (2): 166-172, 2019.</Citation><Citation idx="43" PMID="32029014">Arun P, Sagayaraj A, Azeem Mohiyuddin SM, et al.: Role of turmeric extract in minimising mucositis in patients receiving radiotherapy for head and neck squamous cell cancer: a randomised, placebo-controlled trial. J Laryngol Otol : 1-6, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_72"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_73">En la mayoría de los <GlossaryTermRef href="CDR0000044195" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios clínicos</GlossaryTermRef> de productos de cúrcuma, se demostraron pocos <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> o ausencia de estos. En un estudio pequeño (N = 17) de pacientes que recibieron un producto de <GlossaryTermRef href="CDR0000046049" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">curcumina</GlossaryTermRef> junto con la <GlossaryTermRef href="CDR0000045214" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioterapia</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000508951" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gemcitabina</GlossaryTermRef>, cerca de un 30 % de los pacientes (N = 5) que recibieron 8000 mg/día del producto de curcumina suspendieron el producto debido a plenitud <GlossaryTermRef href="CDR0000046684" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">abdominal</GlossaryTermRef> resistente al tratamiento. Otros 2 pacientes tuvieron una reducción de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> a 4000 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>, también debido a malestar abdominal.<Reference refidx="1"/> En este estudio, 7 pacientes presentaron <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000532343" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gastrointestinal</GlossaryTermRef> de grado 3, y 2 pacientes presentaron toxicidad gastrointestinal de grado 2.</Para><Table id="_89">
      <Title>Cuadro 9.  Productos de curcumina con efectos adversos notificados</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry>Fuente</entry>
            <entry>Descripción de productos que contienen curcuminoides</entry>
            <entry>Proveedor</entry>
            <entry>Tipo de producto<Superscript>a</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1">TE = <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extracto</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000463050" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cúrcuma</GlossaryTermRef> (turmérico).</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col4" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener una definición más detallada de estos términos, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="1"/></entry>
            <entry>Cada <GlossaryTermRef href="CDR0000455334" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cápsula</GlossaryTermRef> contenía 500 mg de curcuminoides (curcumina [CUR] 450 mg, demetoxicurcumina 40 mg y bisdemetoxicurcumina 10 mg)</entry>
            <entry>Sabinsa Corp. (Piscataway, Nueva Jersey)</entry>
            <entry>TE</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="21058202">Epelbaum R, Schaffer M, Vizel B, et al.: Curcumin and gemcitabine in patients with advanced pancreatic cancer. Nutr Cancer 62 (8): 1137-41, 2010.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_277"><Title>Resumen de la evidencia sobre la curcumina (cúrcuma o turmérico)</Title><Para id="_278">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000044737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias</GlossaryTermRef> integrales, alternativas y complementarias del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_279" Style="bullet">
      <ListItem>Estar publicado en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o desenlaces tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> ante el <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejoría de la supervivencia, o una mejoría cuantificable en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes que permitan llevar a cabo una evaluación valiosa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_280">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los 2 puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes y más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los tratamientos de MCA para el cáncer, consultar los <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_7"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/16/2025)</Title><Para id="_8">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_304"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814093#_4" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información general y antecedentes</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_305">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000814093#_302" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que varios casos de toxicidad hepática grave se han presentado en Europa y en los Estados Unidos después del consumo de productos con etiquetas que indican que contienen curcumina (se citó a Lombardi et al. y Halegoua-DeMarzio et al. como referencias 2 y 3 respectivamente). La causa de estos efectos tóxicos quizás sea la contaminación con toxinas que se sabe que pueden estar en estos productos, la adulteración del producto o susceptibilidad individual de cada paciente. Varias organizaciones, entre ellas, agencias reguladoras gubernamentales internacionales han emitido advertencias de precaución sobre la inocuidad de los productos que contienen curcumina.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000814093#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la cúrcuma en el tratamiento de personas con cáncer.. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ La cúrcuma y el cáncer. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/curcuma-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000797948"/><DateFirstPublished>2023-11-17</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-16</DateLastModified></Summary>
