<Summary id="CDR0000814491" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Genetics</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) y su tratamiento. Este síndrome hereditario de riesgo de cáncer gástrico está causado por alteraciones en los genes CDH1 y CTNNA1. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Cáncer gástrico difuso hereditario (PDQ®)</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000032120">PDQ Cancer Genetics Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000043329">cancer genetics</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1337">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about hereditary diffuse gastric cancer (HDGC). It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_1338">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Cancer Genetics Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>cancer genetics</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>hereditary diffuse gastric cancer</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cáncer gástrico difuso hereditario (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cáncer gástrico difuso hereditario (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cáncer gástrico difuso hereditario</AltTitle><SummarySection id="_1339"><Title>Introducción</Title><Para id="_3761">El cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) es un <GlossaryTermRef href="CDR0000754220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">síndrome de cáncer hereditario</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómico dominante</GlossaryTermRef> que aumenta el riesgo de cáncer gástrico difuso y cáncer de mama lobulillar. El HDGC se define por la presencia de <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">línea germinal</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>CDH1</GeneName> que codifica la proteína de adhesión intercelular cadherina E. En pacientes con variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName>, el cáncer gástrico en estadio temprano  se caracteriza por focos intramucosos de carcinoma de células en anillo de sello mientras que el cáncer gástrico avanzado se presenta como un carcinoma de tipo difuso con poca cohesión y muy pocas células en anillo de sello típicas.<Reference refidx="1"/>  En portadores de variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName>, el riesgo de por vida de cáncer gástrico difuso (hasta los 80 años) oscila entre el 37 % y el 70 % en hombres y entre el 25 % y el 83 % en mujeres.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La edad promedio del diagnóstico de cáncer gástrico oscila entre 38 y 80 años; el diagnóstico más temprano notificado ocurrió a los 14 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> El riesgo de por vida de cáncer de mama lobulillar (hasta los 80 años) oscila entre el 39 % y el 55 % en mujeres portadoras de una <GlossaryTermRef href="CDR0000776887" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante</GlossaryTermRef> patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>. La edad promedio del diagnóstico de cáncer de mama lobulillar oscila entre 46 y 50 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="8"/> Las estimaciones recientes sobre el riesgo de cáncer de mama gástrico y lobulillar son incluso más bajas que estas cifras <Reference refidx="9"/> porque los criterios clínicos para las pruebas genéticas son cada vez menos estrictos. Este fenómeno también se ha observado con otros síndromes de cáncer hereditario, como el cáncer hereditario de mama y ovario y el síndrome de Lynch.</Para><Para id="_3762">En un número pequeño de familias con HDGC, se encuentran variantes patogénicas de otro gen, el <GeneName>CTNNA1</GeneName>. Este gen codifica la proteína de adhesión catenina α 1.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La edad de aparición del cáncer gástrico en los portadores confirmados de variantes patogénicas en el gen <GeneName>CTNNA1</GeneName> oscila entre 22 y 72 años. El primer estudio en proporcionar cálculos de penetrancia de alteraciones de <GeneName>CTNNA1</GeneName> indicó hasta un 57 % riesgo de por vida de presentar cáncer gástrico en familias de los registros de cáncer hereditario de Europa.<Reference refidx="12"/> No está claro si las variantes patogénicas del gen <GeneName>CTNNA1</GeneName> aumentan el riesgo de cáncer de mama.<Reference refidx="13"/> Dado el poco conocimiento sobre la prevalencia y la penetrancia de las variantes patogénicas en el gen <GeneName>CTNNA1</GeneName>, muchos laboratorios comerciales no ofrecen pruebas genéticas clínicas para este gen.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="27573781">van der Post RS, Gullo I, Oliveira C, et al.: Histopathological, Molecular, and Genetic Profile of Hereditary Diffuse Gastric Cancer: Current Knowledge and Challenges for the Future. Adv Exp Med Biol 908: 371-91, 2016.</Citation><Citation idx="2" PMID="11729114">Pharoah PD, Guilford P, Caldas C, et al.: Incidence of gastric cancer and breast cancer in CDH1 (E-cadherin) mutation carriers from hereditary diffuse gastric cancer families. Gastroenterology 121 (6): 1348-53, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="31246251">Roberts ME, Ranola JMO, Marshall ML, et al.: Comparison of CDH1 Penetrance Estimates in Clinically Ascertained Families vs Families Ascertained for Multiple Gastric Cancers. JAMA Oncol 5 (9): 1325-1331, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="31296550">Xicola RM, Li S, Rodriguez N, et al.: Clinical features and cancer risk in families with pathogenic CDH1 variants irrespective of clinical criteria. J Med Genet 56 (12): 838-843, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="26182300">Hansford S, Kaurah P, Li-Chang H, et al.: Hereditary Diffuse Gastric Cancer Syndrome: CDH1 Mutations and Beyond. JAMA Oncol 1 (1): 23-32, 2015.</Citation><Citation idx="6" PMID="11429115">Delgado E, León-Ponte M, Villahermosa ML, et al.: Analysis of HIV type 1 protease and reverse transcriptase sequences from Venezuela for drug resistance-associated mutations and subtype classification: a UNAIDS study. AIDS Res Hum Retroviruses 17 (8): 753-8, 2001.</Citation><Citation idx="7" PMID="10593993">Caldas C, Carneiro F, Lynch HT, et al.: Familial gastric cancer: overview and guidelines for management. J Med Genet 36 (12): 873-80, 1999.</Citation><Citation idx="8" PMID="26759166">Corso G, Intra M, Trentin C, et al.: CDH1 germline mutations and hereditary lobular breast cancer. Fam Cancer 15 (2): 215-9, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="25979631">van der Post RS, Vogelaar IP, Carneiro F, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: updated clinical guidelines with an emphasis on germline CDH1 mutation carriers. J Med Genet 52 (6): 361-74, 2015.</Citation><Citation idx="10" PMID="23208944">Majewski IJ, Kluijt I, Cats A, et al.: An α-E-catenin (CTNNA1) mutation in hereditary diffuse gastric cancer. J Pathol 229 (4): 621-9, 2013.</Citation><Citation idx="11" PMID="30515673">Benusiglio PR, Colas C, Guillerm E, et al.: Clinical implications of CTNNA1 germline mutations in asymptomatic carriers. Gastric Cancer 22 (4): 899-903, 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="36038258">Coudert M, Drouet Y, Delhomelle H, et al.: First estimates of diffuse gastric cancer risks for carriers of CTNNA1 germline pathogenic variants. J Med Genet 59 (12): 1189-1195, 2022.</Citation><Citation idx="13" PMID="32051609">Clark DF, Michalski ST, Tondon R, et al.: Loss-of-function variants in CTNNA1 detected on multigene panel testing in individuals with gastric or breast cancer. Genet Med 22 (5): 840-846, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1340"><Title>Criterios para las pruebas genéticas del cáncer gástrico difuso hereditario</Title><Para id="_3763">A continuación se resumen las directrices para las pruebas genéticas del cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) del International Gastric Cancer Linkage Consortium (IGCLC) de 2020.<Reference refidx="1"/> Es posible  obtener pruebas genéticas del gen <GeneName>CDH1</GeneName> cuando una persona cumple los requisitos para las pruebas genéticas de HDGC según el IGCLC y cuando se cumplen los criterios de antecedentes personales o de historia familiar que se indican a continuación. Se recomienda confirmar todo diagnóstico de cáncer y el tipo histológico en el <GlossaryTermRef href="CDR0000460211" dictionary="Genetics" audience="Health professional">probando</GlossaryTermRef> y en sus familiares usando registros médicos apropiados. Además, cuando hay compromiso de dos o más tipos de cáncer, al menos uno debe ser cáncer gástrico difuso con carcinoma de células en anillo de sello o cáncer de mama lobulillar. Los casos de cáncer gástrico de tipo intestinal y de cáncer de mama no lobulillar no se deben usar para cumplir con los criterios de las pruebas genéticas del HDGC (incluso si se valida el tipo histológico de estos tumores), porque estos cánceres no se relacionan con el HDGC. Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000814490#_3769" url="/espanol/tipos/estomago/pro/genetica-cancer-gastrico-pdq">Evaluación genética en personas con antecedentes personales o familiares de cáncer gástrico</SummaryRef> en Genética del cáncer gástrico.</Para><Para id="_3764">Cuando una persona cumple con los criterios para las pruebas genéticas del HDGC, pero no se encuentra una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>, se recomienda obtener una prueba genética del gen <GeneName>CTNNA1</GeneName>.</Para><Para id="_3795"><Strong>Criterios para los antecedentes personales</Strong></Para><ItemizedList id="_3765" Style="bullet">
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer gástrico difuso a los 49 años o menos.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer gástrico difuso a cualquier edad en personas de ascendencia maorí.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer gástrico difuso y presencia de labio o paladar hendidos en la misma persona.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer gástrico difuso y presencia de labio o paladar hendido en un <GlossaryTermRef href="CDR0000460150" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiar de primer grado</GlossaryTermRef> (FPG).</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer gástrico difuso y cáncer de mama lobulillar en la misma persona a los 69 años o menos.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de cáncer de mama lobulillar bilateral a los 69 años o menos.</ListItem>
      <ListItem>Diagnóstico de carcinoma gástrico de células en anillo de sello <Emphasis>in situ</Emphasis> o de diseminación pagetoide por el estómago de las células en anillo de sello a los 49 años o menos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_3796"><Strong>Criterios para la historia familiar</Strong><Superscript>a</Superscript></Para><ItemizedList id="_3766" Style="bullet">
      <ListItem>Presencia de 2 o más casos de cáncer gástrico (por lo menos 1 caso de cáncer gástrico difuso) en la misma familia, sin importar la edad de presentación.</ListItem>
      <ListItem>Presencia de 1 o más casos de cáncer gástrico difuso diagnosticado a cualquier edad, y 1 o más casos de cáncer de mama lobulillar diagnosticado a los 69 años o menos (estos casos se deben presentar en familiares diferentes).</ListItem>
      <ListItem>Presencia de 2 o más casos de cáncer de mama lobulillar diagnosticado en familiares a los 49 años o menos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_3767"><Superscript>a</Superscript><Note>Los casos de cáncer se deben presentar en FPG o <GlossaryTermRef href="CDR0000485395" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familiares de segundo grado</GlossaryTermRef> entre sí. El IGCLC recomienda que los familiares afectados se sometan a pruebas genéticas cuando sea posible. Es posible que los proveedores consideren analizar el tejido (tumoral o sano) de familiares fallecidos afectados si no hay familiares vivos con cáncer de mama o cáncer gástrico. Si ninguna de estas opciones es factible, los proveedores pueden considerar las pruebas genéticas en familiares no afectados. Por lo general, el cáncer gástrico difuso se diagnostica en un estadio avanzado (es decir, estadio III o estadio IV).</Note>
      <Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="32758476">Blair VR, McLeod M, Carneiro F, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: updated clinical practice guidelines. Lancet Oncol 21 (8): e386-e397, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1341"><Title>Familias con casos de cáncer similar al cáncer gástrico difuso hereditario: Definición y abordaje</Title><Para id="_3768">En el 30 % al 40 % de familias, de origen étnicos diferentes, con casos de HDGC definidos mediante criterios clínicos se encuentran <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">línea germinal</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> .<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El International Gastric Cancer Linkage Consortium de 2020 define a las familias con casos de cáncer similar al HDGC según los siguientes criterios: 1) ausencia de una variante patogénica de los genes <GeneName>CDH1</GeneName> o <GeneName>CTNNA1</GeneName>, 2) por lo menos un caso confirmado de cáncer gástrico difuso en la familia y 3) presencia de otro caso de cáncer gástrico o cáncer de mama lobulillar en familiares de primer o segundo grado.</Para><Para id="_3770">En las familias con casos de cáncer similar al HDGC, se debe considerar la <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> endoscópica anual durante por lo menos 2 años después de recibir resultados negativos en las pruebas genéticas del gen <GeneName>CDH1</GeneName> en las personas afectadas y sus FPG.<Reference refidx="3"/> La vigilancia comienza a los 40 años de edad, o 10 años antes de la edad de diagnóstico del caso de cáncer gástrico más temprano en la familia. Es posible comenzar la vigilancia del HDGC a los 18 años de edad, pero no antes. Los intervalos de vigilancia se pueden prolongar a discreción del endoscopista después de que la persona haya participado en <GlossaryTermRef href="CDR0000810044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">exámenes de detección</GlossaryTermRef> anual durante 2 años. La decisión de prolongar el intervalo entre los exámenes de detección se basa en los hallazgos endoscópicos previos y en la historia familiar. En las familias con casos de cáncer similar al HDGC no se recomienda la gastrectomía total preventiva cuando no se encuentran alteraciones endoscópicas porque el grado de riesgo de cáncer gástrico en estas personas es incierto.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15895459">Lynch HT, Grady W, Suriano G, et al.: Gastric cancer: new genetic developments. J Surg Oncol 90 (3): 114-33; discussion 133, 2005.</Citation><Citation idx="2" PMID="12588804">Suriano G, Oliveira C, Ferreira P, et al.: Identification of CDH1 germline missense mutations associated with functional inactivation of the E-cadherin protein in young gastric cancer probands. Hum Mol Genet 12 (5): 575-82, 2003.</Citation><Citation idx="3" PMID="32758476">Blair VR, McLeod M, Carneiro F, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: updated clinical practice guidelines. Lancet Oncol 21 (8): e386-e397, 2020.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1342"><Title>Características genéticas</Title><Para id="_3771">El cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) se identificó por primera vez en una <GlossaryTermRef href="CDR0000460158" dictionary="Genetics" audience="Health professional">familia extensa</GlossaryTermRef> de origen indígena maorí en Nueva Zelanda. En estas personas se encontró una <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variante patogénica</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinal</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">gen</GlossaryTermRef> <GeneName>CDH1</GeneName>.<Reference refidx="1"/> Desde este informe inicial, en muchos estudios se ha confirmado que el HDGC es un trastorno <GlossaryTermRef href="CDR0000793860" dictionary="Genetics" audience="Health professional">autosómico dominante</GlossaryTermRef> poco frecuente que aumenta el riesgo de cáncer gástrico difuso y cáncer de mama lobulillar.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><SummarySection id="_1343"><Title>Aspectos de la biología molecular</Title></SummarySection><Para id="_3772">En 1995, se localizó el gen <GeneName>CDH1</GeneName> (cadherina 1) en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046470" dictionary="Genetics" audience="Health professional">cromosoma</GlossaryTermRef> 16q22.1.<Reference refidx="5"/> El gen <GeneName>CDH1</GeneName> abarca una región de alrededor de 100 kb, tiene 16 <GlossaryTermRef href="CDR0000460146" dictionary="Genetics" audience="Health professional">exones</GlossaryTermRef> y un <GlossaryTermRef href="CDR0000660737" dictionary="Genetics" audience="Health professional">intrón</GlossaryTermRef> 2 de 65 kb de largo.<Reference refidx="5"/> Los límites entre los intrones y los exones están muy conservados. El intrón 1 contiene una isla de CPG de alta densidad en el extremo 5′ que quizás está implicada en la regulación transcripcional durante la embriogénesis y la formación del cáncer.<Reference refidx="5"/> El gen <GeneName>CDH1</GeneName> codifica la glicoproteína transmembranaria cadherina E, que se expresa en el tejido epitelial y es responsable de la adhesión intercelular dependiente del calcio.<Reference refidx="6"/> La cadherina E es la primera molécula de adhesión que se expresa en el estadio de 8 células durante el desarrollo embrionario. Esta proteína es esencial para la compactación de la mórula y la posterior organización de los tejidos epiteliales. La proteína cadherina E es crucial para el establecimiento y mantenimiento de la arquitectura tisular y la homeostasis.<Reference refidx="7"/> <Reference refidx="8"/> La cadherina E forma, de manera primaria, uniones adherentes a través de enlaces homofílicos al <GlossaryTermRef href="CDR0000460145" dictionary="Genetics" audience="Health professional">dominio</GlossaryTermRef> extracelular de las cadherinas que las células vecinas presentan.<Reference refidx="9"/> Estas estructuras de adhesión actúan como <GlossaryTermRef href="CDR0000046657" dictionary="Genetics" audience="Health professional">supresores tumorales</GlossaryTermRef>, lo que previene la invasión tumoral y la metástasis.<Reference refidx="6"/> El dominio citoplasmático de la cadherina E se conecta al citoesqueleto de actina a través de diferentes cateninas (cateninas α, β y p120), lo que proporciona estructura a la célula y, al mismo tiempo, media la señalización celular.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La cadherina E regula procesos celulares básicos como la proliferación, migración, apoptosis e invasión celular.<Reference refidx="12"/> La cadherina E es crucial para mantener la homeostasis tisular y, en efecto, la pérdida de cadherina E produce efectos patogénicos en las células.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_3813"> En 1998, se determinó que las variantes patogénicas <GlossaryTermRef href="CDR0000339341" dictionary="Genetics" audience="Health professional">heterocigotas</GlossaryTermRef> germinales en el gen supresor de tumores <GeneName>CDH1</GeneName> pueden causar HDGC.<Reference refidx="1"/> La mayoría de las variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName> producen terminación prematura de los codones, lo que conlleva pérdida de la función proteíca por desintegración mediada por la pérdida de sentido de la secuencia.<Reference refidx="14"/>  El significado clínico de las variantes en la secuencia de <GeneName>CDH1</GeneName> es progresivo, oscila desde significado patogénico hasta benigno. Hay directrices para la interpretación específica de los cambios en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> que sirven para determinar la patogenicidad de la variante de secuencia, de acuerdo con el esquema de clasificación de la American College of Medical Genetics and Genomics y la  Association for Molecular Pathology's (ACMG/AMP).<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/> Según los criterios específicos para el gen <GeneName>CDH1</GeneName>, solo las <GlossaryTermRef href="CDR0000783964" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de cambio de sentido</GlossaryTermRef> que afectan el corte y empalme se clasifican como variantes patogénicas o probablemente patogénicas. El resto de las variantes de cambio de sentido de <GeneName>CDH1</GeneName> se clasifican como <GlossaryTermRef href="CDR0000556493" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes de significado incierto</GlossaryTermRef> (VUS). Una revisión retrospectiva de datos clínicos (de laboratorios europeos) donde se analizaron 854 portadores de variantes de <GeneName>CDH1</GeneName> respaldó esta regla de clasificación.<Reference refidx="17"/> En el estudio se encontró que las variantes patogénicas o probablemente patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName> se asociaban de manera directa con  <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipos</GlossaryTermRef> relacionados con HDGC. No hubo evidencia de una asociación directa entre los fenotipos relacionados con HDGC y las VUS de cambio de sentido de <GeneName>CDH1</GeneName>.</Para><Para id="_3812">En una revisión sistemática de la bibliografía de 1998 a 2021 se identificaron 571 variantes patogénicas germinales de <GeneName>CDH1</GeneName>, 387 (67,8 %)  variantes notificadas en 108 familias diferentes.<Reference refidx="18"/> Los grupos más grandes  de variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName> se identificaron en Europa central, América del Norte, Europa septentrional, Nueva Zelanda (Māori) y América del Sur. Sin embargo, ninguno de los estudios de la revisión se enfocó en poblaciones de países de África o del Oriente Medio. Solo se incluyó un estudio de un país asiático (Japón). En un estudio de 2022 con pacientes chinos que cumplieron con los criterios de HDGC se identificaron dos variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName> no reportadas antes.<Reference refidx="19"/></Para><SummarySection id="_1345"><Title>Correlaciones entre genotipo y fenotipo</Title><Para id="_3773">Las variantes patogénicas en <GeneName>CDH1</GeneName> exhiben una heterogeneidad considerable en cuanto a los tipos de cáncer y la edad de aparición de esta enfermedad en los portadores. Sin embargo, en una revisión de la literatura médica disponible sobre <GeneName>CDH1</GeneName> entre 1985 y 2018, no se encontraron correlaciones definitivas entre <GlossaryTermRef href="CDR0000660739" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genotipo</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> que pudieran orientar el abordaje del paciente. En esta revisión se encontró que las variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> se distribuyen de manera uniforme por todo el gen y no se identificó predominancia de un tipo de variante (es decir, terminadoras, sin sentido o de cambio de sentido, etc.) ni de su ubicación.<Reference refidx="13"/> En una investigación de 152 familias con HDGC se analizaron las asociaciones entre el estado de las <GlossaryTermRef href="CDR0000776887" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes</GlossaryTermRef> patogénicas de la línea germinal en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> de cada persona y el fenotipo clínico de HDGC que expresaba. En este estudio se encontró que las variantes en la región intracelular de la cadherina E del gen <GeneName>CDH1</GeneName> protegen contra el cáncer a edades tempranas (oportunidad relativa [OR], 0,2; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0071). De manera similar, las variantes en las regiones conectoras del gen <GeneName>CDH1</GeneName> protegen contra el cáncer de mama (OR, 0,35; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0493).<Reference refidx="20"/> En otro estudio se analizó la frecuencia de diferentes subtipos de variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> en personas asintomáticas (n = 289) y en personas con diagnóstico de cáncer gástrico (n = 224) pertenecientes a familias afectadas por HDGC.<Reference refidx="21"/> Entre portadores de variantes de <GeneName>CDH1</GeneName>, se encontraron variantes de <GlossaryTermRef href="CDR0000460220" dictionary="Genetics" audience="Health professional">empalme</GlossaryTermRef> en el 30,4 % de las personas sanas y en el 15,2 % de los pacientes con cáncer gástrico (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0076). Las variantes de sentido erróneo se encontraron con más frecuencia en personas sanas (22,2 %) que en personas con cáncer gástrico (18,3 %), pero esta diferencia no alcanzó significación estadística. Los autores de este estudio concluyeron que no todas las variantes patogénicas de la línea germinal en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> confirieron el mismo riesgo de cáncer gástrico.</Para><Para id="_3774">Se han observado posibles correlaciones entre genotipo y fenotipo en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> en familias con HDGC y labio leporino o paladar hendido. Sin embargo, no está claro cuales variantes patogénicas en el gen <GeneName> CDH1</GeneName> producen labio leporino o paladar hendido. En 2006, se encontraron variantes en el sitio de empalme del gen <GeneName>CDH1</GeneName> en dos familias con HDGC y labio leporino o paladar hendido. Las variantes en el sitio de empalme produjeron un empalme complejo y aberrante en los linfocitos.<Reference refidx="22"/> Sin embargo, después se identificaron variantes en el sitio de empalme del gen <GeneName>CDH1</GeneName> en familias con HDGC no afectadas por labio leporino ni paladar hendido.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="23"/> En un artículo de revisión se observó que las familias con un fenotipo combinado de HDGC y labio leporino o paladar hendido tenían variantes de <GeneName>CDH1</GeneName> que afectaban los dominios extracelulares. Sin embargo, también se han observado variantes en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> que afectan los dominios extracelulares en familias con HDGC aislado.<Reference refidx="24"/> En una revisión sistemática de 280 variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>, se observó que las variantes encontradas en personas con labio leporino o paladar hendido se agrupaban muy juntas en regiones similares en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>. Estas variantes a menudo residían dentro de regiones conectoras entre dominios extracelulares.<Reference refidx="25"/> Las diferencias entre las variantes patogénicas en personas con HDGC y labio leporino o paladar hendido versus aquellas que no tenían labio leporino ni paladar hendido no fueron lo suficientemente sólidas como para predecir de manera confiable el fenotipo de una variante específica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>. Sin embargo, estas diferencias pueden ayudar a los proveedores a evaluar con mayor exactitud el riesgo de labio leporino o paladar hendido en personas con variantes específicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>.</Para><Para id="_3775">El International Gastric Cancer Linkage Consortium creó el término cáncer de mama lobulillar hereditario para describir a las personas con una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> y antecedentes personales o familiares de cáncer de mama lobulillar, pero sin antecedentes personales o familiares conocidos de cáncer gástrico.<Reference refidx="26"/> Dada la falta de datos que respalden una distinción genotípica o fenotípica entre el cáncer de mama lobulillar hereditario y el HDGC, en un estudio se evaluó la prevalencia del cáncer gástrico oculto en pacientes con cáncer de mama lobulillar hereditario y una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>.<Reference refidx="27"/> Los resultados indicaron que las variantes patogénicas germinales en <GeneName>CDH1</GeneName> no exhiben una relación mutuamente excluyente con el cáncer de mama lobulillar hereditario ni con los fenotipos de HDGC. Además, las tasas de cáncer gástrico oculto fueron las mismas para personas con cáncer de mama lobulillar hereditario que para quienes tenían HDGC. Los autores hicieron hincapié en que las personas con cáncer de mama lobulillar hereditario deben someterse a <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> del cáncer gástrico y recibir asesoramiento sobre la gastrectomía preventiva.</Para><Para id="_3776">En general, no hay datos suficientes sobre las posibles correlaciones entre genotipo y fenotipo del gen <GeneName>CDH1</GeneName>. Estos hallazgos no son lo suficientemente importantes como para guiar la <GlossaryTermRef href="CDR0000460214" dictionary="Genetics" audience="Health professional">evaluación del riesgo</GlossaryTermRef> ni el control personalizado de este en función de las alteraciones en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9537325">Guilford P, Hopkins J, Harraway J, et al.: E-cadherin germline mutations in familial gastric cancer. Nature 392 (6674): 402-5, 1998.</Citation><Citation idx="2" PMID="26182300">Hansford S, Kaurah P, Li-Chang H, et al.: Hereditary Diffuse Gastric Cancer Syndrome: CDH1 Mutations and Beyond. JAMA Oncol 1 (1): 23-32, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="15235021">Brooks-Wilson AR, Kaurah P, Suriano G, et al.: Germline E-cadherin mutations in hereditary diffuse gastric cancer: assessment of 42 new families and review of genetic screening criteria. J Med Genet 41 (7): 508-17, 2004.</Citation><Citation idx="4" PMID="17545690">Kaurah P, MacMillan A, Boyd N, et al.: Founder and recurrent CDH1 mutations in families with hereditary diffuse gastric cancer. JAMA 297 (21): 2360-72, 2007.</Citation><Citation idx="5" PMID="7601454">Berx G, Staes K, van Hengel J, et al.: Cloning and characterization of the human invasion suppressor gene E-cadherin (CDH1). Genomics 26 (2): 281-9, 1995.</Citation><Citation idx="6" PMID="27880784">Yelskaya Z, Bacares R, Salo-Mullen E, et al.: CDH1 Missense Variant c.1679C&gt;G (p.T560R) Completely Disrupts Normal Splicing through Creation of a Novel 5' Splice Site. PLoS One 11 (11): e0165654, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="22613680">Paredes J, Figueiredo J, Albergaria A, et al.: Epithelial E- and P-cadherins: role and clinical significance in cancer. Biochim Biophys Acta 1826 (2): 297-311, 2012.</Citation><Citation idx="8" PMID="18726070">van Roy F, Berx G: The cell-cell adhesion molecule E-cadherin. Cell Mol Life Sci 65 (23): 3756-88, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="7885471">Shapiro L, Fannon AM, Kwong PD, et al.: Structural basis of cell-cell adhesion by cadherins. Nature 374 (6520): 327-37, 1995.</Citation><Citation idx="10" PMID="8806074">Aberle H, Schwartz H, Kemler R: Cadherin-catenin complex: protein interactions and their implications for cadherin function. J Cell Biochem 61 (4): 514-23, 1996.</Citation><Citation idx="11" PMID="15836772">Okamoto R, Irie K, Yamada A, et al.: Recruitment of E-cadherin associated with alpha- and beta-catenins and p120ctn to the nectin-based cell-cell adhesion sites by the action of 12-O-tetradecanoylphorbol-13-acetate in MDCK cells. Genes Cells 10 (5): 435-45, 2005.</Citation><Citation idx="12" PMID="21730131">Kim NG, Koh E, Chen X, et al.: E-cadherin mediates contact inhibition of proliferation through Hippo signaling-pathway components. Proc Natl Acad Sci U S A 108 (29): 11930-5, 2011.</Citation><Citation idx="13" PMID="30661051">Figueiredo J, Melo S, Carneiro P, et al.: Clinical spectrum and pleiotropic nature of CDH1 germline mutations. J Med Genet 56 (4): 199-208, 2019.</Citation><Citation idx="14" PMID="18427545">Karam R, Carvalho J, Bruno I, et al.: The NMD mRNA surveillance pathway downregulates aberrant E-cadherin transcripts in gastric cancer cells and in CDH1 mutation carriers. Oncogene 27 (30): 4255-60, 2008.</Citation><Citation idx="15" PMID="36600593">Luo X, Maciaszek JL, Thompson BA, et al.: Optimising clinical care through CDH1-specific germline variant curation: improvement of clinical assertions and updated curation guidelines. J Med Genet 60 (6): 568-575, 2023.</Citation><Citation idx="16" PMID="25741868">Richards S, Aziz N, Bale S, et al.: Standards and guidelines for the interpretation of sequence variants: a joint consensus recommendation of the American College of Medical Genetics and Genomics and the Association for Molecular Pathology. Genet Med 17 (5): 405-24, 2015.</Citation><Citation idx="17" PMID="36436516">Garcia-Pelaez J, Barbosa-Matos R, Lobo S, et al.: Genotype-first approach to identify associations between CDH1 germline variants and cancer phenotypes: a multicentre study by the European Reference Network on Genetic Tumour Risk Syndromes. Lancet Oncol 24 (1): 91-106, 2023.</Citation><Citation idx="18" PMID="35882702">Corso G, Tagliaferri V, Massari G, et al.: CDH1 mutations recurrence and global clustering in genetically tested families with hereditary diffuse gastric cancer syndrome: results from a systematic study. Fam Cancer 22 (2): 187-192, 2023.</Citation><Citation idx="19" PMID="34537906">Pan Z, Fu Z, Luo C, et al.: CDH1 germline mutations in a Chinese cohort with hereditary diffuse gastric cancer. J Cancer Res Clin Oncol 148 (8): 2145-2151, 2022.</Citation><Citation idx="20" PMID="30745422">Lo W, Zhu B, Sabesan A, et al.: Associations of CDH1 germline variant location and cancer phenotype in families with hereditary diffuse gastric cancer (HDGC). J Med Genet 56 (6): 370-379, 2019.</Citation><Citation idx="21" PMID="34952833">Corso G, Magnoni F, Massari G, et al.: CDH1 germline mutations in healthy individuals from families with the hereditary diffuse gastric cancer syndrome. J Med Genet 59 (4): 313-317, 2022.</Citation><Citation idx="22" PMID="15831593">Frebourg T, Oliveira C, Hochain P, et al.: Cleft lip/palate and CDH1/E-cadherin mutations in families with hereditary diffuse gastric cancer. J Med Genet 43 (2): 138-42, 2006.</Citation><Citation idx="23" PMID="22225527">Corso G, Marrelli D, Pascale V, et al.: Frequency of CDH1 germline mutations in gastric carcinoma coming from high- and low-risk areas: metanalysis and systematic review of the literature. BMC Cancer 12: 8, 2012.</Citation><Citation idx="24" PMID="30306390">Obermair F, Rammer M, Burghofer J, et al.: Cleft lip/palate and hereditary diffuse gastric cancer: report of a family harboring a CDH1 c.687 + 1G &gt; A germline mutation and review of the literature. Fam Cancer 18 (2): 253-260, 2019.</Citation><Citation idx="25" PMID="32260281">Selvanathan A, Nixon CY, Zhu Y, et al.: CDH1 Mutation Distribution and Type Suggests Genetic Differences between the Etiology of Orofacial Clefting and Gastric Cancer. Genes (Basel) 11 (4): , 2020.</Citation><Citation idx="26" PMID="32758476">Blair VR, McLeod M, Carneiro F, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: updated clinical practice guidelines. Lancet Oncol 21 (8): e386-e397, 2020.</Citation><Citation idx="27" PMID="34643667">Gamble LA, Rossi A, Fasaye GA, et al.: Association Between Hereditary Lobular Breast Cancer Due to CDH1 Variants and Gastric Cancer Risk. JAMA Surg 157 (1): 18-22, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3752"><Title>Manifestaciones clínicas</Title><SummarySection id="_3753"><Title>Riesgo de cáncer gástrico</Title></SummarySection><Para id="_3777">En portadores de <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>, el riesgo de por vida de cáncer gástrico difuso (hasta los 80 años) oscila entre el 37 % y el 70 % en hombres y entre el 25 % y el 83 % en mujeres.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La edad promedio de aparición del cáncer gástrico oscila entre 38 y 80 años; el caso más temprano notificado ocurrió a los 14 años.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="5"/> <Reference refidx="6"/> Es importante reconocer que el cáncer gástrico difuso en portadores de variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> a menudo comienza como depósitos microscópicos multifocales de carcinoma de células de anillo de sello. El cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) surge en la región del cuello (istmo) de las glándulas gástricas (en lugar del epitelio superficial), donde tiende a formarse displasia por factores de riesgo ambientales e inflamatorios. Estos carcinomas de células en anillo de sello crecen de manera difusa, pero sutil, en la mucosa y submucosa adyacentes. El cáncer gástrico difuso relacionado con el gen <GeneName>CDH1</GeneName> tiene una presentación y curso clínicos similares a los del cáncer gástrico difuso esporádico. El tratamiento mínimamente invasivo es una opción cuando se encuentran lesiones precursoras con la endoscopia, pero la mayoría de las lesiones de células en anillo de sello en crecimiento propias del HDGC no se detectan hasta que alcanzan un estadio avanzado. El HDGC comienza como células en anillo de sello multifocales que se encuentran por todo el estómago. No está claro si esto también ocurre en el cáncer gástrico difuso esporádico.<MediaLink ref="CDR0000812729" type="image/jpeg" alt="En la fotografía, tomada con un microscopio de gran resolución de una muestra de tejido gástrico obtenida mediante biopsia, se observa un carcinoma de células en anillo de sello." language="es" placement="image-center" id="_3792"><Caption language="es">Figura  1.  Fotografía  tomada con un microscopio de gran resolución de una muestra de tejido gástrico obtenida mediante biopsia donde se observa un carcinoma de células en anillo de sello. No hay formaciones glandulares, lo que indica que la lesión es un carcinoma pobremente diferenciado. También se muestra que el  epitelio suprayacente, aunque  borrado por la presencia del tumor  subyacente, es     por lo demás normal.</Caption></MediaLink><MediaLink ref="CDR0000812732" type="image/jpeg" alt="En la fotografía endoscópica del interior del estómago se observa un cáncer gástrico difuso con compromiso de linitis plástica." language="es" placement="image-center" id="_3793"><Caption language="es">Figura 2.  Fotografía endoscópica de un cáncer gástrico difuso con compromiso típico de linitis plástica, que se produce en un estadio avanzado. Se observa una infiltración difusa en la mucosa y la submucosa gástricas de manera que todo el estómago se vuelve rígido, perdiendo contractibilidad y capacidad para digerir los alimentos, lo que a su vez produce los síntomas típicos de náuseas y vómitos. La biopsia suele ser informativa, pero en ocasiones  una biopsia muy superficial produce un resultado negativo. Por lo tanto, es imprescindible que un especialista en patología busque células en anillo de sello aisladas en las muestras tomadas por biopsia.</Caption></MediaLink></Para><SummarySection id="_3754"><Title>Riesgo de cáncer de mama</Title></SummarySection><Para id="_3778">En la población general, la mayoría de los casos de cáncer de mama corresponden a tipos ductales, mientras que cerca del 10 % son lobulillares.<Reference refidx="7"/> Por el contrario, la mayoría de los casos de cáncer de mama en mujeres con variantes patogénicas <GlossaryTermRef href="CDR0000460154" dictionary="Genetics" audience="Health professional">germinales</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> son lobulillares.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Se calcula que la <GlossaryTermRef href="CDR0000339344" dictionary="Genetics" audience="Health professional">penetrancia</GlossaryTermRef> es del 39 % al 55 % para el cáncer de mama lobulillar invasivo (CLI) en mujeres con variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> hasta los 80 años de edad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="11"/> En los estudios se observó que el riesgo de CLI aumenta antes de los 30 años de edad, con una edad promedio de inicio entre los 46 y 50 años.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="4"/> Las características histopatológicas e inmunohistoquímicas del CLI relacionado con alteraciones germinales en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> y del CLI esporádico son indistinguibles.<Reference refidx="9"/> En general, el CLI tiende a ser multicéntrico y no se forman masas bien definidas. En cambio, los CLI se componen de células epiteliales pequeñas infiltrantes, dispersas una por una en un patrón lineal dentro de estroma fibroso. Estas células no expresan la molécula de adhesión intercelular cadherina E.<Reference refidx="12"/> El CLI casi siempre se encuentra en estadio avanzado y en el 10 % al 15 % de los casos es bilateral.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Las características del CLI suelen asociarse con un buen pronóstico porque, por lo general, son de grado bajo, exhiben positividad para el receptor de estrógeno (ER) y negatividad para el receptor 2 del factor de crecimiento epidérmico humano (HER2).<Reference refidx="14"/> Sin embargo, el CLI tiene un riesgo más alto de recidiva a distancia después de 10 años en comparación con el cáncer de mama ductal.<Reference refidx="13"/> El CLI también suele metastatizar en sitios inusuales, como el tubo digestivo y las meninges.<Reference refidx="15"/> Las directrices para el tratamiento del CLI en portadores de alteraciones en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> no difieren de las directrices de tratamiento para casos de CLI esporádico.<Reference refidx="16"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11729114">Pharoah PD, Guilford P, Caldas C, et al.: Incidence of gastric cancer and breast cancer in CDH1 (E-cadherin) mutation carriers from hereditary diffuse gastric cancer families. Gastroenterology 121 (6): 1348-53, 2001.</Citation><Citation idx="2" PMID="31246251">Roberts ME, Ranola JMO, Marshall ML, et al.: Comparison of CDH1 Penetrance Estimates in Clinically Ascertained Families vs Families Ascertained for Multiple Gastric Cancers. JAMA Oncol 5 (9): 1325-1331, 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="31296550">Xicola RM, Li S, Rodriguez N, et al.: Clinical features and cancer risk in families with pathogenic CDH1 variants irrespective of clinical criteria. J Med Genet 56 (12): 838-843, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="26182300">Hansford S, Kaurah P, Li-Chang H, et al.: Hereditary Diffuse Gastric Cancer Syndrome: CDH1 Mutations and Beyond. JAMA Oncol 1 (1): 23-32, 2015.</Citation><Citation idx="5" PMID="11429115">Delgado E, León-Ponte M, Villahermosa ML, et al.: Analysis of HIV type 1 protease and reverse transcriptase sequences from Venezuela for drug resistance-associated mutations and subtype classification: a UNAIDS study. AIDS Res Hum Retroviruses 17 (8): 753-8, 2001.</Citation><Citation idx="6" PMID="10593993">Caldas C, Carneiro F, Lynch HT, et al.: Familial gastric cancer: overview and guidelines for management. J Med Genet 36 (12): 873-80, 1999.</Citation><Citation idx="7" PMID="12636465">Li CI, Anderson BO, Daling JR, et al.: Trends in incidence rates of invasive lobular and ductal breast carcinoma. JAMA 289 (11): 1421-4, 2003.</Citation><Citation idx="8" PMID="26759166">Corso G, Intra M, Trentin C, et al.: CDH1 germline mutations and hereditary lobular breast cancer. Fam Cancer 15 (2): 215-9, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="29929997">Corso G, Figueiredo J, La Vecchia C, et al.: Hereditary lobular breast cancer with an emphasis on E-cadherin genetic defect. J Med Genet 55 (7): 431-441, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="17660459">Masciari S, Larsson N, Senz J, et al.: Germline E-cadherin mutations in familial lobular breast cancer. J Med Genet 44 (11): 726-31, 2007.</Citation><Citation idx="11" PMID="17545690">Kaurah P, MacMillan A, Boyd N, et al.: Founder and recurrent CDH1 mutations in families with hereditary diffuse gastric cancer. JAMA 297 (21): 2360-72, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="35347549">Mouabbi JA, Hassan A, Lim B, et al.: Invasive lobular carcinoma: an understudied emergent subtype of breast cancer. Breast Cancer Res Treat 193 (2): 253-264, 2022.</Citation><Citation idx="13" PMID="33217247">Pilonis ND, Tischkowitz M, Fitzgerald RC, et al.: Hereditary Diffuse Gastric Cancer: Approaches to Screening, Surveillance, and Treatment. Annu Rev Med 72: 263-280, 2021.</Citation><Citation idx="14" PMID="18035533">Rakha EA, El-Sayed ME, Powe DG, et al.: Invasive lobular carcinoma of the breast: response to hormonal therapy and outcomes. Eur J Cancer 44 (1): 73-83, 2008.</Citation><Citation idx="15" PMID="1653879">Lamovec J, Bracko M: Metastatic pattern of infiltrating lobular carcinoma of the breast: an autopsy study. J Surg Oncol 48 (1): 28-33, 1991.</Citation><Citation idx="16">National Comprehensive Cancer Network: NCCN Clinical Practice Guidelines in Oncology: Breast Cancer. Version 4.2023. Plymouth Meeting, Pa: National Comprehensive Cancer Network, 2023. <ExternalRef xref="https://www.nccn.org/professionals/physician_gls/pdf/breast.pdf">Available online with free registration.</ExternalRef> Last accessed October 25, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3755"><Title>Atención médica</Title><SummarySection id="_3756"><Title>Intervención quirúrgica: Gastrectomía preventiva</Title></SummarySection><Para id="_3779">La gastrectomía total preventiva con esofagoyeyunostomía (profiláctica o para reducir el riesgo) continúan siendo el tratamiento de elección para las personas con <GlossaryTermRef href="CDR0000783960" dictionary="Genetics" audience="Health professional">variantes patogénicas</GlossaryTermRef> en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>.<Reference refidx="1"/> Las piezas quirúrgicas de esta cirugía preventiva en personas con variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName> a menudo presentan focos microscópicos de carcinoma de células en anillo de sello (SRCC) intramucosos que suelen confinarse a la lámina propia superficial sin invasión de la capa muscular subyacente.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/>  Las células en anillo intramucosas en la lámina propia se pueden clasificar como invasoras, pero tienen una evolución de baja malignidad. Es posible que los focos microscópicos de SRCC nunca progresen hasta convertirse en un cáncer gástrico difuso porque las lesiones en estadio temprano asociadas con <GeneName>CDH1</GeneName> suelen ser transitorias, con un fenotipo de inmunoexpresión de crecimiento lento.<Reference refidx="7"/> En una revisión sistemática de 224 gastrectomías totales preventivas (en personas con variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName>) se encontró cáncer gástrico en el 85,4 % de las piezas quirúrgicas.<Reference refidx="8"/> De las 224 piezas quirúrgicas, los resultados histopatológicos estaban disponibles en 219 casos. En 32 (14,6 %) casos, no se detectó cáncer. En 159 (72,6 %) casos, se detectó por lo menos un foco de SRCC. En 28 (12,8 %) casos, se encontró un tumor invasor. En general, se detectó cáncer gástrico en las piezas quirúrgicas del 33 % de las personas sin historia familiar de cáncer gástrico, mientras que se detectó cáncer gástrico en las piezas quirúrgicas del 85 % de los pacientes con historia familiar de cáncer gástrico. En una revisión retrospectiva de 101 piezas quirúrgicas (de pacientes asintomáticos con variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName>) se identificó SRCC en estadio temprano pT1a en el 85 % de los pacientes.<Reference refidx="2"/> Las personas afectadas menores de 18 años o mayores 70 años necesitan un abordaje más personalizado debido a la tasa alta de morbilidad quirúrgica. La gastrectomía se puede hacer con abordaje robótico, laparoscópico o abierto (tradicional).<Reference refidx="9"/> Siempre se debe tener cuidado y asegurarse de que los márgenes quirúrgicos estén libres de epitelio gástrico.</Para><Para id="_3780">Los desenlaces funcionales después de la gastrectomía total preventiva varían, pero la pérdida de peso es universal. En una serie se notificó entre el 15 % y el 20 % de pérdida de peso promedio después de la cirugía.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> La mayoría de los pacientes finalmente se adaptan a este cambio después de la cirugía, pero su estado nutricional se debe vigilar de cerca. Otros riesgos de la gastrectomía son deficiencias nutricionales, fugas anastomóticas, infecciones intraabdominales, síntomas digestivos como diarrea y reflujo, y una tasa de mortalidad que oscila entre el 3 % y el 6 %.<Reference refidx="10"/> En una revisión de 54 pacientes sometidos a gastrectomía total preventiva (mediana de edad, 41 años) se observó que la mediana de calidad de vida fue muy buena después de 4,6 años de seguimiento.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_3809">Un grupo internacional de expertos publicó directrices de consenso para el seguimiento de los pacientes con cáncer gástrico difuso hereditario (HDGC) después de gastrectomía total preventiva.<Reference refidx="11"/> En las directrices se recomienda seguimiento regular por parte de un equipo multidisciplinario que revisará la alimentación, el peso y los síntomas del paciente. También se recomiendan pruebas de laboratorio para documentar el estado de salud general, el estado nutricional, la salud ósea y el riesgo de cáncer (es decir, cáncer de mama). En las directrices se indica que debe considerarse la administración de suplementos de vitaminas y minerales. Si bien  casi todas las afirmaciones de las directrices se basan en niveles de evidencia bajos, constituyen la base  para el tratamiento de los pacientes con HDGC después de gastrectomía total preventiva.</Para><SummarySection id="_3757"><Title>Vigilancia endoscópica</Title><Para id="_3781">La gastrectomía total preventiva por lo general se considera el tratamiento de elección para los pacientes con HDGC porque es la única manera de minimizar el riesgo de cáncer gástrico mediante la extirpación del tejido gástrico de riesgo alto (dada la falta de lesiones precursoras identificables de manera sistemática en la endoscopia).<Reference refidx="1"/> Cuando no se hace una gastrectomía, una opción es la vigilancia endoscópica. Cuando se lleva a cabo una gastrectomía, por lo general se encuentran múltiples focos microscópicos de  SRCC. Por el contrario, el muestreo al azar o dirigido del estómago durante la endoscopia a menudo no permite identificar los focos microscópicos de SRCC. Dado que el cáncer gástrico difuso suele conllevar un pronóstico sombrío y por lo general se encuentra en un estadio avanzado, la mayoría de los expertos recomiendan la gastrectomía total, con independencia del número de lesiones de células en anillo de sello que se encuentran durante el muestreo endoscópico. En una serie, 6 pacientes, de la misma familia, con variantes patogénicas en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> (media de edad, 54 años) se sometieron a gastrectomía total preventiva a pesar de la ausencia de síntomas y de contar con antecedentes de esofagogastroduodenoscopias (EGE) normales con biopsias aleatorias del estómago negativas para compromiso neoplásico. Se observaron focos microscópicos de SRCC en todas las personas sometidas a gastrectomía total preventiva.<Reference refidx="12"/> Se llevó a cabo una investigación de <GlossaryTermRef href="CDR0000496506" dictionary="Genetics" audience="Health professional">vigilancia</GlossaryTermRef> mediante EGE en 20 portadores de alteraciones en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>.<Reference refidx="13"/> No se encontraron lesiones sospechosas en ningún participante durante los exámenes de EGE. Sin embargo, se encontró carcinoma de células de anillo de sello en el 40 % de las muestras de biopsia endoscópica. En cada participante se obtuvieron 30 o más muestras durante las biopsias endoscópicas aleatorias.</Para><Para id="_3783">Si bien la gastrectomía total preventiva continúa siendo el estándar de atención recomendado para el HDGC, se promueve una evaluación multidisciplinaria de las opciones de tratamiento a partir de varios aspectos: evidencia emergente de la vigilancia endoscópica, la tasa impredecible de progresión de células en anillo de sello a lesiones T1a y cáncer gástrico avanzado, además de la morbilidad quirúrgica. Hay una función de la vigilancia endoscópica en HDGC, en especial, para los pacientes que rechazan la cirugía o eligen diferir la gastrectomía total preventiva para el momento del diagnóstico de HDGC. En un estudio de cohorte prospectivo se analizaron 270 portadores asintomáticos de alteraciones de <GeneName>CDH1</GeneName> (mediana de edad, 46,6 años; intervalo intercuartílico [IIC], 36,5–59,8)  que rechazaron la gastrectomía total preventiva y participaron de vigilancia endoscópica con el protocolo de Cambridge (9 %) o el protocolo de Bethesda (91 %).<Reference refidx="5"/>  Estas personas se sometieron a vigilancia durante una mediana de 31,1 meses (IIC, 17,1–42,1) en los intervalos recomendados a los 6 y 12 meses. Con la supervivencia se identificó  SSRC en el 63 % (76/120) de los pacientes. El 97 % (74/76) de los pacientes tenía una mucosa de aspecto normal y las neoplasias malignas se detectaron en las biopsias aleatorias. En el 93 % de los pacientes con RRTG, se detectó carcinoma gástrico multifocal en estadio IA y no se detectaron cánceres en estadios III o IV. Los autores concluyeron que la vigilancia endoscópica es una estrategia  de vigilancia aceptable en los pacientes que rechazan la gastrectomía total preventiva.</Para><Para id="_3826">La vigilancia endoscópica del HDGC tiene una función, en especial, en los pacientes que deciden diferir la gastrectomía total preventiva. Otros escenarios que pueden impulsar la vigilancia endoscópica son los siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><OrderedList id="_3784" Style="Arabic">
        <ListItem>Pacientes con historia familiar indicativa de HDGC, pero en quienes no se ha identificado ninguna variante patogénica.</ListItem>
        <ListItem>Pacientes con historia familiar de cáncer gástrico de tipo intestinal. Por lo general, este tipo de cáncer gástrico no se relaciona con variantes patogénicas en el gen <GeneName> CDH1</GeneName>. Por lo tanto, es necesario personalizar la vigilancia endoscópica para estos pacientes.</ListItem>
        <ListItem>Pacientes que tienen una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> y deciden diferir la gastrectomía total preventiva durante un año o más. Esto incluye a los aquellos que se someten a pruebas genéticas a una edad temprana y que dan positivo para una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName>. Por lo general, no se recomienda la gastrectomía preventiva en personas menores de 18 a 20 años. A pesar de que se les advierta sobre la tasa precaria de detección de las lesiones precursoras del HDGC en la biopsia endoscópica, muchos pacientes (en especial, aquellos de edad avanzada) solo considerarán la gastrectomía en caso de una biopsia positiva para compromiso neoplásico.</ListItem>
      </OrderedList><Para id="_3785">No hay características definitivas e identificables del cáncer gástrico difuso temprano ni lesiones precursoras de este cáncer que se puedan encontrar en la endoscopia. Las biopsias dirigidas de úlceras, áreas de eritema, nodularidad o nódulos, pólipos, erosiones y cicatrices revelan SSRC en menos del 10 % de las muestras.<Reference refidx="5"/> Las manchas pálidas tienen la tasa más alta de detección de SSRC. Por lo tanto, se toma una cantidad generosa de biopsias aleatorias de la mucosa gástrica durante la endoscopia puesto que el epitelio que cubre el SSRC suele tener un aspecto normal.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="14"/> Las muestras aleatorias aumentan la detección de SSRC más que las biopsias dirigidas. Los informes indican que las personas con HDGC pueden presentar muchos tumores microscópicos en la zona de transición entre el cuerpo y el antro.<Reference refidx="6"/> No obstante, en un estudio más reciente se indicó que estos tumores suelen afectar, en su lugar, la mucosa oxíntica y el estómago proximal.<Reference refidx="15"/></Para><Para id="_3786"><MediaLink ref="CDR0000812734" type="image/jpeg" alt="Tres fotografías endoscópicas del interior del estómago en las que se observan múltiples lesiones pequeñas de aspecto cicatricial, ligeramente deprimidas y de color blanco." language="es" placement="image-center" id="_3794"><Caption language="es">Figura 3.  En las imágenes de banda estrecha se observan mejor múltiples áreas pequeñas, blancas y  ligeramente deprimidas. Estas lesiones parecen cicatrices de biopsias endoscópicas previas; sin embargo, las fotografías que se muestran corresponden a un paciente que no se había sometido antes a una esofagogastroduodenoendoscopia. En la biopsia que se obtuvo se encontró un foco microscópico de carcinoma de células en anillo de sello. En este mismo paciente, otras biopsias no dirigidas, también fueron positivas para el carcinoma de células en anillo de sello.</Caption></MediaLink></Para><Para id="_3788">En otro estudio se informó sobre 33 pacientes con variantes patogénicas del gen <GeneName>CDH1</GeneName> (mediana de edad, 32 años) que eran miembros de la familia original maorí en la que se descubrió por primera vez el HDGC. Los participantes se sometieron a 99 endoscopias de vigilancia, 93 de las cuales se realizaron con N-acetilcisteína como mucolítico seguido de tinción con los colorantes azul de metileno y rojo Congo.<Reference refidx="16"/> En 24 de las 93 endoscopias se observaron lesiones planas y blanquecinas de entre 2 mm y 10 mm de diámetro. En 23 de las 56 lesiones que se biopsiaron (41 %) se encontró SRCC. Los autores concluyeron que estas lesiones se podían delimitar mejor con los colorantes cromógenos azul de metileno y rojo Congo. Los rendimientos de las biopsias aumentaron cuando se usaron estos colorantes. Sin embargo, los autores expresaron preocupación por el hecho de que el colorante rojo Congo tenga propiedades cancerígenas y ha caído en desuso.</Para><Para id="_3790">Si se opta por un abordaje endoscópico para la vigilancia del HDGC, se recomienda endoscopia anual, a menos que se encuentren características indicadoras de células en anillo de sello. Si se encuentran lesiones de células en anillo de sello en la endoscopia, se justifica el análisis por un equipo multidisciplinario.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, el riesgo de cáncer gástrico difuso sigue sin estar claro en las personas en quienes se encuentran focos de células en anillo de sello en la endoscopia porque no se conoce la evolución espontánea de estos focos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_3759"><Title>Control del riesgo de cáncer de mama</Title><Para id="_3799">Las modalidades de <GlossaryTermRef href="CDR0000046171" dictionary="Genetics" audience="Health professional">detección sistemática</GlossaryTermRef> del cáncer de mama en las mujeres con una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> son las siguientes:</Para><Para id="_3800"><Strong>Imágenes por resonancia magnética de la mama:</Strong></Para><ItemizedList id="_3801" Style="bullet">
        <ListItem>La National Comprehensive Cancer Network (NCCN) recomienda considerar imágenes por resonancia magnética (IRM) contrastada de la mama a partir de los 30 años de edad.<Reference refidx="17"/></ListItem>
        <ListItem>El International Gastric Cancer Linkage Consortium (IGCLC) recomienda IRM de la mama anual desde los 30 años, ya que la mamografía no es eficaz para identificar el cáncer de mama lobulillar.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="18"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3802"><Strong>Mamografía:</Strong></Para><ItemizedList id="_3803" Style="bullet">
        <ListItem>El NCCN y el IGCLC tienen recomendaciones diferentes con respecto a la edad para comenzar la detección con mamografía.</ListItem>
        <ListItem>El NCCN recomienda una mamografía de detección anual a partir de los 30 años de edad.<Reference refidx="17"/></ListItem>
        <ListItem>El IGCLC recomienda que la mamografía de detección anual comience entre los 35 y los 40 años de edad, según los factores de riesgo para el cáncer de mama, como la densidad mamaria.<Reference refidx="1"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3804"><Strong>Otras imágenes:</Strong></Para><ItemizedList id="_3805" Style="bullet">
        <ListItem>El IGCLC indica que se puede considerar la detección complementaria de las mamas densas con ecografía, en especial cuando la IRM no está disponible, está contraindicada o la paciente se rehúsa a hacerla.<Reference refidx="1"/></ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_3806">Es posible considerar la mastectomía bilateral preventiva en mujeres con una variante patogénica en el gen <GeneName>CDH1</GeneName> según la historia familiar de cáncer de mama, otros factores de riesgo de este cáncer o por decisión personal.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="17"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="32758476">Blair VR, McLeod M, Carneiro F, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: updated clinical practice guidelines. Lancet Oncol 21 (8): e386-e397, 2020.</Citation><Citation idx="2" PMID="32997132">Vos EL, Salo-Mullen EE, Tang LH, et al.: Indications for Total Gastrectomy in CDH1 Mutation Carriers and Outcomes of Risk-Reducing Minimally Invasive and Open Gastrectomies. JAMA Surg 155 (11): 1050-1057, 2020.</Citation><Citation idx="3" PMID="27759617">Strong VE, Gholami S, Shah MA, et al.: Total Gastrectomy for Hereditary Diffuse Gastric Cancer at a Single Center: Postsurgical Outcomes in 41 Patients. Ann Surg 266 (6): 1006-1012, 2017.</Citation><Citation idx="4" PMID="36063148">Stillman MD, Kusche N, Toledano S, et al.: Short and long-term outcomes of prophylactic total gastrectomy in 54 consecutive individuals with germline pathogenic mutations in the CDH1 gene. J Surg Oncol 126 (8): 1413-1422, 2022.</Citation><Citation idx="5" PMID="36990610">Asif B, Sarvestani AL, Gamble LA, et al.: Cancer surveillance as an alternative to prophylactic total gastrectomy in hereditary diffuse gastric cancer: a prospective cohort study. Lancet Oncol 24 (4): 383-391, 2023.</Citation><Citation idx="6" PMID="15138207">Charlton A, Blair V, Shaw D, et al.: Hereditary diffuse gastric cancer: predominance of multiple foci of signet ring cell carcinoma in distal stomach and transitional zone. Gut 53 (6): 814-20, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="27573781">van der Post RS, Gullo I, Oliveira C, et al.: Histopathological, Molecular, and Genetic Profile of Hereditary Diffuse Gastric Cancer: Current Knowledge and Challenges for the Future. Adv Exp Med Biol 908: 371-91, 2016.</Citation><Citation idx="8" PMID="35393124">Corso G, Magnoni F, Nicastro V, et al.: Global distribution of prophylactic total gastrectomy in E-cadherin (CDH1) mutations. Semin Oncol 49 (2): 130-135, 2022.</Citation><Citation idx="9" PMID="35856494">Bres C, Voron T, Benhaim L, et al.: Management of Pathogenic CDH1 Variant Carriers Within the FREGAT Network: A Multicentric Retrospective Study. Ann Surg 276 (5): 830-837, 2022.</Citation><Citation idx="10" PMID="28325187">Davis JL, Ripley RT: Postgastrectomy Syndromes and Nutritional Considerations Following Gastric Surgery. Surg Clin North Am 97 (2): 277-293, 2017.</Citation><Citation idx="11" PMID="35831514">Roberts G, Benusiglio PR, Bisseling T, et al.: International Delphi consensus guidelines for follow-up after prophylactic total gastrectomy: the Life after Prophylactic Total Gastrectomy (LAP-TG) study. Gastric Cancer 25 (6): 1094-1104, 2022.</Citation><Citation idx="12" PMID="17522512">Norton JA, Ham CM, Van Dam J, et al.: CDH1 truncating mutations in the E-cadherin gene: an indication for total gastrectomy to treat hereditary diffuse gastric cancer. Ann Surg 245 (6): 873-9, 2007.</Citation><Citation idx="13" PMID="30935944">Jacobs MF, Dust H, Koeppe E, et al.: Outcomes of Endoscopic Surveillance in Individuals With Genetic Predisposition to Hereditary Diffuse Gastric Cancer. Gastroenterology 157 (1): 87-96, 2019.</Citation><Citation idx="14" PMID="36509094">Lee CYC, Olivier A, Honing J, et al.: Endoscopic surveillance with systematic random biopsy for the early diagnosis of hereditary diffuse gastric cancer: a prospective 16-year longitudinal cohort study. Lancet Oncol 24 (1): 107-116, 2023.</Citation><Citation idx="15" PMID="23073328">Fujita H, Lennerz JK, Chung DC, et al.: Endoscopic surveillance of patients with hereditary diffuse gastric cancer: biopsy recommendations after topographic distribution of cancer foci in a series of 10 CDH1-mutated gastrectomies. Am J Surg Pathol 36 (11): 1709-17, 2012.</Citation><Citation idx="16" PMID="15753528">Shaw D, Blair V, Framp A, et al.: Chromoendoscopic surveillance in hereditary diffuse gastric cancer: an alternative to prophylactic gastrectomy? Gut 54 (4): 461-8, 2005.</Citation><Citation idx="17">National Comprehensive Cancer Network: NCCN Clinical Practice Guidelines in Oncology: Genetic/Familial High-Risk Assessment: Breast, Ovarian, and Pancreatic. Version 2.2024. Plymouth Meeting, Pa: National Comprehensive Cancer Network, 2023. <ExternalRef xref="https://www.nccn.org/professionals/physician_gls/pdf/genetics_bop.pdf">Available online with free registration.</ExternalRef> Last accessed September 18, 2024.</Citation><Citation idx="18" PMID="36900751">Pereslucha AM, Wenger DM, Morris MF, et al.: Invasive Lobular Carcinoma: A Review of Imaging Modalities with Special Focus on Pathology Concordance. Healthcare (Basel) 11 (5): , 2023.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3751"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/10/2025)</Title><Para id="_1182">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_3815"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814491#_1339" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Introducción</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3816">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000814491#_3761" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que en los pacientes con variantes patogénicas de <GeneName>CDH1</GeneName>, el cáncer gástrico en estadio temprano se caracteriza por focos intramucosos de carcinoma  de células en anillo de sello mientras que el cáncer gástrico avanzado se presenta como un carcinoma de tipo difuso con poca cohesión y muy pocas células en anillo de sello típicas (se citó a van der Post et al. como referencia 1).</Para><Para id="_3817">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000814491#_3762" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que el primer estudio en proporcionar cálculos de penetrancia de las alteraciones de<GeneName> CTNNA1</GeneName> indicó un riesgo de por vida de hasta 57 % de presentar cáncer gástrico en familias de registros de cáncer hereditario de Europa (se citó a Coudert et al. como referencia 12).</Para><Para id="_3818"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814491#_1340" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Criterios para las pruebas genéticas del cáncer gástrico difuso hereditario</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3819">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000814491#_3763" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que cuando  hay compromiso de dos o más tipos de cáncer, al menos uno debe ser cáncer gástrico difuso con carcinoma de células en anillo de sello o cáncer de mama lobulillar.</Para><Para id="_3820"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814491#_1341" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Familias con casos de cáncer similar al cáncer gástrico difuso hereditario: definición y abordaje</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3821">Se revisó el <SummaryRef href="CDR0000814491#_3763" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">texto</SummaryRef> para indicar que el International Gastric Cancer Linkage Consortium de 2020 define a las familias con casos de cáncer similar al HDGC según los siguientes criterios: 1) ausencia de una variante patogénica de los genes <GeneName>CDH1</GeneName> o <GeneName>CTNNA1</GeneName>, 2) por lo menos un caso confirmado de cáncer gástrico difuso en la familia y 3) presencia de otro caso de cáncer gástrico  o cáncer de mama lobulillar en familiares de primer grado o segunda grado.</Para><Para id="_3822"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814491#_1342" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Características genéticas</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3823">La sección <SummaryRef href="CDR0000814491#_1343" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Aspectos de la biología molecular</SummaryRef> fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_3797"><Strong><SummaryRef href="CDR0000814491#_3755" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Atención médica</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_3824">La subsección <SummaryRef href="CDR0000814491#_3756" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Intervención quirúrgica: Gastrectomía preventiva</SummaryRef> fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_3825">La subsección <SummaryRef href="CDR0000814491#_3757" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Vigilancia endoscópica</SummaryRef> fue objeto de revisión integral.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">Consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000814491#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre la genética del cáncer gástrico difuso hereditario. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Cáncer gástrico difuso hereditario son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Doreen Agnese, MD (The Ohio State University)</ListItem><ListItem>Ilana Cass, MD (Dartmouth-Hitchcock Medical Center)</ListItem><ListItem>Lee-may Chen, MD (UCSF Helen Diller Family Comprehensive Cancer Center)</ListItem><ListItem>Mary B. Daly, MD, PhD (Fox Chase Cancer Center)</ListItem><ListItem>Grace-Ann O. Fasaye, ScM, CGC (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Gautam Mankaney, MD (Virginia Mason Franciscan Health)</ListItem><ListItem>Tuya Pal, MD, FACMG, FCCMG (Vanderbilt-Ingram Cancer Center)</ListItem><ListItem>Padma Sheila Rajagopal, MD, MPH, MSC (National Cancer Institute)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/genetica">consejo editorial del PDQ sobre la genética del cáncer</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000802493" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/genetica">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre la genética del cáncer. PDQ Cáncer gástrico difuso hereditario. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/causas-prevencion/genetica/cancer-gastrico-difuso-hereditario-pro-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000812188"/><DateFirstPublished>2023-12-04</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-10</DateLastModified></Summary>
