<Summary id="CDR0000814552"><SummaryMetaData><SummaryType>Integrative, alternative, and complementary therapies</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre la cimicífuga (cohosh negro) que se ha utilizado para aliviar los efectos secundarios del tratamiento del cáncer de mama, como los sofocos. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cimicifuga-pdq">Cimicífuga (cohosh negro) (PDQ®)</SummaryURL><SummaryToggleURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/paciente/cohosh-negro-pdq">Cimicífuga (cohosh negro) (PDQ®)</SummaryToggleURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000256158">PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000302635">black cohosh</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_1">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the use of black cohosh in the treatment of people with cancer. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Integrative, Alternative, and Complementary Therapies Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>black cohosh</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Cimicífuga (cohosh negro) (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Cimicífuga (cohosh negro) (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Cimicífuga (cohosh negro)</AltTitle><SummarySection id="_3"><Title>Aspectos generales</Title><Para id="_8">En este resumen de información sobre el <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> se ofrece una descripción general del uso de la cimicífuga o <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cohosh negro</GlossaryTermRef> como tratamiento de pacientes y <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, por lo general para el alivio de <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000046580" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos secundarios</GlossaryTermRef>. En este resumen se proporciona una breve historia de las investigaciones sobre la cimicífuga, los resultados de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> y de laboratorio, y los posibles efectos secundarios del uso de esta planta.</Para><Para id="_9">El resumen contiene la siguiente información clave:</Para><ItemizedList id="_10" Style="bullet">
      <ListItem>Las raíces y los rizomas de la cimicífuga se usan para diversos fines medicinales que abarcan <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ginecológicos</GlossaryTermRef> y de otro tipo.</ListItem>
      <ListItem>Las personas indígenas de las Américas o nativas de Alaska fueron las primeras en usar la cimicífuga, que ahora se emplea comúnmente en Europa.</ListItem>
      <ListItem>La cimicífuga ha sido objeto de estudio frecuente como <GlossaryTermRef href="CDR0000806003" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia complementaria</GlossaryTermRef> para pacientes y sobrevivientes de cáncer de mama con el fin de reducir los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000256578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasomotores</GlossaryTermRef> relacionados con la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef> inducida por el tratamiento de este cáncer.</ListItem>
      <ListItem>En los estudios clínicos y de laboratorio actuales de los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> hidroalcohólicos disponibles comercialmente se refutan los presuntos efectos estrogénicos de la cimicífuga. Se ofrece respaldo a su actividad serotoninérgica.</ListItem>
      <ListItem>Los hallazgos recientes indican que la cimicífuga contiene muchas sustancias químicamente relacionadas con <GlossaryTermRef href="CDR0000045065" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">moléculas</GlossaryTermRef> activas en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046481" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistema nervioso central</GlossaryTermRef>, pero que todavía no se han estudiado en detalle.</ListItem>
      <ListItem>Los extractos hidroalcohólicos de cimicífuga disponibles en el mercado se han tolerado bien y fue muy infrecuente que se notificaran <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> graves.</ListItem>
      <ListItem>En estudios de <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000044066" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin enmascaramiento</GlossaryTermRef> se han demostrado beneficios de la cimicífuga para el control de los síntomas climatéricos en poblaciones de pacientes con y sin cáncer, aunque esto no se ha podido confirmar en investigaciones clínicas de referencia.</ListItem>
      <ListItem>Dada la evidencia disponible y la variabilidad de los hallazgos anteriores, incluso la falta de pruebas de un beneficio clínico en comparación con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> y de lo poco que se han explorado los constituyentes, se justifican más estudios <GlossaryTermRef href="CDR0000044517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">preclínicos</GlossaryTermRef> y clínicos sobre la cimicífuga.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_4"><Title>Información general</Title><Para id="_11">La <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> (<ScientificName>Actaea racemosa</ScientificName> o <ScientificName>Cimicifuga racemosa</ScientificName>), <Reference refidx="1"/> pertenece a la familia de las ranunculáceas (<ScientificName>Ranunculaceae</ScientificName>).<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> La cimicífuga tiene muchos sinónimos, entre ellos, cohosh negro, <GlossaryTermRef href="CDR0000321357" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">serpentaria negra</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000321360" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierba de San Cristóbal</GlossaryTermRef>, hierba sonajero y raíz de serpiente de cascabel.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Las raíces y rizomas de la planta de cimicífuga se usan para preparaciones medicinales.</Para><Para id="_12">Se ha estudiado la composición <GlossaryTermRef href="CDR0000643008" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">química</GlossaryTermRef> y la actividad <GlossaryTermRef href="CDR0000044510" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biológica</GlossaryTermRef> de varios tipos de <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> de raíces y rizomas de esta planta. Los extractos <GlossaryTermRef href="CDR0000373086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipofílicos</GlossaryTermRef> se han usado de manera predominante en los <GlossaryTermRef href="CDR0000044512" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de laboratorio</GlossaryTermRef> y con poca frecuencia en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> Las preparaciones clínicas de cimicífuga que más se usan (por ejemplo, Remifemin® y BNO 1055) se elaboran a partir de extractos hidrofílicos (por lo general, hidroalcohólicos).<Reference refidx="4"/> Los extractos lipofílicos tienen efectos <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></ScientificName> en <GlossaryTermRef href="CDR0000045693" dictionary="Genetics" audience="Health professional">genes</GlossaryTermRef> regulados por el <GlossaryTermRef href="CDR0000046076" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estrógeno</GlossaryTermRef>, mientras que los extractos hidrofílicos por lo general no tienen estos efectos.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_13">Varios de los componentes químicos de los extractos de cimicífuga tienen efectos biológicos confirmados en estudios <ScientificName>in vitro</ScientificName> y son posibles <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> para los efectos clínicos y aquellos observados <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></ScientificName>. Los glucósidos triterpénicos tienen estructuras similares a los <GlossaryTermRef href="CDR0000046601" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">esteroides</GlossaryTermRef>,<Reference refidx="4"/> aunque no se ha demostrado una unión directa con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046409" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptor de estrógeno</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="3"/> Uno de los glucósidos más abundantes, específico de la cimicífuga, es la 23-epi-26-desoxiacteína, que es el componente que se suele elegir para la estandarización de los productos comerciales.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Se han identificado por lo menos 40 análogos de glucósidos triterpénicos diferentes en la cimicífuga (<ScientificName>A. racemosa</ScientificName>), entre ellos, los congéneres de acteína y cimicifugósidos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/></Para><Para id="_14">Otros componentes químicos de los extractos de cimicífuga son <GlossaryTermRef href="CDR0000642987" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ácidos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000462664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aromáticos</GlossaryTermRef> fenolpropanoides relacionados con el ácido cafeico y ferúlico, junto con el ácido fuquinólico específico de la cimicífuga.<Reference refidx="5"/> La planta también contiene una gran variedad de <GlossaryTermRef href="CDR0000043994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcaloides</GlossaryTermRef> de guanidina, que se han explorado químicamente pero no se han estudiado desde el punto de vista biológico.</Para><Para id="_15">Varias plantas que se asemejan a la cimicífuga se han incluido por error o de manera intencional en algunos productos comerciales. Es posible detectar este tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulteración</GlossaryTermRef> con métodos como la microscopía, la <GlossaryTermRef href="CDR0000655048" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cromatografía</GlossaryTermRef> de capa fina de alto rendimiento, la cromatografía líquida ultravioleta de alto rendimiento y el código de barras de <GlossaryTermRef href="CDR0000045671" dictionary="Genetics" audience="Health professional">DNA</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_16">La raíz, el rizoma y las preparaciones de cimicífuga han ganado popularidad en el mercado internacional y en los consumidores durante más de 60 años, en especial, el interés ha crecido en los Estados Unidos en los últimos 15 años.<Reference refidx="6"/> En un informe de mercado publicado por el American Botanical Council, se indicó que el extracto de cimicífuga estaba entre los 15 <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">herbarios</GlossaryTermRef> más vendidos por canales de mercado masivo, de alimentos y <GlossaryTermRef href="CDR0000463717" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamentos</GlossaryTermRef> en los Estados Unidos en 2019, con ventas totales cercanas a los 30 millones de dólares.<Reference refidx="7"/> El crecimiento de la demanda del mercado de cimicífuga ha llevado a una mayor necesidad de evidencia científica sobre su calidad, inocuidad y <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="8"/></Para><Para id="_65">Las empresas distribuyen la cimicífuga como suplemento alimenticio. En los Estados Unidos, la <GlossaryTermRef href="CDR0000454785" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Administración de Alimentos y Medicamentos</GlossaryTermRef> (FDA) regula los suplementos alimenticios como una categoría aparte de los alimentos, cosméticos y medicamentos. A diferencia de los medicamentos, no se exige ni la evaluación ni la aprobación de los suplementos alimenticios por la FDA antes de la comercialización, a menos que se afirme su utilidad para la <GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prevención</GlossaryTermRef> o el tratamiento de alguna enfermedad específica. La FDA, mediante buenas prácticas de manufactura, también regula la calidad y cantidad de los ingredientes de los suplementos alimenticios. Estas prácticas exigen que cada lote terminado de un suplemento alimenticio cumpla con la descripción del producto en cuanto a identidad, pureza, concentración, composición y límites de contaminación que pudieran <GlossaryTermRef href="CDR0000686042" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">adulterar</GlossaryTermRef> el suplemento. Debido a que los suplementos alimenticios no se someten a una revisión formal anual para uniformar su fabricación, los ingredientes varían mucho entre cada lote y no hay garantías en cuanto a la presencia de los ingredientes que constan en las etiquetas del producto (o de que se encuentren en las cantidades especificadas). La FDA no ha aprobado el uso de la cimicífuga para el tratamiento del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef> ni de ninguna otra afección.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">European Union Herbal Monograph on Cimicifuga racemosa (L.) Nutt., rhizoma. London, United Kingdom: Committee on Herbal Medicinal Products, 2018. <ExternalRef xref="https://www.ema.europa.eu/en/documents/herbal-monograph/final-european-union-herbal-monograph-cimicifuga-racemosa-l-nutt-rhizome-revision-1_en.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation><Citation idx="2">Predny ML, De Angelis P, Chamberlain JL: Black cohosh (Actaea racemosa): an annotated bibliography. U.S. Department of Agriculture Forest Service, Southern Research Station, 2006. General Technical Report SRS 97.</Citation><Citation idx="3">Fabricant DS, Krause EC, Farnsworth NR: Black cohosh. In: Coates PM, Blackman MR, Cragg GM: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2<Superscript>nd</Superscript> ed.  CRC Press, 2015, pp 60-74.</Citation><Citation idx="4" PMID="25296437">Qiu F, McAlpine JB, Krause EC, et al.: Pharmacognosy of black cohosh: the phytochemical and biological profile of a major botanical dietary supplement. Prog Chem Org Nat Prod 99: 1-68, 2014.</Citation><Citation idx="5">Gafner S: Black Cohosh Laboratory Guidance Document. ABC-AHP-NCNPR Botanical Adulterants Program,  2015.</Citation><Citation idx="6">Foster S: Exploring the peripatetic maze of black cohosh adulteration: a review of the nomenclature, distribution, chemistry, market status, analytical methods, and safety. HerbalGram  (98): 32-51, 2013. <ExternalRef xref="https://www.herbalgram.org/resources/herbalgram/issues/98/table-of-contents/hg98feat-blackcohosh/">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation><Citation idx="7">Smith T, May G, Eckl V, et al.: US sales of herbal supplements increase by 8.6% in 2019. HerbalGram  (127): 54-69, 2020. <ExternalRef xref="https://www.herbalgram.org/resources/herbalgram/issues/127/table-of-contents/herbalgram-127-herb-market-report/">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation><Citation idx="8">Gafner S: Botanical adulterants bulletin on adulteration of actaea racemosa. Black Cohosh - Botanical Adulterants Bulletin  1-5, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_17"><Title>Antecedentes</Title><Para id="_18">Las personas indígenas de las Américas o nativas de Alaska ya usaban la <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> cuando los europeos llegaron al Nuevo Mundo.<Reference refidx="1"/> Entre las indicaciones notificadas para la cimicífuga en la <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicina</GlossaryTermRef> tradicional de las personas indígenas de las Américas o nativas de Alaska estaban varias afecciones femeninas, el <GlossaryTermRef href="CDR0000044086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">reumatismo</GlossaryTermRef>, la <GlossaryTermRef href="CDR0000450108" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fiebre</GlossaryTermRef> (es posible que debido a malaria), el malestar general, el dolor de <GlossaryTermRef href="CDR0000439429" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">garganta</GlossaryTermRef>, el parto y las mordeduras de serpientes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los primeros colonos europeos y, posteriormente, los <GlossaryTermRef href="CDR0000390246" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médicos</GlossaryTermRef> eclécticos estadounidenses asimilaron el uso de la cimicífuga y comenzaron a exportar la <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierba</GlossaryTermRef> a Europa ya en el siglo XVIII.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_19">Los europeos han utilizado la cimicífuga para tratar los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef> durante más de 50 años. En Alemania, la Comisión E aprobó la cimicífuga como tratamiento para la dismenorrea, los síntomas menopáusicos, las palpitaciones cardíacas, el nerviosismo, la irritabilidad, los trastornos del sueño, los <GlossaryTermRef href="CDR0000482287" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">acúfenos</GlossaryTermRef>, el vértigo, la transpiración y la <GlossaryTermRef href="CDR0000430479" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">depresión</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_20">Varias fuentes indicaron que la <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> recomendada del fármaco crudo es de 40 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> por día.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> Al menos en un ensayo se compararon dos dosis diferentes (39 mg y 127,3 mg) <Reference refidx="4"/> en mujeres con síntomas menopáusicos; los efectos beneficiosos fueron equivalentes con ambas dosis. La falta de estudios de inocuidad a largo plazo ha llevado a algunos grupos a recomendar limitar el uso de cimicífuga a un máximo de 6 meses.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="5"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Predny ML, De Angelis P, Chamberlain JL: Black cohosh (Actaea racemosa): an annotated bibliography. U.S. Department of Agriculture Forest Service, Southern Research Station, 2006. General Technical Report SRS 97.</Citation><Citation idx="2" PMID="25296437">Qiu F, McAlpine JB, Krause EC, et al.: Pharmacognosy of black cohosh: the phytochemical and biological profile of a major botanical dietary supplement. Prog Chem Org Nat Prod 99: 1-68, 2014.</Citation><Citation idx="3">Fabricant DS, Krause EC, Farnsworth NR: Black cohosh. In: Coates PM, Blackman MR, Cragg GM: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2<Superscript>nd</Superscript> ed.  CRC Press, 2015, pp 60-74.</Citation><Citation idx="4" PMID="11975864">Liske E, Hänggi W, Henneicke-von Zepelin HH, et al.: Physiological investigation of a unique extract of black cohosh (Cimicifugae racemosae rhizoma): a 6-month clinical study demonstrates no systemic estrogenic effect. J Womens Health Gend Based Med 11 (2): 163-74, 2002.</Citation><Citation idx="5">Cimicifugae Rhizoma. Amsterdam,
The Netherlands: European Medicines Agency, 2018. <ExternalRef xref="https://www.ema.europa.eu/en/medicines/herbal/cimicifugae-rhizoma">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Estudios preclínicos de laboratorio o con animales</Title><SummarySection id="_22"><Title>Mecanismo de acción</Title><Para id="_23">Dados los efectos <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> aparentes de la <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> en los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>, en las primeras investigaciones preclínicas los investigadores anticiparon una posible actividad estrogénica. En estos <GlossaryTermRef href="CDR0000651211" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de investigación</GlossaryTermRef> se observaron diferencias entre los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000373086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">lipofílicos</GlossaryTermRef>, que a menudo exhibían actividad estrogénica,<Reference refidx="1"/> y los extractos hidroalcohólicos, el tipo contenido en los productos clínicos más utilizados, que por lo general carecían de dicha actividad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_24">Teniendo en cuenta el reciente descubrimiento de los componentes nitrogenados de la cimicífuga,<Reference refidx="2"/> las hipótesis posteriores sobre la actividad de la cimicífuga implican posibles efectos en los sistemas de regulación de <GlossaryTermRef href="CDR0000458085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">neurotransmisores</GlossaryTermRef> hipotalámicos,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> como los que afectan el sistema opioide <GlossaryTermRef href="CDR0000044026" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endógeno</GlossaryTermRef> central.<Reference refidx="4"/> Esta <GlossaryTermRef href="CDR0000044209" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hipótesis</GlossaryTermRef> se sustenta en la observación de que, si bien el tratamiento con cimicífuga por sí solo no tiene efecto sobre la actividad de la <GlossaryTermRef href="CDR0000643019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona luteinizante</GlossaryTermRef> (LH), la inducción de un bloqueo por <GlossaryTermRef href="CDR0000045228" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">naloxona</GlossaryTermRef> de los <GlossaryTermRef href="CDR0000643063" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">receptores</GlossaryTermRef> opioides µ en mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> tratadas con Remifemin® conduce a la supresión de la actividad de la LH.<Reference refidx="4"/> En las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">imágenes</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000046218" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tomografía por emisión de positrones</GlossaryTermRef> de mujeres tratadas con cimicífuga se observó una disponibilidad selectiva de receptores opioides µ, con mayor disponibilidad en regiones responsables del procesamiento emocional y cognitivo, y reducciones pronunciadas en áreas relacionadas con la <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> humana al <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/> Dados estos resultados, y la frecuencia comparativamente alta de respuesta al placebo en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de cimicífuga, se ha sugerido que hay un efecto placebo y efectos farmacológicos que afectan de manera simultánea el sistema opioide endógeno.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1">Fabricant DS, Krause EC, Farnsworth NR: Black cohosh. In: Coates PM, Blackman MR, Cragg GM: Encyclopedia of Dietary Supplements. 2<Superscript>nd</Superscript> ed.  CRC Press, 2015, pp 60-74.</Citation><Citation idx="2" PMID="25296437">Qiu F, McAlpine JB, Krause EC, et al.: Pharmacognosy of black cohosh: the phytochemical and biological profile of a major botanical dietary supplement. Prog Chem Org Nat Prod 99: 1-68, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="23439657">Fritz H, Seely D, McGowan J, et al.: Black cohosh and breast cancer: a systematic review. Integr Cancer Ther 13 (1): 12-29, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="18521048">Reame NE, Lukacs JL, Padmanabhan V, et al.: Black cohosh has central opioid activity in postmenopausal women: evidence from naloxone blockade and positron emission tomography neuroimaging. Menopause 15 (5): 832-40, 2008 Sep-Oct.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_25"><Title>Estudios clínicos con seres humanos</Title><SummarySection id="_26"><Title>Mecanismo de acción, farmacocinética y farmacodinámica</Title><Para id="_27">Dado que los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> hidrofílicos de las raíces y rizomas de <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> que se utilizan clínicamente no son estrogénicos, se han propuesto otros mecanismos de alivio de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>, uno de los cuales indica actividad serotoninérgica de los triterpenos, lo que reduce los episodios de <GlossaryTermRef href="CDR0000256567" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sofocos</GlossaryTermRef> y la pérdida ósea.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Si bien esto justifica más investigación, ahora es una práctica común estandarizar el contenido de los suplementos de cimicífuga disponibles en el mercado con determinados <GlossaryTermRef href="CDR0000422394" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">compuestos</GlossaryTermRef> triterpenos relacionados con la acteína, como la 23-epi-26-desoxiacteína. Del mismo modo, se han notificado con mayor frecuencia investigaciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044324" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">farmacocinéticas</GlossaryTermRef> (PK) de los triterpenos de la cimicífuga.</Para><Para id="_28">La <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> máxima tolerada y el comportamiento farmacocinético de la 23-epi-26-desoxicacteína, el triterpeno más abundante de la planta,<Reference refidx="5"/> se evaluaron en un <GlossaryTermRef href="CDR0000045830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo clínico de fase I</GlossaryTermRef>. Se administraron dosis únicas de un extracto etanólico de cimicífuga que contenía 1,4 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef>, 2,8 mg o 5,6 mg de 23-epi-26-desoxicacteína (32 mg, 64 mg o 128 mg de cimicífuga, respectivamente) a 15 mujeres menopáusicas sanas.<Reference refidx="1"/> El <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> sérico del compuesto indicó una semivida de alrededor de 2 horas para todas las dosis administradas (2,1 ± 0,4, 2,7 ± 0,4 y 3,0 ± 1,0 h, respectivamente). Además, la cinética de primer orden indicó que la <GlossaryTermRef href="CDR0000683342" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">concentración</GlossaryTermRef> máxima y el área bajo la curva aumentan de manera proporcional con la dosis. Se indicó que la 23-epi-26-desoxiacteína se excreta intacta en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046508" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">bilis</GlossaryTermRef> y se degrada en el <GlossaryTermRef href="CDR0000046189" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tubo gastrointestinal</GlossaryTermRef>, ya que no se detectaron metabolitos séricos y <GlossaryTermRef href="CDR0000046642" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">urinarios</GlossaryTermRef> del compuesto, y solo se recuperó una cantidad insignificante (&lt;0,01 %) del compuesto en la orina 24 horas después de la <GlossaryTermRef href="CDR0000478733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">administración</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044068" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oral</GlossaryTermRef>; se necesitan pruebas específicas de la predominancia de la secreción <GlossaryTermRef href="CDR0000044970" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biliar</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="1"/> En el mismo estudio, no se observaron <GlossaryTermRef href="CDR0000044643" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alteraciones</GlossaryTermRef> en las concentraciones circulantes de <GlossaryTermRef href="CDR0000045713" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormonas</GlossaryTermRef> (<GlossaryTermRef href="CDR0000305990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estradiol</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000643012" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona foliculoestimulante</GlossaryTermRef> y hormona luteinizante) en esta población en relación con los <GlossaryTermRef href="CDR0000467830" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">valores iniciales</GlossaryTermRef> (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,05).  No se han observado cambios en investigaciones similares de concentraciones hormonales <GlossaryTermRef href="CDR0000045921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sistémicas</GlossaryTermRef> cuando se estudiaron los efectos estrogénicos en <GlossaryTermRef href="CDR0000046683" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejidos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000304766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mamario</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045044" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">endometrial</GlossaryTermRef> o <GlossaryTermRef href="CDR0000044308" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vaginal</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_29">Aunque en <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> se indicaron conexiones entre el uso de <GlossaryTermRef href="CDR0000373932" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos alimenticios</GlossaryTermRef> que contienen cimicífuga y daño <GlossaryTermRef href="CDR0000046312" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepático</GlossaryTermRef>, no se encontró evidencia de hepatotoxicidad —ni de cualquier otra forma de toxicidad grave— en revisiones sistemáticas de los resultados de <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> de una preparación de cimicífuga estandarizada químicamente; no se modificaron los <GlossaryTermRef href="CDR0000045776" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">marcadores</GlossaryTermRef> del funcionamiento hepático, con independencia de la dosis administrada.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_30">Los informes sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045709" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepáticos</GlossaryTermRef> incluyen un caso de insuficiencia hepática <GlossaryTermRef href="CDR0000045585" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aguda</GlossaryTermRef>, dos casos de <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000046371" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hepatitis</GlossaryTermRef></Emphasis> (sin más descripción) y dos casos que indican elevación leve de los marcadores del funcionamiento hepático, aunque muchos de estos pacientes tomaban varios productos <GlossaryTermRef href="CDR0000367458" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">botánicos</GlossaryTermRef> de manera simultánea.<Reference refidx="6"/> Un episodio de hepatitis autoinmunitaria se relacionó con el uso de cimicífuga. Aunque son dignos de mención, muchos de estos informes son de naturaleza anecdótica.<Reference refidx="6"/> Además, en un <GlossaryTermRef href="CDR0000691484" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metanálisis</GlossaryTermRef> de <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos controlados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045858" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">aleatorizados</GlossaryTermRef> y con <GlossaryTermRef href="CDR0000045673" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enmascaramiento doble</GlossaryTermRef>, no se encontró evidencia de que la cimicífuga cause efectos adversos en el funcionamiento hepático.<Reference refidx="7"/> Se notificó que estos indicios de <GlossaryTermRef href="CDR0000445093" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">toxicidad</GlossaryTermRef> se deben a la contaminación del fabricante o a la adulteración con productos tóxicos,<Reference refidx="1"/> por lo que se requieren mecanismos de autenticación botánica y métodos adecuados de fabricación del producto. La adulteración, que no es infrecuente, de cimicífuga con especies asiáticas de <ScientificName>Actaea</ScientificName> con fitocomponentes significativamente diferentes es la causa más plausible de los posibles efectos adversos hepáticos notificados.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></Para><Para id="_31">También se dice que la toxicidad aguda de la cimicífuga se produce por interacciones medicamentosas.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="10"/> Aunque se producen importantes interacciones entre <GlossaryTermRef href="CDR0000463714" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hierbas</GlossaryTermRef> y <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef> con ciertos productos herbarios como la hierba de San Juan, en el análisis <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></ScientificName> del metabolismo de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> no se identificó este tipo de interacción. La administración de <GlossaryTermRef href="CDR0000045916" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">suplementos</GlossaryTermRef> de cimicífuga no altera de manera significativa la expresión ni la actividad de las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044056" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabólicas</GlossaryTermRef> CYP3A4, CYP1A2 o CYP2E1.<Reference refidx="10"/> Si bien se observó una disminución <GlossaryTermRef href="CDR0000044167" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estadísticamente significativa</GlossaryTermRef> en el <GlossaryTermRef href="CDR0000460203" dictionary="Genetics" audience="Health professional">fenotipo</GlossaryTermRef> CYP2D6 (alrededor del 7 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02) en un estudio con seres humanos, la relevancia clínica de este hallazgo es cuestionable <Reference refidx="10"/>—sobre todo porque se usó una dosis muy alta para esta investigación específica (1090 mg 2 veces al día). En los estudios aún no se ha verificado este efecto;<Reference refidx="2"/> sin embargo, dado que el tamoxifeno es un <GlossaryTermRef href="CDR0000044229" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">modulador selectivo del receptor de estrógeno</GlossaryTermRef> que se metaboliza principalmente por la CYP2D6, incluso la inhibición leve de la enzima por la cimicífuga justifica la consideración de este aspecto.<Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_32"><Title>Prevención del cáncer de mama y de la recidiva de este cáncer</Title><Para id="_33">En los <GlossaryTermRef href="CDR0000286105" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de observación</GlossaryTermRef> de mujeres <GlossaryTermRef href="CDR0000045269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">posmenopáusicas</GlossaryTermRef> sin antecedentes de <GlossaryTermRef href="CDR0000444971" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer de mama</GlossaryTermRef>, no se ha encontrado una asociación significativa entre el uso de la cimicífuga y el desarrollo de la enfermedad en comparación con la ausencia de uso (<GlossaryTermRef href="CDR0000618612" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cociente de riesgos instantáneos</GlossaryTermRef> = 1,17; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,75–1,82; <GlossaryTermRef href="CDR0000618610" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">oportunidad relativa</GlossaryTermRef> [OR], 0,80; IC 95 %, 0,63–1,00).<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_34">En un estudio se indicó un posible efecto protector. En este <GlossaryTermRef href="CDR0000348989" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayo de casos y controles</GlossaryTermRef> se evaluó si la administración de suplementos con efectos hormonales, como la cimicífuga, para el tratamiento de los síntomas menopáusicos, se relacionaba con protección o riesgo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="11"/> Se observó una disminución del riesgo de un 53 % en la <GlossaryTermRef href="CDR0000046145" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">incidencia</GlossaryTermRef> de cáncer de mama en las mujeres posmenopáusicas que tomaban cimicífuga en comparación con las que no la tomaban (OR ajustada, 0,47; IC 95 %, 0,27–0,82). En los análisis de subconjuntos, el antecedente de consumo de tamoxifeno o raloxifeno antes del <GlossaryTermRef href="CDR0000046450" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">diagnóstico de cáncer</GlossaryTermRef> (como <GlossaryTermRef href="CDR0000045487" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">quimioprevención</GlossaryTermRef> y no como tratamiento del cáncer) no fue un factor de confusión significativo de la asociación de protección observada entre el uso de cimicífuga y el cáncer de mama.<Reference refidx="11"/></Para><Para id="_35">La supervivencia sin <GlossaryTermRef href="CDR0000045861" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">recidiva</GlossaryTermRef> también se midió como un <GlossaryTermRef href="CDR0000044163" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterio principal de valoración</GlossaryTermRef> en una muestra de pacientes y <GlossaryTermRef href="CDR0000450125" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sobrevivientes</GlossaryTermRef> de cáncer de mama (n = 18 861), 1102 de las cuales habían recibido un producto que contenía un extracto de cimicífuga (es decir, Remifemin® o Remifemin® plus [R/R+], un extracto de cimicífuga con isopropanol al 40 %, con extracto de la hierba de San Juan o sin este,<Reference refidx="12"/> respectivamente).<Reference refidx="13"/> En este <GlossaryTermRef href="CDR0000286525" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudio retrospectivo de cohortes</GlossaryTermRef> se notificó un riesgo significativamente más bajo de recidiva en las usuarias de R/R+ en comparación con las participantes que no consumieron el suplemento durante una <GlossaryTermRef href="CDR0000285973" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">media</GlossaryTermRef> de tiempo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045981" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">observación</GlossaryTermRef> de 3,6 años.<Reference refidx="13"/> Esta disminución se observó en las pacientes que también recibieron tamoxifeno. Estos resultados indican que es poco probable que R/R+ promueva la recidiva del cáncer de mama o que inhiba el efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> del tamoxifeno.<Reference refidx="13"/> En ningún otro estudio se ha informado que se esté explorando un posible efecto beneficioso de los extractos de cimicífuga en la recidiva del cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Efecto en los síntomas menopáusicos</Title><Para id="_37">En varios estudios se investigó la cimicífuga para el tratamiento de mujeres que sufren de quejas climatéricas, incluso en pacientes y sobrevivientes de cáncer de mama.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Aún no se han notificado análisis del efecto de las preparaciones de cimicífuga en estos síntomas en pacientes con otros tipos de cáncer.</Para></SummarySection><SummarySection id="_38"><Title>Pacientes con cáncer de mama</Title><Para id="_39">En estudios de observación y <GlossaryTermRef href="CDR0000285990" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">sin enmascaramiento</GlossaryTermRef> se han observado reducciones en el número y la gravedad de los sofocos en pacientes con cáncer de mama sometidas a <GlossaryTermRef href="CDR0000044411" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia endocrina</GlossaryTermRef> adyuvante que toman suplementos de cimicífuga; sin embargo, los ensayos clínicos aleatorizados, <GlossaryTermRef href="CDR0000044840" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">controlados con placebo</GlossaryTermRef> y con enmascaramiento doble no han logrado demostrar reducciones mayores que las observadas con un <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_40">En una revisión de estudios de observación de pacientes y sobrevivientes de cáncer de mama que tomaban Remifemin® (20–40 mg/día), con tamoxifeno o raloxifeno o sin estos, se notifican disminuciones significativas en la frecuencia y gravedad de los sofocos y otros síntomas de la menopausia.<Reference refidx="2"/> En ensayos <GlossaryTermRef href="CDR0000044079" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">prospectivos</GlossaryTermRef> se indicaron reducciones de hasta un 56 % (IC 95 % = 40–71 %) en los puntajes de sofocos (frecuencia diaria por promedio de gravedad).<Reference refidx="2"/> También se analizó la <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">autoevaluación</GlossaryTermRef> de los síntomas menopáusicos a través de la Menopausal Rating Scale (MRS II) en pacientes con cáncer de mama que recibieron Remifemin® (40 mg/día) y tamoxifeno (10–40 mg/día), lo que indica una disminución significativa de los síntomas de la menopausia (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) desde el inicio, y después de 1, 3, y 6 meses de tratamiento con cimicífuga.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_41">Además, se observaron reducciones estadísticamente significativas en los síntomas de sofocos con la administración sin enmascaramiento de otro producto de cimicífuga, CR BNO 1055 de Bionorica en Alemania (40 mg/día), a sobrevivientes de cáncer de mama que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000045587" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia adyuvante</GlossaryTermRef> con tamoxifeno; sin embargo, los estudios con enmascaramiento doble hasta el momento no han demostrado que esto sea un efecto específico.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_42">Hasta el momento, en dos ensayos clínicos aleatorizados, controlados con placebo y con enmascaramiento doble se evaluó la <GlossaryTermRef href="CDR0000346517" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">eficacia</GlossaryTermRef> de la administración de cimicífuga (en un ensayo se usó extracto,<Reference refidx="14"/> y en el otro ensayo se utilizó un producto de cimicífuga <Reference refidx="15"/>) para el tratamiento de los sofocos, o los síntomas <GlossaryTermRef href="CDR0000256578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vasomotores</GlossaryTermRef> relacionados, en sobrevivientes de cáncer de mama que recibieron un modulador selectivo del receptor de estrógeno (SERM). En ninguno de los estudios se indicó una diferencia significativa en los síntomas de la menopausia entre las mujeres que tomaron el suplemento (20–40 mg/día) o un placebo de apariencia idéntica, con tamoxifeno (10–40 mg), raloxifeno (dosis no proporcionada) o sin estos.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="14"/></Para><Para id="_43">En un estudio clínico aleatorizado se evaluó específicamente el efecto preventivo de Remifemin® sobre los síntomas del <GlossaryTermRef href="CDR0000045090" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síndrome</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopáusico</GlossaryTermRef> en pacientes de cáncer de mama que recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000044919" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análogos</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044574" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">hormona liberadora de hormona luteinizante</GlossaryTermRef> (LHRH-a).<Reference refidx="3"/> Algunos pacientes recibieron tratamiento con LHRH-a además de un <GlossaryTermRef href="CDR0000044232" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inhibidor de la aromatasa</GlossaryTermRef> o un SERM, aunque no se encontraron diferencias significativas en el uso entre el grupo de tratamiento y el grupo de control.<Reference refidx="3"/> La evaluación del síndrome menopáusico se hizo con puntajes del Kupperman Menopausal Index (KMI). Los síntomas aumentaron en ambos grupos durante el curso del estudio; sin embargo, los puntajes del KMI de quienes recibieron un LHRH-a (goserelina, n = 32; leuprorelina, n = 10) con Remifemin® (40 mg/d) fueron significativamente más bajos que los puntajes de las pacientes en tratamiento adyuvante solo (goserelina, n = 28; leuprorelina, n = 15) en cada momento de este ensayo clínico de 12 semanas (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01).</Para><Para id="_44">Debido a estos resultados contradictorios en ensayos clínicos aleatorizados y de observación, se presume que hay un gran efecto placebo en juego, en especial, si se tiene en cuenta la naturaleza subjetiva de muchos de los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de evaluación</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="2"/> Además, el efecto beneficioso observado en un estudio sin enmascaramiento que no ha podido confirmarse en estudios con enmascaramiento doble ha oscurecido aún más la comprensión del verdadero efecto de la cimicífuga en el alivio de los síntomas climatéricos en esta población de pacientes; sin embargo, se justifican nuevas investigaciones dada la escasa probabilidad de un efecto deletéreo sobre el riesgo de cáncer de mama o la recidiva de este cáncer,<Reference refidx="11"/><Reference refidx="13"/> y la evidencia de inocuidad relativa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="10"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Pacientes que no tienen cáncer</Title><Para id="_46">La eficacia de la suplementación con cimicífuga para los síntomas vasomotores también se evaluó en poblaciones sin cáncer; sin embargo, los hallazgos hasta la fecha siguen siendo contradictorios.</Para><Para id="_72">Al menos en 2 metanálisis se abordaron preguntas sobre el efecto específico de los suplementos de cimicífuga en comparación con placebo. En el primer metanálisis <Reference refidx="16"/> se comparó el efecto de las monopreparaciones orales de cimicífuga usando un <GlossaryTermRef href="CDR0000044149" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">grupo de control</GlossaryTermRef>. Las participantes del grupo de control recibieron <GlossaryTermRef href="CDR0000330178" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trébol rojo</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000045374" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fluoxetina</GlossaryTermRef> o placebo. En 3 estudios con grupos de control que recibieron placebo, no hubo diferencia significativa en la frecuencia de sofocos entre el grupo de cimicífuga y el grupo de placebo. En el segundo metanálisis se incluyeron 6 <GlossaryTermRef href="CDR0000044014" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos controlados</GlossaryTermRef> aleatorizados diferentes en los que se investigó la eficacia de una sola formulación de cimicífuga (extracto isopropanólico de cimicífuga [iCR]) para reducir los síntomas climatéricos (síntomas neurovegetativos y <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológicos</GlossaryTermRef> de la menopausia) en mujeres perimenopáusicas y posmenopáusicas.<Reference refidx="17"/> Las pacientes que recibieron iCR mostraron reducciones significativas en los síntomas climatéricos cuando se compararon con las pacientes que recibieron el placebo. En un estudio, se utilizó una <GlossaryTermRef href="CDR0000688810" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapia combinada</GlossaryTermRef> de cimicífuga con hierba de San Juan, mientras que en otros 5 estudios se usó iCR solo. En este metanálisis también se encontró que las mujeres tratadas con dosis más altas de cimicífuga en <GlossaryTermRef href="CDR0000754011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">monoterapia</GlossaryTermRef> mostraron la mayor mejora en los síntomas climatéricos.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_75">En 2014, se publicó una revisión exhaustiva de ensayos clínicos en los que se estudió el uso de la cimicífuga en mujeres menopáusicas o de edad avanzada que no tenían cáncer. En la revisión se demostró que la heterogeneidad general de la evidencia clínica se debió a una variación importante en los materiales de <GlossaryTermRef href="CDR0000454757" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">intervención</GlossaryTermRef> exactos y los criterios de valoración clínicos.<Reference refidx="12"/><Reference refidx="18"/> Es posible que la variabilidad en los resultados de los estudios se deba a diferencias en los métodos de preparación de extractos, lo que podría afectar la concentración de constituyentes <GlossaryTermRef href="CDR0000043994" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">alcaloides</GlossaryTermRef>, que no se han estudiado previamente en <GlossaryTermRef href="CDR0000774488" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">investigación clínica</GlossaryTermRef> ni <Emphasis><GlossaryTermRef href="CDR0000045733" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vitro</GlossaryTermRef></Emphasis>. Otros factores que contribuyeron a la heterogeneidad fueron las dosis administradas y las características del grupo de estudio.</Para><Para id="_48">De manera similar, en el estudio Herbal Alternatives for Menopause (HALT) se investigó el efecto de la cimicífuga (CimiPure®, extracto de etanol al 70 % estandarizado con 2,5 % de glucósidos triterpénicos, 160 mg/día) y un producto encapsulado de una mezcla botánica con cimicífuga (ProGyne; 200 mg/día de cimicífuga, junto con otros 9 ingredientes),<Reference refidx="19"/>, los cuales no mostraron un beneficio mayor que el del placebo.<Reference refidx="20"/></Para><Para id="_49">En las investigaciones aleatorizadas controladas donde se usan monopreparaciones de cimicífuga <Reference refidx="16"/> o preparaciones de mezclas botánicas<Reference refidx="20"/> aún no se ha demostrado que la cimicífuga sea eficaz para reducir las quejas climatéricas en mujeres sin antecedentes de cáncer de mama.</Para></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Tratamiento de otras afecciones</Title><SummarySection id="_51"><Title>Densidad mineral ósea</Title><Para id="_52">También se han investigado los efectos terapéuticos de la cimicífuga en el metabolismo óseo como una medida secundaria del <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultado final</GlossaryTermRef> en un ensayo clínico aleatorizado con enmascaramiento doble, en el que se comparó la cimicífuga, los estrógenos conjugados (CE) y un placebo.<Reference refidx="21"/> La administración diaria del extracto de cimicífuga que contenía el producto comercial CR BNO 1055 (40 mg/día) demostró un efecto equiparable al de CE (0,6 mg) después de 3 meses de tratamiento. Los análisis de los marcadores de recambio óseo indicaron una mejora significativa por encima de los valores del placebo en el metabolismo óseo en los grupos de cimicífuga y CE (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0138, ambos grupos).<Reference refidx="21"/> A diferencia de otros grupos, las mujeres tratadas con CR BNO 1055 mostraron un aumento significativo en las concentraciones <GlossaryTermRef href="CDR0000044088" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">séricas</GlossaryTermRef> de fosfatasa alcalina específica de hueso (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0358), lo que indica un aumento en la osteogénesis. El efecto demostrado con los suplementos de CE fue comparable, aunque distinto; en comparación con el placebo, las mujeres mostraron una disminución significativa en la degradación ósea, medida por las concentraciones séricas del producto de descomposición C terminal del <GlossaryTermRef href="CDR0000044196" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colágeno</GlossaryTermRef> de tipo 1 específico de hueso (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,0181). Del mismo modo, si bien el <GlossaryTermRef href="CDR0000797426" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mecanismo de acción</GlossaryTermRef> puede ser diferente al de los CE, la cimicífuga parece tener un efecto osteoprotector en mujeres posmenopáusicas.<Reference refidx="21"/> En un ensayo no controlado, se respaldan los posibles beneficios en el metabolismo óseo por el aumento de las concentraciones de osteocalcina en las mujeres que reciben el suplemento.<Reference refidx="22"/></Para></SummarySection></SummarySection><Table id="_62">
      <Title>Cuadro 1.  Estudios clínicos de cimicífuga en pacientes con cancer<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="7">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="13.28%"/>
        <ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="19.97%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="3" ColWidth="13.36%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="4" ColWidth="13.28%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="5" ColWidth="19.22%"/>
        <ColSpec ColName="col5" ColNum="6" ColWidth="7.42%"/>
        <ColSpec ColName="col6" ColNum="7" ColWidth="13.43%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Referencia</entry>
            <entry Align="Center">Diseño del ensayo</entry>
            <entry Align="Center">Afección tratada</entry>
            <entry Align="Center">Número de pacientes: inscritas; tratadas; en el grupo de placebo o de control sin tratamiento<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry Align="Center">Resultado primario</entry>
            <entry Align="Center"><GlossaryTermRef href="CDR0000044011" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Terapia simultánea</GlossaryTermRef> utilizada</entry>
            <entry Align="Center">Puntaje del <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nivel de evidencia</GlossaryTermRef><Superscript>c</Superscript></entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1">KMI = Kupperman Menopausal Index; LHRH-a = análogos de la hormona liberadora de la hormona luteinizante; OR = oportunidad relativa.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Para obtener más información y la definición de los términos, consultar el texto y el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/diccionarios/diccionario-cancer">Diccionario de cáncer del NCI</ExternalRef>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Es posible que el número de pacientes tratados más el número de pacientes del grupo de control no sea igual al número de pacientes inscritos; el número de pacientes inscritos es igual al número de pacientes inicialmente registrados o considerados por los investigadores que realizaron un estudio; el número de pacientes tratados es igual al número de pacientes inscritos a los que se sometió al tratamiento en estudio y cuyos resultados se notificaron.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col6" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Para obtener más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica y los puntajes, consultar <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="14"/></entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo y cruzado</entry>
            <entry>Sofocos</entry>
            <entry>131; 66; 65 (cruce entre los grupos de tratamiento y placebo)</entry>
            <entry>No hay diferencia en los sofocos con la administración de cimicífuga en comparación con placebo después de 8 semanas de tratamiento (desenlace primario)</entry>
            <entry>Diversas <GlossaryTermRef href="CDR0000046367" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias hormonales</GlossaryTermRef></entry>
            <entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="15"/></entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo</entry>
            <entry>Sofocos</entry>
            <entry>85; 42; 43</entry>
            <entry>No hay diferencia en el número de sofocos en comparación con el grupo de placebo entre los 57 a 60 días</entry>
            <entry>Tamoxifeno</entry>
            <entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="3"/></entry>
            <entry>Ensayo controlado aleatorizado</entry>
            <entry>Síntomas menopáusicos</entry>
            <entry>85; 42; 43</entry>
            <entry>Los síntomas menopáusicos (medidos por el KMI) son significativamente más bajos en las pacientes tratadas con cimicífuga</entry>
            <entry>LHRH-a</entry>
            <entry>1iiC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="4"/></entry>
            <entry>Ensayo aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo</entry>
            <entry>Metabolismo óseo</entry>
            <entry>62; 20 (cimicífuga), 22 (estrógenos conjugados); 20 (placebo)</entry>
            <entry>Aumento estadísticamente significativo de la concentración de fosfatasa alcalina específica de hueso</entry>
            <entry>Se desconoce</entry>
            <entry>1iC</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="11"/></entry>
            <entry>Casos y controles retrospectivos</entry>
            <entry><GlossaryTermRef href="CDR0000439419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Prevención</GlossaryTermRef> del cáncer de mama</entry>
            <entry>101; 25; 76</entry>
            <entry>Diferencia estadísticamente significativa de la OR (0,47) para el cáncer de mama en mujeres que tomaron suplementos de cimicífuga</entry>
            <entry>Diversas terapias</entry>
            <entry>2Di</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>
              <Reference refidx="13"/></entry>
            <entry>Cohorte observacional retrospectiva</entry>
            <entry>Recidiva del cáncer de mama</entry>
            <entry>18 861; 1102; 17 759</entry>
            <entry>No promovió la recidiva del cáncer de mama ni inhibió el efecto <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéutico</GlossaryTermRef> del tamoxifeno</entry>
            <entry>Tamoxifeno</entry>
            <entry>2Di</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20032972">van Breemen RB, Liang W, Banuvar S, et al.: Pharmacokinetics of 23-epi-26-deoxyactein in women after oral administration of a standardized extract of black cohosh. Clin Pharmacol Ther 87 (2): 219-25, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="23439657">Fritz H, Seely D, McGowan J, et al.: Black cohosh and breast cancer: a systematic review. Integr Cancer Ther 13 (1): 12-29, 2014.</Citation><Citation idx="3" PMID="30935866">Wang C, Huang Q, Liang CL, et al.: Effect of cimicifuga racemosa on menopausal syndrome caused by LHRH-a in breast cancer. J Ethnopharmacol 238: 111840, 2019.</Citation><Citation idx="4" PMID="16645532">Wuttke W, Gorkow C, Seidlová-Wuttke D: Effects of black cohosh (Cimicifuga racemosa) on bone turnover, vaginal mucosa, and various blood parameters in postmenopausal women: a double-blind, placebo-controlled, and conjugated estrogens-controlled study. Menopause 13 (2): 185-96, 2006 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="5">Gafner S: Black Cohosh Laboratory Guidance Document. ABC-AHP-NCNPR Botanical Adulterants Program,  2015.</Citation><Citation idx="6" PMID="15356412">Cohen SM, O'Connor AM, Hart J, et al.: Autoimmune hepatitis associated with the use of black cohosh: a case study. Menopause 11 (5): 575-7, 2004 Sep-Oct.</Citation><Citation idx="7" PMID="21228727">Naser B, Schnitker J, Minkin MJ, et al.: Suspected black cohosh hepatotoxicity: no evidence by meta-analysis of randomized controlled clinical trials for isopropanolic black cohosh extract. Menopause 18 (4): 366-75, 2011.</Citation><Citation idx="8">Foster S: Exploring the peripatetic maze of black cohosh adulteration: a review of the nomenclature, distribution, chemistry, market status, analytical methods, and safety. HerbalGram  (98): 32-51, 2013. <ExternalRef xref="https://www.herbalgram.org/resources/herbalgram/issues/98/table-of-contents/hg98feat-blackcohosh/">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation><Citation idx="9">Gafner S: Botanical adulterants bulletin on adulteration of actaea racemosa. Black Cohosh - Botanical Adulterants Bulletin  1-5, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="16432272">Gurley B, Hubbard MA, Williams DK, et al.: Assessing the clinical significance of botanical supplementation on human cytochrome P450 3A activity: comparison of a milk thistle and black cohosh product to rifampin and clarithromycin. J Clin Pharmacol 46 (2): 201-13, 2006.</Citation><Citation idx="11" PMID="17205521">Rebbeck TR, Troxel AB, Norman S, et al.: A retrospective case-control study of the use of hormone-related supplements and association with breast cancer. Int J Cancer 120 (7): 1523-8, 2007.</Citation><Citation idx="12" PMID="25296437">Qiu F, McAlpine JB, Krause EC, et al.: Pharmacognosy of black cohosh: the phytochemical and biological profile of a major botanical dietary supplement. Prog Chem Org Nat Prod 99: 1-68, 2014.</Citation><Citation idx="13" PMID="17416109">Henneicke-von Zepelin HH, Meden H, Kostev K, et al.: Isopropanolic black cohosh extract and recurrence-free survival after breast cancer. Int J Clin Pharmacol Ther 45 (3): 143-54, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="16782922">Pockaj BA, Gallagher JG, Loprinzi CL, et al.: Phase III double-blind, randomized, placebo-controlled crossover trial of black cohosh in the management of hot flashes: NCCTG Trial N01CC1. J Clin Oncol 24 (18): 2836-41, 2006.</Citation><Citation idx="15" PMID="11352967">Jacobson JS, Troxel AB, Evans J, et al.: Randomized trial of black cohosh for the treatment of hot flashes among women with a history of breast cancer. J Clin Oncol 19 (10): 2739-45, 2001.</Citation><Citation idx="16" PMID="22972105">Leach MJ, Moore V: Black cohosh (Cimicifuga spp.) for menopausal symptoms. Cochrane Database Syst Rev  (9): CD007244, 2012.</Citation><Citation idx="17" PMID="33021111">Castelo-Branco C, Gambacciani M, Cano A, et al.: Review &amp; meta-analysis: isopropanolic black cohosh extract iCR for menopausal symptoms - an update on the evidence. Climacteric 24 (2): 109-119, 2021.</Citation><Citation idx="18" PMID="19609225">Geller SE, Shulman LP, van Breemen RB, et al.: Safety and efficacy of black cohosh and red clover for the management of vasomotor symptoms: a randomized controlled trial. Menopause 16 (6): 1156-66, 2009 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="19" PMID="16186076">Newton KM, Reed SD, Grothaus L, et al.: The Herbal Alternatives for Menopause (HALT) Study: background and study design. Maturitas 52 (2): 134-46, 2005.</Citation><Citation idx="20" PMID="18257142">Reed SD, Newton KM, LaCroix AZ, et al.: Vaginal, endometrial, and reproductive hormone findings: randomized, placebo-controlled trial of black cohosh, multibotanical herbs, and dietary soy for vasomotor symptoms: the Herbal Alternatives for Menopause (HALT) Study. Menopause 15 (1): 51-8, 2008 Jan-Feb.</Citation><Citation idx="21" PMID="12609561">Wuttke W, Seidlová-Wuttke D, Gorkow C: The Cimicifuga preparation BNO 1055 vs. conjugated estrogens in a double-blind placebo-controlled study: effects on menopause symptoms and bone markers. Maturitas 44 (Suppl 1): S67-77, 2003.</Citation><Citation idx="22" PMID="16837890">Raus K, Brucker C, Gorkow C, et al.: First-time proof of endometrial safety of the special black cohosh extract (Actaea or Cimicifuga racemosa extract) CR BNO 1055. Menopause 13 (4): 678-91, 2006 Jul-Aug.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_53"><Title>Efectos adversos</Title><Para id="_54">En general, los <GlossaryTermRef href="CDR0000407760" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">extractos</GlossaryTermRef> hidroalcohólicos de <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef> que se usan ampliamente como componentes en los productos disponibles en el mercado, y los que se usan en <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef>, se han tolerado muy bien y son muy escasos los <GlossaryTermRef href="CDR0000044922" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">efectos adversos</GlossaryTermRef> graves notificados. Es probable que estos últimos se deban a problemas de calidad del producto (adulteración) y no a la cimicífuga en sí. En una revisión sistemática de los resultados de varios ensayos clínicos, <GlossaryTermRef href="CDR0000689749" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">estudios de vigilancia posterior a la comercialización</GlossaryTermRef>, <GlossaryTermRef href="CDR0000044006" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">series de casos</GlossaryTermRef> e <GlossaryTermRef href="CDR0000044007" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">informes de casos</GlossaryTermRef> se encontraron pocos efectos adversos graves que quizás no hayan sido causados por la cimicífuga.<Reference refidx="1"/> Los efectos adversos menores más comunes observados en estos ensayos fueron <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000045692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">digestivos</GlossaryTermRef> (por ejemplo, <GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">náuseas</GlossaryTermRef>), <GlossaryTermRef href="CDR0000407758" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">trastornos</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000044938" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">osteomusculares</GlossaryTermRef> y del <GlossaryTermRef href="CDR0000044013" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tejido conjuntivo</GlossaryTermRef> (por ejemplo, dolor <GlossaryTermRef href="CDR0000458080" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">articular</GlossaryTermRef> y erupciones).<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_55"><Title>Interacciones entre hierbas y fármacos</Title><Para id="_56">En un número pequeño de estudios se ha explorado la posibilidad de que los extractos de cimicífuga interfieran con el <GlossaryTermRef href="CDR0000046173" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">metabolismo</GlossaryTermRef> o la actividad de los <GlossaryTermRef href="CDR0000348921" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">fármacos</GlossaryTermRef>. Un grupo estudió el efecto <ScientificName><GlossaryTermRef href="CDR0000046352" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">in vivo</GlossaryTermRef></ScientificName> de los extractos de cimicífuga sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzimas</GlossaryTermRef> del citocromo P450 en <GlossaryTermRef href="CDR0000044664" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">dosis</GlossaryTermRef> de hasta 1090 <GlossaryTermRef href="CDR0000044213" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">mg</GlossaryTermRef> 2 veces al día (0,2 % de glucósidos triterpénicos); solo se encontró una inhibición débil de CYP2D,<Reference refidx="2"/> y ningún efecto sobre CYP3A4.<Reference refidx="3"/> En un solo informe de caso se indicó un posible efecto de interferencia de un extracto de cimicífuga sobre los efectos de las estatinas para reducir el <GlossaryTermRef href="CDR0000407756" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">colesterol</GlossaryTermRef>.<Reference refidx="4"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18984078">Borrelli F, Ernst E: Black cohosh (Cimicifuga racemosa): a systematic review of adverse events. Am J Obstet Gynecol 199 (5): 455-66, 2008.</Citation><Citation idx="2" PMID="15900287">Gurley BJ, Gardner SF, Hubbard MA, et al.: In vivo effects of goldenseal, kava kava, black cohosh, and valerian on human cytochrome P450 1A2, 2D6, 2E1, and 3A4/5 phenotypes. Clin Pharmacol Ther 77 (5): 415-26, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="18214849">Gurley BJ, Swain A, Hubbard MA, et al.: Clinical assessment of CYP2D6-mediated herb-drug interactions in humans: effects of milk thistle, black cohosh, goldenseal, kava kava, St. John's wort, and Echinacea. Mol Nutr Food Res 52 (7): 755-63, 2008.</Citation><Citation idx="4" PMID="28762712">Asher GN, Corbett AH, Hawke RL: Common Herbal Dietary Supplement-Drug Interactions. Am Fam Physician 96 (2): 101-107, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_57"><Title>Resumen de la evidencia sobre la cimicífuga</Title><Para id="_58">Con el fin de ayudar a los lectores a evaluar los resultados de los estudios con seres humanos sobre las <GlossaryTermRef href="CDR0000044964" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapias integrales, alternativas y complementarias</GlossaryTermRef> del <GlossaryTermRef href="CDR0000045333" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cáncer</GlossaryTermRef>, se informa, siempre que sea posible, acerca de la solidez de la evidencia (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000446533" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">niveles de evidencia científica</GlossaryTermRef>) de cada tipo de tratamiento. Para poder realizar un <GlossaryTermRef href="CDR0000390238" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">análisis</GlossaryTermRef> del nivel de evidencia, el estudio debe cumplir los siguientes requisitos:</Para><ItemizedList id="_59" Style="bullet">
      <ListItem>Publicarse en una <GlossaryTermRef href="CDR0000537399" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">revista científica revisada por expertos</GlossaryTermRef> e incluir parámetros suficientes sobre la calidad y reproducibilidad del material investigado derivado de la <GlossaryTermRef href="CDR0000321355" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">cimicífuga</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Informar sobre los <GlossaryTermRef href="CDR0000467853" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">resultados</GlossaryTermRef> <GlossaryTermRef href="CDR0000043985" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">terapéuticos</GlossaryTermRef> o desenlaces tales como la <GlossaryTermRef href="CDR0000046634" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respuesta</GlossaryTermRef> ante el <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumor</GlossaryTermRef>, una mejoría de la supervivencia, o una mejoría cuantificable en la <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem>Describir los resultados <GlossaryTermRef href="CDR0000044168" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">clínicos</GlossaryTermRef> con detalles suficientes que permitan llevar a cabo una evaluación valiosa.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_60">Con el objeto de clasificar los estudios con seres humanos, se les asignan puntajes de niveles de evidencia científica por separado, según la solidez estadística del diseño del estudio y la solidez científica de los resultados del tratamiento (es decir, los <GlossaryTermRef href="CDR0000346519" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">criterios de valoración</GlossaryTermRef>) analizados. Los 2 puntajes resultantes se combinan para calcular el puntaje total. Para obtener una explicación de los puntajes y más información sobre el análisis de los niveles de evidencia científica de los tratamientos de MCA para el cáncer, consultar los <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">Niveles de evidencia de los estudios sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias en seres humanos con cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_61">El Comité de Medicamentos a Base de Plantas de la Agencia Europea de Medicamentos describe los productos de cimicífuga como un tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000482419" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">medicamento</GlossaryTermRef> que puede usarse para el tratamiento de los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> de la <GlossaryTermRef href="CDR0000046296" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">menopausia</GlossaryTermRef>, a partir de la <GlossaryTermRef href="CDR0000430407" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">evaluación</GlossaryTermRef> de los resultados de alrededor de 20 <GlossaryTermRef href="CDR0000045961" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">ensayos clínicos</GlossaryTermRef> en los que participaron más de 6000 pacientes que recibieron cimicífuga.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, la falta de demostración de un beneficio clínico significativamente mayor que el del <GlossaryTermRef href="CDR0000046688" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">placebo</GlossaryTermRef> y el hecho de que se haya realizado mucha menos investigación en pacientes con cáncer deben llevar a una precaución adicional cuando se considere su uso en estos pacientes.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1">Cimicifugae Rhizoma. Amsterdam,
The Netherlands: European Medicines Agency, 2018. <ExternalRef xref="https://www.ema.europa.eu/en/medicines/herbal/cimicifugae-rhizoma">Available online</ExternalRef>. Last accessed September 18, 2024.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (11/14/2024)</Title><Para id="_6">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_79">Se incorporaron cambios editoriales en este resumen.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">Consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000814552#_AboutThis_1" url="/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cimicifuga-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el uso de la cimicífuga (cohosh negro) en personas con cáncer.. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/medicina-complementaria-alternativa">consejo editorial del PDQ® sobre las terapias integrales, alternativas y complementarias</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000765703" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/cam">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® . PDQ Cimicífuga (cohosh negro). Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cimicifuga-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/mca/pro/cimicifuga-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_18">La información en estos resúmenes  no se debe utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000803263"/><DateFirstPublished>2023-12-08</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-11-14</DateLastModified></Summary>
