<Summary id="CDR0000815004" SVPC="Yes"><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Patients</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>El glioma pontino intrínseco difuso (GPID o DIPG) es un tipo de tumor cerebral raro que se forma en una parte del tronco encefálico llamada protuberancia. Obtenga información sobre síntomas, diagnóstico y tratamiento del glioma pontino intrínseco difuso.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/cerebro/paciente/glioma-pontino-intrinseco-difuso">Glioma pontino intrínseco difuso</SummaryURL><MainTopics><TermRef ref="CDR0000040690">childhood brain stem glioma</TermRef></MainTopics><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood brain stem glioma</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>childhood brain tumor</SummaryKeyWord><SummaryKeyWord>diffuse intrinsic pontine glioma (DIPG)</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Glioma pontino intrínseco difuso</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Glioma pontino intrínseco difuso</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Glioma pontino intrínseco difuso</AltTitle><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SectionType>Introductory Text</SectionType></SectMetaData><Para id="_4">El <GlossaryTermRef href="CDR0000637273" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma pontino intrínseco difuso</GlossaryTermRef> (GPID o DIPG) es un tipo de tumor de encéfalo (tumor cerebral) de crecimiento rápido que se forma en una parte del tronco encefálico llamada protuberancia. El tronco encefálico es la parte del encéfalo que se encuentra encima de la nuca y que se conecta con la <GlossaryTermRef href="CDR0000340937" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">médula espinal</GlossaryTermRef>. La protuberancia controla funciones <GlossaryTermRef href="CDR0000046649" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">vitales</GlossaryTermRef> como la respiración, la <GlossaryTermRef href="CDR0000748353" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">frecuencia cardíaca</GlossaryTermRef> y la <GlossaryTermRef href="CDR0000462668" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">presión arterial</GlossaryTermRef>, así como los <GlossaryTermRef href="CDR0000373935" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">nervios</GlossaryTermRef> y músculos que se usan para ver, oír, caminar, hablar y comer. Este tipo de <GlossaryTermRef href="CDR0000045700" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">glioma</GlossaryTermRef> surge en las células neurogliales del tronco encefálico. Estas células sustentan y protegen las células nerviosas del encéfalo. Este tumor también se conoce como glioma del tronco encefálico, glioma difuso intrínseco de tronco, glioma protuberancial intrínseco difuso o glioma difuso de línea media centrado en la protuberancia.</Para><Para id="_5">En los Estados Unidos, cada año se diagnostican cerca de 300 casos de glioma pontino intrínseco difuso en niños. Se presenta sobre todo entre los 5 y 10 años de edad, aunque a veces se observa en niños más pequeños y en adolescentes. Este tumor es infrecuente en adultos.</Para><MediaLink ref="CDR0000772108" type="image/jpeg" alt="Anatomía del encéfalo. Dibujo dividido en dos paneles. En el panel derecho se observa el interior de la cabeza de una niña donde se señalan las dos regiones del encéfalo: supratentorial en la porción superior e infratentorial (fosa posterior) en la porción inferior y posterior. En la región supratentorial, se señala el cerebro, un ventrículo lateral, el tercer ventrículo con el líquido cefalorraquídeo en azul, el plexo coroideo, la glándula pineal, el hipotálamo, la hipófisis y un nervio óptico. En la región infratentorial (fosa posterior), se señala el cerebelo, el techo del mesencéfalo, el cuarto ventrículo y las tres partes del tronco encefálico: mesencéfalo, protuberancia y bulbo raquídeo. También se señala la médula espinal. En el panel izquierdo se observa el interior de la cabeza de una niña donde se señalan el cerebro, los ventrículos (espacios llenos de líquido), las meninges, el cráneo, el cerebelo, la médula espinal y dos partes del tronco encefálico: protuberancia y bulbo raquídeo." language="es" placement="image-center" id="_6"><Caption language="es">Anatomía del encéfalo. Dibujo dividido en dos paneles.  En el panel derecho, se observa la región supratentorial (porción superior del encéfalo) que contiene  el cerebro, los ventrículos laterales, el tercer ventrículo con el líquido cefalorraquídeo en azul, el plexo coroideo, la glándula pineal, el hipotálamo, la hipófisis y el nervio óptico. También se observa la región infratentorial o fosa posterior (porción inferior y posterior del encéfalo) que contiene el cerebelo, el techo del mesencéfalo, el cuarto ventrículo y las tres partes del tronco encefálico: mesencéfalo, protuberancia y bulbo raquídeo.  En el panel izquierdo, se señalan el cráneo y las meninges que protegen el encéfalo y la médula espinal.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_7"><Title>Causas y factores de riesgo del glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_8">La causa del glioma pontino intrínseco difuso son ciertos cambios en el funcionamiento de las células neurogliales que afectan en especial el desarrollo y la división celular. A menudo, se desconoce la causa exacta de los cambios celulares que llevan a la formación de este tumor. Para obtener más información sobre cómo se forma el cáncer, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/naturaleza/que-es">¿Qué es el cáncer?</ExternalRef></Para><Para id="_9">Un factor de riesgo es cualquier cosa que aumenta la probabilidad de presentar una enfermedad. Este tipo de tumor no tiene factores de riesgo conocidos.</Para></SummarySection><SummarySection id="_10"><Title>Síntomas del glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_11">Los <GlossaryTermRef href="CDR0000045022" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">síntomas</GlossaryTermRef> del glioma pontino intrínseco difuso dependen de los siguientes factores:</Para><ItemizedList id="_12" Style="bullet">
      <ListItem>Sitio donde se formó el tumor dentro del encéfalo.</ListItem>
      <ListItem>Tamaño del tumor y si se diseminó por el tronco encefálico.</ListItem>
      <ListItem>Rapidez con la que crece el tumor.</ListItem>
      <ListItem>Edad y <GlossaryTermRef href="CDR0000450103" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">etapa del desarrollo</GlossaryTermRef> del niño.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_13">Los síntomas de esta enfermedad aparecen de repente. Es importante consultar de inmediato con el médico si su niño presenta alguno de los síntomas que se mencionan a continuación:</Para><ItemizedList id="_14" Style="bullet">
      <ListItem>Dificultad para mover los ojos (se desvían hacia la zona de la nariz).</ListItem>
      <ListItem>Problemas de visión.</ListItem>
      <ListItem>Problemas para hablar, masticar y tragar.</ListItem>
      <ListItem>Caída o parálisis facial que afecta un solo lado de la cara.</ListItem>
      <ListItem>Dolor de cabeza por la mañana, o dolor de cabeza que desaparece después de vomitar.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000390302" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Náuseas</GlossaryTermRef> y vómitos.</ListItem>
      <ListItem>Debilidad en los brazos o las piernas.</ListItem>
      <ListItem>Pérdida del equilibrio y dificultad para caminar.</ListItem>
      <ListItem>Cambios de comportamiento.</ListItem>
      <ListItem>Problemas de aprendizaje en la escuela.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_15">Es posible que otras afecciones que no son glioma pontino intrínseco difuso causen estos síntomas. La única manera de saberlo con certeza es mediante una consulta médica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_16"><Title>Pruebas para diagnosticar el glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_17">Si su niño presenta síntomas que indican un posible glioma pontino intrínseco difuso, el médico necesitará determinar si estos se deben a este tipo de cáncer o a otro problema. Le preguntará cuándo empezaron los síntomas y cuán a menudo se presentan. En la consulta médica también le preguntarán sobre la <GlossaryTermRef href="CDR0000642015" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">historia médica familiar</GlossaryTermRef> y los <GlossaryTermRef href="CDR0000642019" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antecedentes médicos personales</GlossaryTermRef> del niño y le harán un <GlossaryTermRef href="CDR0000270871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen físico</GlossaryTermRef>, incluso un <GlossaryTermRef href="CDR0000322871" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">examen neurológico</GlossaryTermRef>. A partir de estos resultados, es posible que se indiquen pruebas adicionales. Si el niño tiene este tumor, los resultados de estas pruebas también ayudarán a planificar el tratamiento.</Para><Para id="_18">Las siguientes pruebas y procedimientos se usan para diagnosticar un glioma pontino intrínseco difuso:</Para><SummarySection id="_19"><Title>Imágenes por resonancia magnética con gadolinio o sin este</Title><Para id="_20">Las imágenes por resonancia magnética (IRM) son un procedimiento en el que se usa un imán, ondas de radio y una computadora para crear una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del encéfalo. A veces se <GlossaryTermRef href="CDR0000044678" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">inyecta</GlossaryTermRef> en una vena una sustancia que se llama <GlossaryTermRef href="CDR0000413947" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">gadolinio</GlossaryTermRef>. El gadolinio se acumula alrededor de las células cancerosas y las hace aparecer más brillantes en la imagen. Este procedimiento también se llama imágenes por resonancia magnética nuclear (IRMN).</Para><MediaLink ref="CDR0000775982" type="image/jpeg" alt="Imagen por resonancia magnética (IRM). En el dibujo se observa a un niño acostado sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo." language="es" placement="image-center" id="_80"><Caption language="es">Imagen por resonancia magnética (IRM).  El niño se acuesta sobre una camilla que se desliza a través de la máquina de IRM, con la que se toma una serie de imágenes detalladas de áreas del interior del cuerpo.  La posición del niño en la camilla depende de la parte del cuerpo que se quiere explorar.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_21"><Title>Biopsia</Title><Para id="_22">El médico le dirá si conviene hacer una <GlossaryTermRef href="CDR0000045164" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">biopsia</GlossaryTermRef>. Durante este procedimiento, un cirujano extrae una muestra de tejido tumoral de la <GlossaryTermRef href="CDR0000044515" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">protuberancia</GlossaryTermRef>. Se suele realizar una biopsia estereotáctica, en la que se usa una técnica de imágenes para encontrar y extraer con precisión el tejido tumoral. Un <GlossaryTermRef href="CDR0000046244" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">patólogo</GlossaryTermRef> estudia la muestra de biopsia y explica los resultados de su análisis en un informe de patología. Si el patólogo descubre que el niño tiene este tumor cerebral, en el informe incluirá datos sobre esta enfermedad que quizás ayuden a guiar las decisiones del tratamiento.</Para><MediaLink ref="CDR0000733907" type="image/jpeg" alt="En el dibujo se muestra la cabeza de una niña en la que se hizo una craneotomía. Se levantó una sección del cuero cabelludo para extraer una pieza del cráneo y se abrió la duramadre que cubre el encéfalo para exponer la superficie del cerebro. También se observa la capa de músculo debajo del cuero cabelludo." language="es" placement="image-center" id="_23"><Caption language="es">Craneotomía. Se hace un orificio en el cráneo y se extrae una pieza del mismo para exponer una parte del encéfalo.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_24"><Title>Prueba inmunohistoquímica</Title><Para id="_25">La prueba inmunohistoquímica es un examen de laboratorio en el que se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000044918" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">anticuerpos</GlossaryTermRef> para determinar si hay ciertos <GlossaryTermRef href="CDR0000046086" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">antígenos</GlossaryTermRef> (marcadores) en una muestra de tejido de un paciente. Por lo general, los anticuerpos se unen a una <GlossaryTermRef href="CDR0000046081" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">enzima</GlossaryTermRef> o un <GlossaryTermRef href="CDR0000409764" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tinte</GlossaryTermRef> fluorescente. Una vez que los anticuerpos se unen a un antígeno específico en una muestra de tejido, se activa la enzima o el tinte y se observa el antígeno al microscopio. Este tipo de prueba se usa para diagnosticar el cáncer y diferenciarlo de otros tipos de cáncer.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_26"><Title>En busca de una segunda opinión</Title><Para id="_27">Quizás usted quiera una <GlossaryTermRef href="CDR0000774692" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">segunda opinión</GlossaryTermRef> para confirmar el diagnóstico del niño y el plan de tratamiento. Para esto, necesitará los resultados de las pruebas y los informes del primer médico a fin de compartirlos con el profesional médico a quien usted vaya a pedir una segunda opinión. Durante la cita para obtener una segunda opinión, se revisará el informe de patología, las preparaciones de laboratorio y las pruebas por imágenes antes de darle una recomendación. Es posible que esta coincida con las recomendaciones iniciales, se sugieran cambios al plan de tratamiento, o se le proporcione más información sobre el cáncer de su niño.</Para><Para id="_28">Para obtener más información sobre cómo elegir profesionales médicos y obtener una segunda opinión, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer/busqueda-tratamiento-cancer">Búsqueda de tratamiento para el cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre profesionales médicos u hospitales que pueden proporcionar una segunda opinión, comuníquese por teléfono, chat o correo electrónico con el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>. Para obtener información sobre preguntas que tal vez quiera hacer durante esta cita, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/preguntas">Preguntas para el médico sobre el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_81"><Title>¿Quién dirige el tratamiento de los niños con glioma pontino intrínseco difuso?</Title><Para id="_38">El oncólogo pediatra, un médico que se especializa en tratar el cáncer en la niñez, es quien supervisa el tratamiento de los niños con glioma pontino intrínseco difuso. Este médico trabaja con otros profesionales de la salud expertos en el tratamiento de niños con <GlossaryTermRef href="CDR0000387264" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">tumores de encéfalo</GlossaryTermRef> y que se especializan en ciertos campos de la medicina. Entre estos especialistas, se encuentran los siguientes:</Para><ItemizedList id="_39" Style="bullet">
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000757278" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Pediatra</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046269" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurocirujano</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318818" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuropatólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046546" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Radioncólogo</GlossaryTermRef> pediatra.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000270728" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neuroncólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046267" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318819" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Neurorradiólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000046439" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Endocrinólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044716" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Psicólogo</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000318825" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en rehabilitación</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000044730" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Trabajador social</GlossaryTermRef>.</ListItem>
      <ListItem><GlossaryTermRef href="CDR0000690737" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">Especialista en vida infantil</GlossaryTermRef>.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_36"><Title>Tipos de tratamiento del glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_37">Hay diferentes tipos de tratamiento para el glioma pontino intrínseco difuso en la niñez y la adolescencia. El equipo de atención le ayudará a decidir el plan de tratamiento para su hijo o hija. Se tendrán en cuenta muchos factores, como el estado general de salud del paciente y si el cáncer es nuevo o reapareció.</Para><Para id="_40">El plan de tratamiento incluirá información sobre el tipo de cáncer, además de las opciones, objetivos, y posibles efectos secundarios del tratamiento. Es importante que hable con el equipo de atención del cáncer antes de comenzar el tratamiento para saber qué sucederá.</Para><Para id="_82">Es posible que se administren los siguientes tratamientos:</Para><SummarySection id="_41"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_42">En la radioterapia, se usan <GlossaryTermRef href="CDR0000045944" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">rayos X</GlossaryTermRef> de alta energía u otros tipos de radiación para destruir células cancerosas o impedir que se multipliquen. El glioma pontino intrínseco difuso se trata con <GlossaryTermRef href="CDR0000046751" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">radioterapia de haz externo</GlossaryTermRef>. En este tipo de radioterapia, se usa una máquina que envía la radiación desde el exterior del cuerpo hacia el área con cáncer.</Para><Para id="_43">Es posible que luego de varios meses de radioterapia dirigida al encéfalo, en las <GlossaryTermRef href="CDR0000689578" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">pruebas con imágenes</GlossaryTermRef> se observen cambios en el tejido encefálico. Estos cambios tal vez se deban a la radioterapia o a que el tumor está creciendo. Es importante confirmar que el tumor está creciendo antes de administrar más tratamiento.</Para><Para id="_44">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/haz-externo">Radioterapia de haz externo para el cáncer</ExternalRef> y <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/radioterapia/efectos-secundarios">Efectos secundarios de la radioterapia</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_45"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_46">En la quimioterapia, se usan medicamentos para interrumpir la formación de células cancerosas, ya sea mediante su destrucción o al impedir su multiplicación.</Para><Para id="_47">Los medicamentos de quimioterapia para tratar el glioma pontino intrínseco difuso en lactantes, se toman por boca o se inyectan en una vena. Cuando se administran de esta forma, ingresan al <GlossaryTermRef href="CDR0000809743" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">torrente sanguíneo</GlossaryTermRef> y llegan a las células cancerosas de todo el cuerpo. Para este tipo de tumor, se usan medicamentos que cruzan la <GlossaryTermRef href="CDR0000046504" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">barrera hematoencefálica</GlossaryTermRef> y llegan a las células tumorales del encéfalo.</Para><Para id="_48">Debido a que la radioterapia dirigida al encéfalo puede afectar el crecimiento y el desarrollo cerebral en los niños de corta edad, quizás se use la quimioterapia para retrasar o reducir la necesidad de administrar la radioterapia.</Para><Para id="_49">Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/tratamiento/tipos/quimioterapia">Quimioterapia para tratar el cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_50"><Title>Cirugía para colocar una derivación</Title><Para id="_51">A veces, los niños con glioma pontino intrínseco difuso tienen aumento de líquido alrededor del encéfalo o la médula espinal. Quizás necesiten someterse a cirugía para que se coloque una derivación (tubo largo y delgado) en un ventrículo (espacio lleno de líquido) del encéfalo y se introduzca por debajo de la piel hasta otra parte del cuerpo, por lo general, el abdomen. La derivación permite que el exceso de líquido salga del encéfalo y se absorba en otro lugar del cuerpo. Esto disminuye la cantidad de líquido y la presión en el encéfalo o la médula espinal.</Para><MediaLink ref="CDR0000697723" type="image/jpeg" alt="En el dibujo de la cabeza y el cuerpo de un niño, se muestra el recorrido que hace el LCR de color azul que fluye por una cánula de derivación (tubo largo y delgado) desde un ventrículo (espacio lleno de líquido) del encéfalo hacia el abdomen. La cánula se coloca en un ventrículo dentro de la cabeza, pasa por debajo de la piel del cuello y el tórax, y llega hasta el abdomen. Se señala en la cánula de derivación una válvula que controla la dirección del flujo de LCR. En el dibujo también se observa el encéfalo, rodeado por LCR azul y las vísceras del abdomen." language="es" placement="image-center" id="_52"><Caption language="es">Una cánula de derivación (tubo largo y delgado) transporta el exceso de líquido cefalorraquídeo (LCR) desde el encéfalo hasta otras partes del cuerpo donde se absorbe. La cánula se coloca en un ventrículo (espacio lleno de líquido) del encéfalo y se introduce por debajo de la piel hasta otra parte del cuerpo, por lo general el abdomen. La cánula de derivación tiene una válvula que controla el flujo de LCR.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_53"><Title>Ensayos clínicos</Title><Para id="_54">Un ensayo clínico de tratamiento es un estudio de investigación que se hace con el fin de mejorar los tratamientos actuales u obtener información sobre tratamientos nuevos para los pacientes de cáncer. Debido a que el cáncer es poco frecuente en los niños, se debe considerar la participación en un ensayo clínico.</Para><Para id="_55">Use el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">buscador de ensayos clínicos</ExternalRef> en inglés para encontrar los ensayos clínicos que el NCI patrocina y que aceptan pacientes en este momento. Puede buscar ensayos según el tipo de cáncer, la edad de los participantes y el lugar donde se realizan los ensayos. En algunos ensayos clínicos solo se aceptan pacientes que no comenzaron el tratamiento. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consulte el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_56">Para obtener más información sobre ensayos clínicos, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">Información sobre estudios clínicos para pacientes y cuidadores</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><Title>Tratamiento del glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_61">Los cuidados paliativos son una parte importante del plan de tratamiento de su hijo durante todo el proceso del cáncer. Estos incluyen apoyo físico, <GlossaryTermRef href="CDR0000454766" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">psicológico</GlossaryTermRef>, social y espiritual para el niño y su familia. El objetivo de los cuidados paliativos es ayudar a controlar los síntomas y ofrecer al niño la mejor <GlossaryTermRef href="CDR0000045417" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">calidad de vida</GlossaryTermRef> posible.</Para><Para id="_62">El tratamiento del glioma pontino intrínseco difuso infantil recién diagnosticado incluye las siguientes opciones:</Para><ItemizedList id="_63" Style="bullet">
        <ListItem>Radioterapia de haz externo.</ListItem>
        <ListItem>Quimioterapia (para el tratamiento de lactantes).</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_64">El tratamiento del glioma pontino intrínseco difuso que progresa (empeora) o vuelve después del tratamiento incluye radioterapia si el cáncer <GlossaryTermRef href="CDR0000044085" dictionary="Cancer.gov" audience="Patient">respondió</GlossaryTermRef> a este tratamiento cuando se administró por primera vez.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_29"><Title>Pronóstico y factores pronósticos del glioma pontino intrínseco difuso</Title><Para id="_30">Si su niño recibe un diagnóstico de glioma pontino intrínseco difuso, es posible que usted tenga preguntas sobre la probabilidad que tiene de sobrevivir. El pronóstico es el resultado o la evolución probable de una enfermedad.</Para><Para id="_734">Para determinar el pronóstico de este tumor, los médicos tienen en cuenta los siguientes factores, entre otros:</Para><ItemizedList id="_32" Style="bullet">
      <ListItem>Sitio donde se encuentra el tumor en el encéfalo y si se diseminó dentro del tronco encefálico.</ListItem>
      <ListItem>Edad del niño en el momento del diagnóstico.</ListItem>
      <ListItem>Por cuánto tiempo ha tenido síntomas el niño antes del diagnóstico.</ListItem>
      <ListItem>Si el tumor tiene cierto cambio en H3 K27m.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_33">El glioma pontino intrínseco difuso es un cáncer difícil de tratar debido a su ubicación en el encéfalo, la rapidez con que progresa y la forma en que se disemina al tejido sano. Lamentablemente, la mayoría de los niños con esta enfermedad no viven más de 2 años después del diagnóstico. Los miembros del equipo de atención del cáncer que atiende al niño son las personas más capacitadas para hablar con usted sobre el pronóstico.</Para></SummarySection><SummarySection id="_70"><SectMetaData><SectionType>Post-treatment considerations</SectionType></SectMetaData><Title>Atención de seguimiento</Title><Para id="_71">A medida que transcurre el tratamiento del niño, se harán pruebas o exámenes de seguimiento, revisiones o controles. Algunas de las pruebas que se hicieron para diagnosticar el cáncer quizás se repitan para saber si el tratamiento está funcionando. Los resultados sirven para tomar decisiones sobre el tratamiento: continuarlo, interrumpirlo o cambiarlo.</Para><Para id="_72">Algunas pruebas se seguirán repitiendo cada cierto tiempo después de que finalice el tratamiento. Los resultados quizás indiquen si la afección del niño ha cambiado o si el cáncer volvió. Si en las pruebas con imágenes que se hicieron después del tratamiento para el glioma pontino intrínseco difuso se observa una masa en el encéfalo, quizás se haga una biopsia para determinar si está compuesta de células tumorales muertas o se están formando células cancerosas nuevas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_73"><Title>Cómo afrontar el cáncer de su niño</Title><Para id="_74">Cuando los niños tienen cáncer, todos los miembros de la familia necesitan de apoyo. Es importante cuidar de uno mismo durante este momento. Busque el apoyo de personas dentro del equipo de tratamiento, su familia y su comunidad para afrontar el estrés emocional y físico que causa un diagnóstico de cáncer. Para obtener más información, consulte <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/sobrellevar/apoyo-a-quien-cuida/padres">Papás que tienen a un niño con cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_75"><Title>Recursos relacionados</Title><Para id="_76">Para obtener más información sobre el cáncer infantil y otros recursos generales sobre el cáncer, consulte los siguientes enlaces:</Para><ItemizedList id="_77" Style="bullet">
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer">El cáncer</ExternalRef></ListItem>
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil">Cánceres infantiles</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/adolescentes-adultos-jovenes">Adolescentes y adultos jóvenes con cáncer</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/infantil/hoja-informativa-ninos-adolescentes">El cáncer en los niños y adolescentes</ExternalRef></ListItem>
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000584383" url="/espanol/cancer/cancer-avanzado/cuidadores/planificacion/etapa-final-pdq">Etapa final de la vida</SummaryRef></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_731">La información que se presenta a continuación solo está disponible en inglés:</Para><ItemizedList id="_732" Style="bullet">
     <ListItem><ExternalRef xref="https://www.pbtc.org/">Pediatric Brain Tumor Consortium (PBTC)</ExternalRef> (Consorcio sobre tumores de encéfalo pediátricos)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="http://www.curesearch.org/">CureSearch for Children's Cancer</ExternalRef> (CureSearch para el cáncer infantil)</ListItem><ListItem><ExternalRef xref="https://cancercontrol.cancer.gov/ocs/resources/survivors.html">For Survivors, Caregivers, and Advocates</ExternalRef> (Recursos para sobrevivientes, cuidadores y defensores de los pacientes)</ListItem></ItemizedList></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000813727"/><DateFirstPublished>2024-02-16</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-01-09</DateLastModified></Summary>
