<Summary id="CDR0000815341" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ o JMML): trasplante de células madre y cuidados médicos de apoyo. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Leucemia mielomonocítica juvenil (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000038439">juvenile myelomonocytic leukemia</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_773">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of juvenile myelomonocytic leukemia. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_774">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>juvenile myelomonocytic leukemia</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</AltTitle><SummarySection id="_786"><Title>Incidencia</Title><Para id="_787">La leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) es una leucemia rara, alrededor de 10 veces menos frecuente que la leucemia mieloide aguda en niños. La incidencia anual es de 1 a 2 casos por 1 millón de personas.<Reference refidx="1"/> La LMMJ es la neoplasia mieloproliferativa más común en los niños pequeños y se presenta a una mediana de edad de aproximadamente 1,8 años. Es más frecuente en varones (proporción entre hombres y mujeres, cerca de 2,5:1).</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12780790">Passmore SJ, Chessells JM, Kempski H, et al.: Paediatric myelodysplastic syndromes and juvenile myelomonocytic leukaemia in the UK: a population-based study of incidence and survival. Br J Haematol 121 (5): 758-67, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_788"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_789">Las manifestaciones clínicas comunes en el momento del diagnóstico son las siguientes:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_790" Style="bullet">
      <ListItem>Hepatoesplenomegalia (97 %).</ListItem>
      <ListItem>Linfadenopatía (76 %).</ListItem>
      <ListItem>Palidez (64 %).</ListItem>
      <ListItem>Fiebre (54 %).</ListItem>
      <ListItem>Erupción cutánea (36 %).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1992">En ocasiones, los pacientes también presentan un recuento elevado de glóbulos blancos y un aumento de los monocitos circulantes.<Reference refidx="1"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="9160658" MedlineID="97304295">Niemeyer CM, Arico M, Basso G, et al.: Chronic myelomonocytic leukemia in childhood: a retrospective analysis of 110 cases. European Working Group on Myelodysplastic Syndromes in Childhood (EWOG-MDS) Blood 89 (10): 3534-43, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1996"><Title>Clasificación de la Organización Mundial de la Salud</Title><Para id="_2003">La Organización Mundial de la Salud (OMS) clasifica la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) como una neoplasia mieloproliferativa (NMP) impulsada por la activación de la vía RAS en la primera infancia.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_791">Para obtener información sobre el sistema de clasificación de la leucemia mieloide aguda (LMA), consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256703#_144" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq">Sistema de clasificación de la Organización Mundial de la Salud para la leucemia mieloide aguda infantil</SummaryRef>  en Tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35732831">Khoury JD, Solary E, Abla O, et al.: The 5th edition of the World Health Organization Classification of Haematolymphoid Tumours: Myeloid and Histiocytic/Dendritic Neoplasms. Leukemia 36 (7): 1703-1719, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1997"><Title>Criterios diagnósticos</Title><Para id="_2004">En el <SummaryRef href="CDR0000815341#_2008" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Cuadro 1</SummaryRef> se describen los criterios que se utilizan en la actualidad para el diagnóstico definitivo de niños que presentan las manifestaciones clínicas indicativas de leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ).<Reference refidx="1"/></Para><Table id="_2008">
      <Title>Cuadro 1.  Criterios diagnósticos de la leucemia mielomonocítica juvenil de la 5ª edición de la Clasificación de tumores hematolinfoides de la Organización Mundial de la Salud</Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="3.68%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="6.71%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="89.59%"/>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">GM-CSF = factor estimulante de colonias de granulocitos y macrófagos; LMMJ = leucemia mielomonocítica juvenil; OMS = Organización Mundial de la Salud.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Las variantes germinales de <GeneName>PTPN11</GeneName>, <GeneName>KRAS</GeneName> o <GeneName>NRAS</GeneName> (que causan el síndrome de Noonan) pueden producir un trastorno mieloproliferativo transitorio similar a la LMMJ.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>Hay casos aislados con variantes heterocigotas en el sitio de empalme.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>Como <GeneName>RRAS</GeneName> o <GeneName>RRAS2</GeneName>.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>d</Superscript>Los casos que no cumplen los criterios genéticos o para los que no se dispone de pruebas genéticas, deben cumplir con lo siguiente además de los criterios clínicos, hematológicos y de laboratorio.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Criterios clínicos, hematológicos y de laboratorio (todos los criterios son necesarios para el diagnóstico)</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1. Recuento de monocitos en sangre periférica ≥1 × 10<Superscript>9</Superscript>/l</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2. Los blastocitos y los promonocitos constituyen &lt;20 % de la sangre periférica y la médula ósea</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">3. Evidencia clínica de infiltración de órganos, con mayor frecuencia esplenomegalia</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">4. Ausencia del gen de fusión <GeneName>BCR</GeneName>::<GeneName>ABL1</GeneName></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">5. Ausencia de reordenamiento de <GeneName>KMT2A</GeneName></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Criterios genéticos (un criterio es suficiente para el diagnóstico)</Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1. Una variante de un componente o un regulador de la vía RAS canónica:</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry/>
            <entry>a) Una variante somática clonal de <GeneName>PTPN11</GeneName>, <GeneName>KRAS</GeneName> o <GeneName>NRAS</GeneName><Superscript>a</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry/>
            <entry>b) Una variante somática clonal o germinal de <GeneName>NF1</GeneName> y pérdida de heterocigosidad o heterocigosis compuesta en <GeneName>NF1</GeneName></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry/>
            <entry>c) Una variante somática clonal o germinal de <GeneName>CBL</GeneName> y pérdida de heterocigosidad en <GeneName>CBL</GeneName><Superscript>b</Superscript></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2. Una variante patogénica clonal de la vía RAS no canónica<Superscript>c</Superscript> o fusiones que activan genes ubicados secuencia arriba en la vía RAS, como <GeneName>ALK</GeneName>, <GeneName>PDGFRB</GeneName> y <GeneName>ROS1</GeneName></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Strong>Otros criterios (se requieren dos o más para el diagnóstico)<Superscript>d</Superscript></Strong></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">1. Precursores mieloides (promielocitos, mielocitos, metamielocitos) y eritroides circulantes</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">2. Hemoglobina F elevada para la edad</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">3. Trombocitopenia con médula ósea hipercelular, a menudo con hipoplasia megacariocítica. Las características displásicas no siempre son evidentes</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry/>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col2">4. Los progenitores mieloides son hipersensibles al GM-CSF (se detectan mediante ensayos clonogénicos o al medir la fosforilación STAT5 en ausencia de GM-CSF exógeno o con dosis bajas de este)</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35732831">Khoury JD, Solary E, Abla O, et al.: The 5th edition of the World Health Organization Classification of Haematolymphoid Tumours: Myeloid and Histiocytic/Dendritic Neoplasms. Leukemia 36 (7): 1703-1719, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_792"><Title>Patogénesis y factores de riesgo</Title><Para id="_512">La patogénesis de la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) se ha relacionado de forma estrecha con la activación de la vía del oncogén <GeneName>RAS</GeneName>, así como con síndromes relacionados (consultar la <SummaryRef href="CDR0000815341#_563" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Figura 1</SummaryRef>).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Además, se notificaron patrones característicos de expresión del RNA y metilación del DNA. Estos patrones se correlacionan con factores clínicos como la edad, que repercuten sobre el pronóstico.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><Para id="_562">
      <MediaLink ref="CDR0000712808" type="image/jpeg" alt="Diagrama esquemático que muestra la activación de Ras estimulada por un ligando, la vía Ras-Erk y las mutaciones génicas que contribuyen con el trastorno congénito neuro-cardio-facio-cutáneo y la LMMJ." language="es" placement="image-center" id="_563"><Caption language="es">Figura 1.  Diagrama esquemático que muestra la activación de Ras estimulada por un ligando, la vía Ras-Erk y las mutaciones génicas identificadas hasta la fecha que contribuyen con el trastorno congénito neuro-cardio-facio-cutáneo y la LMMJ. NL/MGCL: lesiones múltiples de células gigantes tipo Noonan; CFC: cardio-facio-cutáneo; LMMJ: leucemia mielomonocítica juvenil. Reproducido de Leukemia Research, 33 (3), Rebecca J. Chan, Todd Cooper, Christian P. Kratz, Brian Weiss, Mignon L. Loh, Juvenile myelomonocytic leukemia: A report from the 2nd International JMML Symposium, Pages 355-62, Derechos de autor 2009, con permiso de Elsevier.</Caption></MediaLink>
    </Para><Para id="_793">Los síndromes y las características genéticas vinculadas con un aumento del riesgo de LMMJ son los siguientes:<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><ItemizedList id="_794" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Neurofibromatosis de tipo 1 (NF1).</Strong> Hasta un 14 % de los casos de LMMJ se presentan en niños con NF1.<Reference refidx="7"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de Noonan.</Strong> El síndrome de Noonan a menudo se hereda como una enfermedad autosómica dominante, pero también surge de manera espontánea. Se caracteriza por dismorfia facial, estatura baja, cuello alado, así como anomalías neurocognitivas y cardíacas. Se observan variantes germinales de <GeneName>PTPN11</GeneName> en niños con síndrome de Noonan y en niños con LMMJ.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> <Para id="_795">Es importante destacar que algunos niños con síndrome de Noonan tienen características hematológicas indistinguibles de la LMMJ que remiten de forma espontánea durante la lactancia, parecido a lo que ocurre en los niños con síndrome de Down y trastorno mieloproliferativo transitorio.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_1193">En una cohorte prospectiva numerosa de 641 pacientes con síndrome de Noonan y una variante germinal de <GeneName>PTPN11</GeneName>, se encontró que 36 pacientes (cerca del 6 %) presentaban características mieloproliferativas; 20 pacientes (cerca del 3 %) cumplieron con los criterios diagnósticos de consenso para la LMMJ.<Reference refidx="10"/></Para><ItemizedList id="_1998" Style="bullet"><ListItem>De los 20 pacientes que cumplían con los criterios de LMMJ, 12 pacientes tenían manifestaciones neonatales graves (por ejemplo, complicaciones potencialmente mortales relacionadas con anomalías cardíacas congénitas, derrames pleurales, infiltrados leucémicos o trombocitopenia), y 10 de los 20 pacientes murieron en el primer mes de vida.</ListItem><ListItem>De los 8 pacientes restantes, ninguno necesitó tratamiento intensivo en el momento del diagnóstico o durante el seguimiento.</ListItem><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 3 años, los 16 pacientes con características mieloproliferativas que no cumplían con los criterios de LMMJ estaban vivos, y ninguno de ellos recibió quimioterapia.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes del gen <GeneName>CBL</GeneName>.</Strong> Este gen da origen a CBL, una proteína–ligasa de ubiquitina E3 que participa en la selección de proteínas, en especial de tirosinas–cinasas, para su degradación en los proteasomas. Las variantes del gen <GeneName>CBL</GeneName> se presentan en el 10 % al 15 % de los casos de LMMJ;<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/> muchos de estos casos se presentan en niños con variantes germinales de <GeneName>CBL</GeneName>.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Para id="_1993">Las variantes germinales de <GeneName>CBL</GeneName> producen un trastorno autosómico dominante del desarrollo que a menudo se caracteriza por alteración del crecimiento, retraso del desarrollo, criptorquidia y predisposición a la LMMJ.<Reference refidx="13"/><Reference refidx="15"/> Algunas personas con variantes germinales de <GeneName>CBL</GeneName> tienen remisión espontánea de la LMMJ pero presentan vasculitis más tarde en su vida,<Reference refidx="13"/> mientras que los pacientes que solo tienen variantes somáticas de <GeneName>CBL</GeneName> necesitan tratamiento.<Reference refidx="15"/> La LMMJ que surge por variantes germinales es indiferenciable (desde el punto de vista clínico) de la LMMJ que surge por variantes somáticas, lo que exige estudios en tejido normal y leucémico.<Reference refidx="15"/> Las variantes de <GeneName>CBL</GeneName> casi siempre son mutuamente excluyentes de las variantes de <GeneName>RAS</GeneName> y <GeneName>PTPN11</GeneName>.<Reference refidx="11"/></Para></ListItem>
    </ItemizedList><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="18954903">Chan RJ, Cooper T, Kratz CP, et al.: Juvenile myelomonocytic leukemia: a report from the 2nd International JMML Symposium. Leuk Res 33 (3): 355-62, 2009.</Citation><Citation idx="2" PMID="21623760">Loh ML: Recent advances in the pathogenesis and treatment of juvenile myelomonocytic leukaemia. Br J Haematol 152 (6): 677-87, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="20231685">Bresolin S, Zecca M, Flotho C, et al.: Gene expression-based classification as an independent predictor of clinical outcome in juvenile myelomonocytic leukemia. J Clin Oncol 28 (11): 1919-27, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="21406719">Olk-Batz C, Poetsch AR, Nöllke P, et al.: Aberrant DNA methylation characterizes juvenile myelomonocytic leukemia with poor outcome. Blood 117 (18): 4871-80, 2011.</Citation><Citation idx="5" PMID="7947106" MedlineID="95034068">Stiller CA, Chessells JM, Fitchett M: Neurofibromatosis and childhood leukaemia/lymphoma: a population-based UKCCSG study. Br J Cancer 70 (5): 969-72, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="10598665" MedlineID="20065724">Choong K, Freedman MH, Chitayat D, et al.: Juvenile myelomonocytic leukemia and Noonan syndrome. J Pediatr Hematol Oncol 21 (6): 523-7, 1999 Nov-Dec.</Citation><Citation idx="7" PMID="9160658" MedlineID="97304295">Niemeyer CM, Arico M, Basso G, et al.: Chronic myelomonocytic leukemia in childhood: a retrospective analysis of 110 cases. European Working Group on Myelodysplastic Syndromes in Childhood (EWOG-MDS) Blood 89 (10): 3534-43, 1997.</Citation><Citation idx="8" PMID="12717436">Tartaglia M, Niemeyer CM, Fragale A, et al.: Somatic mutations in PTPN11 in juvenile myelomonocytic leukemia, myelodysplastic syndromes and acute myeloid leukemia. Nat Genet 34 (2): 148-50, 2003.</Citation><Citation idx="9" PMID="15928039">Kratz CP, Niemeyer CM, Castleberry RP, et al.: The mutational spectrum of PTPN11 in juvenile myelomonocytic leukemia and Noonan syndrome/myeloproliferative disease. Blood 106 (6): 2183-5, 2005.</Citation><Citation idx="10" PMID="25097206">Strullu M, Caye A, Lachenaud J, et al.: Juvenile myelomonocytic leukaemia and Noonan syndrome. J Med Genet 51 (10): 689-97, 2014.</Citation><Citation idx="11" PMID="19571318">Loh ML, Sakai DS, Flotho C, et al.: Mutations in CBL occur frequently in juvenile myelomonocytic leukemia. Blood 114 (9): 1859-63, 2009.</Citation><Citation idx="12" PMID="20008299">Muramatsu H, Makishima H, Jankowska AM, et al.: Mutations of an E3 ubiquitin ligase c-Cbl but not TET2 mutations are pathogenic in juvenile myelomonocytic leukemia. Blood 115 (10): 1969-75, 2010.</Citation><Citation idx="13" PMID="20694012">Niemeyer CM, Kang MW, Shin DH, et al.: Germline CBL mutations cause developmental abnormalities and predispose to juvenile myelomonocytic leukemia. Nat Genet 42 (9): 794-800, 2010.</Citation><Citation idx="14" PMID="20543203">Pérez B, Mechinaud F, Galambrun C, et al.: Germline mutations of the CBL gene define a new genetic syndrome with predisposition to juvenile myelomonocytic leukaemia. J Med Genet 47 (10): 686-91, 2010.</Citation><Citation idx="15" PMID="33375775">Hecht A, Meyer JA, Behnert A, et al.: Molecular and phenotypic diversity of CBL-mutated juvenile myelomonocytic leukemia. Haematologica 107 (1): 178-186, 2022.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_797"><Title>Características genómicas de la leucemia mielomonocítica juvenil</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000780116_797"><Title>Características moleculares de la leucemia mielomonocítica juvenil</Title><Para id="_sm_CDR0000780116_798">El panorama genómico de la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) se caracteriza por variantes de 1 de los 5 genes de la vía RAS: <GeneName>NF1</GeneName>, <GeneName>NRAS</GeneName>, <GeneName>KRAS</GeneName>, <GeneName>PTPN11</GeneName> y <GeneName>CBL</GeneName>.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> En una serie de 118 casos de diagnóstico consecutivo de LMMJ con variantes que activan la vía RAS, <GeneName>PTPN11</GeneName> fue el gen alterado con mayor frecuencia: representó el 51 % de los casos (19 % en la línea germinal y 32 % somáticos) (consultar la Figura 2).<Reference refidx="1"/> Los pacientes con una variante de <GeneName>NRAS</GeneName> representaron el 19 % de los casos y los pacientes con una variante de <GeneName>KRAS</GeneName> representaron el 15 % de los casos. Las variantes de <GeneName>NF1</GeneName> representaron el 8 % de los casos y las variantes de <GeneName>CBL</GeneName> representaron el 11 % de los casos. Aunque las variantes de estos 5 genes suelen ser mutuamente excluyentes, el 4 % al 17 % de los casos tienen variantes de 2 de estos genes de la vía RAS,<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> un hallazgo que se relaciona con un pronóstico más precario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="3"/> </Para><Para id="_sm_CDR0000780116_799">La tasa de variantes de las células leucémicas en la JMML es muy baja, pero se observan variantes adicionales de genes diferentes a los 5 genes de la vía RAS descritos antes.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/> Se observaron alteraciones genómicas secundarias en los genes del complejo represor de la transcripción PRC2 (por ejemplo, <GeneName>ASXL1</GeneName> estaba alterado en un 7–8 % de los casos). Algunos genes relacionados con neoplasias mieloproliferativas en los adultos también tienen tasas bajas de alteraciones en la JMML (por ejemplo, <GeneName>SETBP1</GeneName> estaba alterado en un 6–9 % de los casos).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> También se observaron variantes de <GeneName>JAK3</GeneName> en un pequeño porcentaje de casos de LMMJ (4–12 %).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Los casos con variantes de la línea germinal en <GeneName>PTPN11</GeneName> y de la línea germinal en <GeneName>CBL</GeneName> exhibieron tasas bajas de variantes adicionales (consultar la Figura 2).<Reference refidx="1"/> La presencia de variantes adicionales a las variantes de la vía RAS, que definen la enfermedad, se relacionan con un pronóstico más precario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_sm_CDR0000780116_819">En un informe en el que se describe el panorama genómico de la LMMJ se encontró que 16 de 150 pacientes (11 %) carecían de variantes canónicas de la vía RAS. De esos 16 pacientes,  3 presentaban fusiones en el marco de lectura que afectaban receptores tirosina–cinasas (fusiones génicas <GeneName>DCTN1</GeneName>::<GeneName>ALK</GeneName>, <GeneName>RANBP2</GeneName>::<GeneName>ALK</GeneName> y <GeneName>TBL1XR1</GeneName>::<GeneName>ROS1</GeneName>). Todos estos pacientes presentaban monosomía 7 y tenían 56 meses o más. Un paciente con fusión del gen <GeneName>ALK</GeneName> se trató con crizotinib y quimioterapia convencional, logró una remisión molecular completa, luego se sometió a un trasplante alogénico de médula ósea.<Reference refidx="3"/></Para><Para id="_sm_CDR0000780116_812"><MediaLink ref="CDR0000778293" type="image/jpeg" alt="En el diagrama se muestran los perfiles de alteraciones en casos individuales de LMMJ." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000780116_813"><Caption language="es">Figura 2.  Perfiles de alteraciones en casos individuales de LMMJ. Se muestran las alteraciones de la línea germinal y somáticas con  coincidencias recurrentes en la vía RAS y la red PRC2 de 118 pacientes con LMMJ sometidos a pruebas genéticas minuciosas. El exceso de blastocitos se definió como un recuento de blastocitos ≥10 %, pero &lt;20 % de células nucleadas en la médula ósea en el momento del diagnóstico. La crisis blástica se definió como un recuento de blastocitos con ≥20 % de células nucleadas en la médula ósea. NS, síndrome de Noonan. Reproducción autorizada de Macmillan Publishers Ltd: <ExternalRef xref="http://www.nature.com/ng/index.html">Nature Genetics</ExternalRef> (Caye A, Strullu M, Guidez F, et al.: Juvenile myelomonocytic leukemia displays mutations in components of the RAS pathway and the PRC2 network. Nat Genet 47 [11]: 1334-40, 2015), Derechos de autor (2015). Sporadic JMML: leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) esporádica; syndromic JMML: LMMJ sindrómica; patient ID: identificación del paciente; other: otro; del: deleción; spliceosome: empalmosoma; cytogenetics: citogenética; blast excess: exceso de blastocitos; blast crisis: crisis blástica; relapse: recaída; death: muerte; HSCT: trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH); RAS double mutation: mutación doble en RAS; any additional alteration: cualquier alteración adicional; somatic heterozygous point mutation: mutación puntual somática heterocigótica; somatic homozygous point mutation: mutación puntual somática homocigótica; germline heterozygous point mutation: mutación puntual en la línea germinal heterocigótica; germline homozygous point mutation: mutación puntual en la línea germinal homocigótica; somatic deletion: deleción somática; germline deletion: deleción de línea germinal; number of other somatic alterations: número de alteraciones somáticas adicionales; loss of heterozygosity: pérdida de heterocigosis; yes: sí; not applicable: no corresponde; unavailable data: no se dispone de datos; long-term survivor: sobreviviente a plazo largo; genetic lessions: lesiones genéticas; clinical features: características clínicas; synthesis: síntesis.</Caption></MediaLink></Para></SummarySection><SummarySection id="_sm_CDR0000780116_823"><Title>Factores pronósticos genómicos y moleculares</Title><Para id="_sm_CDR0000780116_824">Varios factores genómicos afectan el pronóstico de los pacientes con LMMJ; entre ellos, los siguientes:</Para><OrderedList id="_sm_CDR0000780116_825" Style="Arabic"><ListItem><Strong>Número de variantes fuera de la vía RAS.</Strong> Un factor de pronóstico de los niños con LMMJ es el número de variantes diferentes de las variantes de la vía RAS que son definitorias de enfermedad.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000780116_826" Style="bullet"><ListItem>En un estudio se observó que, en el momento del diagnóstico, se encontraron entre 0 a 1 alteraciones somáticas (variante patógena o monosomía 7) en 64 pacientes (65,3 %), mientras que se encontraron 2 o más alteraciones en 34 pacientes (34,7 %).<Reference refidx="2"/> En el análisis multivariante, el número de variantes (2 o más vs. 0 a 1) conservó la significación como factor de pronóstico de supervivencia sin complicaciones (SSC) y supervivencia general (SG) más precarias. Una mayor proporción de pacientes con diagnóstico de 2 o más alteraciones tenían más edad y eran varones; estos pacientes también exhibieron una tasa más alta de monosomía 7 o variantes somáticas de <GeneName>NF1</GeneName>.<Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem>En otro estudio se observó que alrededor del 60 % de los pacientes tenían 1 o más variantes adicionales a la variante de la vía RAS que son definitorias de la enfermedad. Estos pacientes tenían una SG inferior en comparación con los pacientes que no tenían variantes adicionales (tasa de SG a 3 años, 61 vs 85 %, respectivamente).<Reference refidx="1"/></ListItem><ListItem>En un tercer estudio se observó una tendencia hacia una SG inferior para los pacientes con 2 variantes o más en comparación con los pacientes con 1 o ninguna variante.<Reference refidx="3"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong>Variantes dobles de la vía RAS.</Strong> A pesar de que las variantes de los 5 genes canónicos de la vía RAS relacionados con la LMMJ (<GeneName>NF1</GeneName>, <GeneName>NRAS</GeneName>, <GeneName>KRAS</GeneName>, <GeneName>PTPN11</GeneName>, y <GeneName>CBL</GeneName>) son por lo general mutuamente excluyentes, el 4 % al 17 % de los casos presentan variantes de 2 de estos genes de la vía RAS.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Este hallazgo se relacionó con un pronóstico más precario.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000780116_827" Style="bullet"><ListItem>En un informe se identificaron 2 variantes de la vía RAS en el 11 % de los pacientes de LMMJ, y estos pacientes tuvieron una tasa de SSC significativamente inferior (14 %) en comparación con la  de los pacientes que tenían una sola variante de la vía RAS (62 %). Los pacientes con el síndrome de Noonan se excluyeron del análisis.<Reference refidx="2"/></ListItem><ListItem>Se informaron resultados similares en  un segundo estudio. En este estudio  se observó que los pacientes con variantes dobles de la vía RAS (15 de 96 pacientes) tenían tasas de supervivencia más bajas que los pacientes sin variantes adicionales o con variantes adicionales a la variante de la vía RAS.<Reference refidx="1"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong>Perfil de metilación del DNA.</Strong> <ItemizedList id="_sm_CDR0000780116_828" Style="bullet"><ListItem>En un estudio se aplicó un perfil de metilación del DNA a una cohorte de descubrimiento de 39 pacientes de LMMJ y a una cohorte de validación de 40 pacientes. En ambas cohortes se observaron subgrupos de LMMJ característicos con grados de metilación alto, medio o bajo. Los pacientes con los grados de metilación más bajos tuvieron las tasas de supervivencia más altas, y en la cohorte de metilación baja todos menos 1 de los 15 pacientes presentaron resolución espontánea. El estado de metilación alta se relacionó con tasas más bajas de SSC.<Reference refidx="5"/></ListItem><ListItem>En otro estudio se aplicó un perfil de metilación del DNA a una cohorte de 106 pacientes de LMMJ. En el estudio se observó un subgrupo de pacientes con un perfil de hipermetilación y un subgrupo de pacientes con un perfil de hipometilación. Los pacientes del grupo de hipermetilación tuvieron una SG significativamente más baja que la de los pacientes del grupo de hipometilación (tasa de SG a 5 años, 46 vs. 73 %, respectivamente). Los pacientes en el grupo de hipermetilación también tuvieron una tasa de supervivencia sin trasplante a 5 años significativamente más precaria que la de los pacientes del grupo de hipometilación (2,2 %, IC  95 %, 0,2–10,1 vs. 41,2 %; IC 95 %, 27,1–54,8 %).  El estado de hipermetilación se relacionó con 2 o más variantes, concentraciones más altas de hemoglobina fetal,  mayor edad y recuento de plaquetas más bajo en el momento del diagnóstico. Todos los pacientes con síndrome de Noonan estaban en el grupo de hipometilación.<Reference refidx="3"/></ListItem><ListItem>En un estudio se examinaron 33 pacientes de LMMJ  que tenían variantes de <GeneName>CBL</GeneName>. En el estudio se identificaron 31 pacientes con metilación baja y 2 pacientes con metilación intermedia.  Los 2 niños con metilación intermedia recayeron después de someterse a TCMH.   Debido a que el tratamiento, que incluyó la observación sola, varió entre los 31 pacientes con metilación baja, no se pudo valorar por completo el efecto del perfil de metilación en las decisiones terapéuticas y los desenlaces. Sin embargo, el estado de metilación no fue pronóstico de resolución espontánea.<Reference refidx="6"/></ListItem></ItemizedList></ListItem><ListItem><Strong>Sobreexpresión de <GeneName>LIN28B</GeneName>.</Strong>  La sobreexpresión de <GeneName>LIN28B</GeneName> se presenta en casi la mitad de los niños con LMMJ e identifica un subgrupo de LMMJ distintivo desde el punto de vista biológico. La LIN28B es una proteína de unión al RNA que regula la renovación de células madre.<Reference refidx="7"/><ItemizedList id="_sm_CDR0000780116_829" Style="bullet"><ListItem> La sobreexpresión de <GeneName>LIN28B</GeneName> se correlacionó de forma directa con las concentraciones sanguíneas altas de hemoglobina fetal y la edad (ambos relacionados con un pronóstico más precario), y se correlacionó de forma inversa con monosomía 7 (también relacionada con un pronóstico más precario). Aunque la sobreexpresión de <GeneName>LIN28B</GeneName> permite identificar un subconjunto de pacientes con aumento de riesgo de fracaso del tratamiento, se encontró que no era un factor de pronóstico independiente cuando se consideran otros factores como la edad o la monosomía 7.<Reference refidx="7"/></ListItem><ListItem>En otro estudio también se observó un subgrupo de pacientes de LMMJ con aumento de la expresión de <GeneName>LIN28B</GeneName>. En el estudio se identificó a  <GeneName>LIN28B</GeneName> como el gen cuya expresión se relacionó de manera más contundente con el estado de hipermetilación.<Reference refidx="3"/></ListItem></ItemizedList> </ListItem></OrderedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="26457648">Caye A, Strullu M, Guidez F, et al.: Juvenile myelomonocytic leukemia displays mutations in components of the RAS pathway and the PRC2 network. Nat Genet 47 (11): 1334-40, 2015.</Citation><Citation idx="2" PMID="26457647">Stieglitz E, Taylor-Weiner AN, Chang TY, et al.: The genomic landscape of juvenile myelomonocytic leukemia. Nat Genet 47 (11): 1326-33, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="29437595">Murakami N, Okuno Y, Yoshida K, et al.: Integrated molecular profiling of juvenile myelomonocytic leukemia. Blood 131 (14): 1576-1586, 2018.</Citation><Citation idx="4" PMID="23832011">Sakaguchi H, Okuno Y, Muramatsu H, et al.: Exome sequencing identifies secondary mutations of SETBP1 and JAK3 in juvenile myelomonocytic leukemia. Nat Genet 45 (8): 937-41, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="29259179">Stieglitz E, Mazor T, Olshen AB, et al.: Genome-wide DNA methylation is predictive of outcome in juvenile myelomonocytic leukemia. Nat Commun 8 (1): 2127, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="33375775">Hecht A, Meyer JA, Behnert A, et al.: Molecular and phenotypic diversity of CBL-mutated juvenile myelomonocytic leukemia. Haematologica 107 (1): 178-186, 2022.</Citation><Citation idx="7" PMID="26712910">Helsmoortel HH, Bresolin S, Lammens T, et al.: LIN28B overexpression defines a novel fetal-like subgroup of juvenile myelomonocytic leukemia. Blood 127 (9): 1163-72, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_800"><Title>Factores pronósticos clínicos</Title><Para id="_801">En el pasado, más del 90 % de los pacientes con leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) morían a pesar de la quimioterapia.<Reference refidx="1"/> Sin embargo, con el uso del trasplante de células madre hematopoyéticas, se observan tasas de supervivencia de alrededor del 50 %.<Reference refidx="2"/> Los pacientes siguen tres tipos distintos de evolución clínica:</Para><ItemizedList id="_1332" Style="bullet">
      <ListItem>Enfermedad rápidamente progresiva y deceso temprano.</ListItem>
      <ListItem>Enfermedad estable transitoria seguida de progresión y muerte.</ListItem>
      <ListItem>Mejoría clínica que dura hasta 9 años antes de la progresión o, de manera infrecuente, supervivencia a largo plazo.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1333">Los factores pronósticos favorables para la supervivencia después de cualquier tratamiento son los siguientes:<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ItemizedList id="_1994" Style="bullet">
      <ListItem>Edad menor de 2 años.</ListItem>
      <ListItem>Recuento de plaquetas superior a 33 × 10<Superscript>9</Superscript>/l.</ListItem>
      <ListItem>Concentraciones bajas de hemoglobina fetal ajustadas por edad.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1995">Por el contrario, ser mayor de 2 años y tener concentraciones altas de hemoglobina fetal en sangre en el momento del diagnóstico son factores pronósticos de desenlace precario.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="3052147" MedlineID="89023840">Freedman MH, Estrov Z, Chan HS: Juvenile chronic myelogenous leukemia. Am J Pediatr Hematol Oncol 10 (3): 261-7, 1988 Fall.</Citation><Citation idx="2" PMID="15353481">Locatelli F, Nöllke P, Zecca M, et al.: Hematopoietic stem cell transplantation (HSCT) in children with juvenile myelomonocytic leukemia (JMML): results of the EWOG-MDS/EBMT trial. Blood 105 (1): 410-9, 2005.</Citation><Citation idx="3" PMID="9160658" MedlineID="97304295">Niemeyer CM, Arico M, Basso G, et al.: Chronic myelomonocytic leukemia in childhood: a retrospective analysis of 110 cases. European Working Group on Myelodysplastic Syndromes in Childhood (EWOG-MDS) Blood 89 (10): 3534-43, 1997.</Citation><Citation idx="4" PMID="12780790">Passmore SJ, Chessells JM, Kempski H, et al.: Paediatric myelodysplastic syndromes and juvenile myelomonocytic leukaemia in the UK: a population-based study of incidence and survival. Br J Haematol 121 (5): 758-67, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2010"><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de niños con cáncer</Title><Para id="_2010_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia.<Reference refidx="2"/> Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_2010_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2010_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_2010_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los niños y adolescentes con cáncer.<Reference refidx="3"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="28209594">Wolfson J, Sun CL, Wyatt L, et al.: Adolescents and Young Adults with Acute Lymphoblastic Leukemia and Acute Myeloid Leukemia: Impact of Care at Specialized Cancer Centers on Survival Outcome. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 26 (3): 312-320, 2017.</Citation><Citation idx="3">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_803"><Title>Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</Title><Para id="_804">Las opciones de tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ) son las siguientes:</Para><OrderedList id="_2006" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000815341#_803" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Quimioterapia antes del trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000815341#_2007" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef>.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_2018"><Title>Quimioterapia antes del trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_2019">En el pasado, las tentativas de usar la quimioterapia antes del trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) con intención curativa habían tenido resultados variados, pero en general insatisfactorios.</Para><Para id="_2020">Evidencia (quimioterapia antes del TCMH):</Para><OrderedList id="_2021" Style="Arabic"><ListItem>En un ensayo sin enmascaramiento, de un solo grupo, de fase II participaron 18 niños con LMMJ recién diagnosticada que recibieron azacitidina en monoterapia, administrada durante 7 días en ciclos de   28 días.<Reference refidx="1"/> <ItemizedList id="_2022" Style="bullet"><ListItem>En el estudio se encontró que el  61 % de los pacientes tenía remisiones parciales después de 3 ciclos de tratamiento.</ListItem><ListItem>Los pacientes que presentaron una respuesta, definida mediante los criterios de respuesta del International JMML Symposium,<Reference refidx="2"/> fueron en general más jóvenes y  tuvieron un grado de metilación de bajo a medio. </ListItem><ListItem>De los pacientes, 6 alcanzaron la independencia de transfusión de plaquetas y todos los pacientes que respondieron  tuvieron reducción de la esplenomegalia.</ListItem><ListItem>De los 18 pacientes, 17 recibieron un TCMH en una mediana de 5,5 meses después del diagnóstico. De estos  17 pacientes, 14 permanecían sin leucemia  en el momento del  último seguimiento (mediana, 23,8 meses después del TCMH).<Reference refidx="1"/> </ListItem></ItemizedList><Para id="_2023">Este ensayo contribuyó en parte a que la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos ampliara las indicaciones para las que está aprobado el uso de la azacitidina e incluyera a niños con LMMJ recién diagnosticada.</Para></ListItem></OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2007"><Title>Trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_807">El trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) ofrece la mejor probabilidad de cura de la LMMJ.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_808">Evidencia (trasplante de células madre hematopoyéticas):</Para><OrderedList id="_809" Style="Arabic">
        <ListItem>En un informe reciente del European Working Group on Childhood Myelodysplastic Syndromes llevado a cabo en múltiples centros, se incluyeron 100 receptores de trasplantes tratados con un régimen preparatorio común de busulfano, ciclofosfamida y melfalán, con globulina antitimocítica o sin esta. Los receptores de trasplantes se habían tratado con quimioterapia pretrasplante de diversa intensidad o fármacos diferenciadores, y algunos pacientes se habían sometido a una esplenectomía.<Reference refidx="4"/> <ItemizedList id="_810" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin complicaciones a 5 años fue del 55 % en los niños con LMMJ que recibieron un TCMH de donante emparentado compatible con HLA idéntico y del 49 % en los niños con LMMJ que recibieron TCMH de donantes no emparentados.</ListItem><ListItem>En el análisis multivariante no se observaron efectos en la supervivencia de la quimioterapia similar a la utilizada para la leucemia mieloide aguda (LMA) versus la quimioterapia de dosis bajas o la ausencia de quimioterapia.</ListItem><ListItem>No se observaron efectos en la supervivencia con una esplenectomía anterior al trasplante o diferencias en el tamaño del bazo.</ListItem><ListItem>No se encontraron diferencias en los desenlaces con los donantes emparentados versus los no emparentados.</ListItem><ListItem>Solo la edad mayor de 4 años y el sexo femenino demostraron ser factores pronósticos precarios para el desenlace y para el aumento del riesgo de recaída (riesgo relativo [RR], 2,24 [1,07–4,69]; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,032 para mayor edad; RR, 2,22 [1,09–4,50]; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,028 para las mujeres).<Reference refidx="4"/></ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un estudio, el trasplante de sangre de cordón umbilical produjo los siguientes resultados:<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] <ItemizedList id="_1999" Style="bullet"><ListItem>La tasa de supervivencia sin enfermedad a 5 años fue del 44 %.</ListItem><ListItem>Los desenlaces mejoraron en los niños menores de 1,4 años en el momento del diagnóstico, en aquellos con cariotipo sin monosomía 7 y en los que recibieron unidades de sangre de cordón con compatibilidad de HLA 5/6 a 6/6.</ListItem><ListItem>Esto indica que la sangre de cordón umbilical puede proporcionar una fuente adicional de donantes para este grupo de niños.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un pequeño número de pacientes también se notificó el uso de regímenes preparatorios de intensidad reducida para disminuir los efectos adversos del trasplante; en general se usa en pacientes que no son aptos para el TCMH mielosupresor.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><OrderedList id="_1990" Style="LAlpha"><ListItem>El Children's Oncology Group llevó a cabo un ensayo aleatorizado en niños con LMMJ en el que se comparó un régimen de acondicionamiento de intensidad estándar (busulfano, ciclofosfamida y melfalán) con un régimen de intensidad reducida (busulfano y fludarabina).<Reference refidx="11"/><ItemizedList id="_1991" Style="bullet"><ListItem>Se interrumpió temprano la inscripción en el ensayo cuando en un análisis intermedio se observó una frecuencia más alta de recaída o persistencia de la enfermedad (7 de 9 pacientes) en los niños que recibieron el régimen de intensidad reducida que en aquellos que recibieron el régimen de intensidad estándar (1 de 6 pacientes).</ListItem></ItemizedList></ListItem></OrderedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_811">La recidiva de la enfermedad es la causa principal de fracaso del tratamiento en los niños con LMMJ después de un TCMH y se presenta en el 30 % al 40 % de los casos.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> Si bien la función de las infusiones de linfocitos de donantes es incierta,<Reference refidx="12"/> en los informes se indica que cerca del 50 % de los pacientes con LMMJ en recaída se pueden tratar con éxito con un segundo TCMH.<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_2011">En un estudio prospectivo, se trató con  azacitidina a 4 niños con LMMJ en recaída después de un trasplante de células madre. De los pacientes, 3 respondieron a la azacitidina y pudieron someterse a un segundo trasplante.<Reference refidx="14"/></Para></SummarySection><Para id="_806">La función de la terapia antileucémica convencional en el tratamiento de la LMMJ no está definida. La falta de criterios consensuados de respuesta para la LMMJ complica la determinación de la función de fármacos específicos para el tratamiento de la LMMJ.<Reference refidx="15"/> Algunos fármacos que han demostrado actividad antileucémica contra la LMMJ son el etopósido, la citarabina, las tiopurinas (tioguanina y mercaptopurina), la isotretinoína y los inhibidores de la farnesil–transferasa, pero con ninguno se ha logrado mejorar el desenlace.<Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/>; <Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810033" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B4</LOERef>]</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="34297046">Niemeyer CM, Flotho C, Lipka DB, et al.: Response to upfront azacitidine in juvenile myelomonocytic leukemia in the AZA-JMML-001 trial. Blood Adv 5 (14): 2901-2908, 2021.</Citation><Citation idx="2" PMID="25552679">Niemeyer CM, Loh ML, Cseh A, et al.: Criteria for evaluating response and outcome in clinical trials for children with juvenile myelomonocytic leukemia. Haematologica 100 (1): 17-22, 2015.</Citation><Citation idx="3" PMID="11849238" MedlineID="21838089">Smith FO, King R, Nelson G, et al.: Unrelated donor bone marrow transplantation for children with juvenile myelomonocytic leukaemia. Br J Haematol 116 (3): 716-24, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="15353481">Locatelli F, Nöllke P, Zecca M, et al.: Hematopoietic stem cell transplantation (HSCT) in children with juvenile myelomonocytic leukemia (JMML): results of the EWOG-MDS/EBMT trial. Blood 105 (1): 410-9, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="14755311">Yusuf U, Frangoul HA, Gooley TA, et al.: Allogeneic bone marrow transplantation in children with myelodysplastic syndrome or juvenile myelomonocytic leukemia: the Seattle experience. Bone Marrow Transplant 33 (8): 805-14, 2004.</Citation><Citation idx="6" PMID="15125615">Baker D, Cole C, Price J, et al.: Allogeneic bone marrow transplantation in juvenile myelomonocytic leukemia without total body irradiation. J Pediatr Hematol Oncol 26 (3): 200-3, 2004.</Citation><Citation idx="7" PMID="25564399">Locatelli F, Niemeyer CM: How I treat juvenile myelomonocytic leukemia. Blood 125 (7): 1083-90, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="23926304">Locatelli F, Crotta A, Ruggeri A, et al.: Analysis of risk factors influencing outcomes after cord blood transplantation in children with juvenile myelomonocytic leukemia: a EUROCORD, EBMT, EWOG-MDS, CIBMTR study. Blood 122 (12): 2135-41, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="18397212">Yabe M, Sako M, Yabe H, et al.: A conditioning regimen of busulfan, fludarabine, and melphalan for allogeneic stem cell transplantation in children with juvenile myelomonocytic leukemia. Pediatr Transplant 12 (8): 862-7, 2008.</Citation><Citation idx="10" PMID="15968292">Koyama M, Nakano T, Takeshita Y, et al.: Successful treatment of JMML with related bone marrow transplantation after reduced-intensity conditioning. Bone Marrow Transplant 36 (5): 453-4; author reply 454, 2005.</Citation><Citation idx="11" PMID="29528181">Dvorak CC, Satwani P, Stieglitz E, et al.: Disease burden and conditioning regimens in ASCT1221, a randomized phase II trial in children with juvenile myelomonocytic leukemia: A Children's Oncology Group study. Pediatr Blood Cancer 65 (7): e27034, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="15800672">Yoshimi A, Bader P, Matthes-Martin S, et al.: Donor leukocyte infusion after hematopoietic stem cell transplantation in patients with juvenile myelomonocytic leukemia. Leukemia 19 (6): 971-7, 2005.</Citation><Citation idx="13" PMID="17268527">Yoshimi A, Mohamed M, Bierings M, et al.: Second allogeneic hematopoietic stem cell transplantation (HSCT) results in outcome similar to that of first HSCT for patients with juvenile myelomonocytic leukemia. Leukemia 21 (3): 556-60, 2007.</Citation><Citation idx="14" PMID="37695474">Rubio-San-Simón A, van Eijkelenburg NKA, Hoogendijk R, et al.: Azacitidine (Vidaza®) in Pediatric Patients with Relapsed Advanced MDS and JMML: Results of a Phase I/II Study by the ITCC Consortium and the EWOG-MDS Group (Study ITCC-015). Paediatr Drugs 25 (6): 719-728, 2023.</Citation><Citation idx="15" PMID="16991133">Bergstraesser E, Hasle H, Rogge T, et al.: Non-hematopoietic stem cell transplantation treatment of juvenile myelomonocytic leukemia: a retrospective analysis and definition of response criteria. Pediatr Blood Cancer 49 (5): 629-33, 2007.</Citation><Citation idx="16" PMID="7605422" MedlineID="95059326">Castleberry RP, Emanuel PD, Zuckerman KS, et al.: A pilot study of isotretinoin in the treatment of juvenile chronic myelogenous leukemia. N Engl J Med 331 (25): 1680-4, 1994.</Citation><Citation idx="17" PMID="11786571" MedlineID="21646457">Woods WG, Barnard DR, Alonzo TA, et al.: Prospective study of 90 children requiring treatment for juvenile myelomonocytic leukemia or myelodysplastic syndrome: a report from the Children's Cancer Group. J Clin Oncol 20 (2): 434-40, 2002.</Citation><Citation idx="18" PMID="21239819">Loh ML: Childhood myelodysplastic syndrome: focus on the approach to diagnosis and treatment of juvenile myelomonocytic leukemia. Hematology Am Soc Hematol Educ Program 2010: 357-62, 2010.</Citation><Citation idx="19" PMID="17224655">Hasle H: Myelodysplastic and myeloproliferative disorders in children. Curr Opin Pediatr 19 (1): 1-8, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="25704135">Stieglitz E, Ward AF, Gerbing RB, et al.: Phase II/III trial of a pre-transplant farnesyl transferase inhibitor in juvenile myelomonocytic leukemia: a report from the Children's Oncology Group. Pediatr Blood Cancer 62 (4): 629-36, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1241"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica</Title><Para id="_1242">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para><Para id="_2012">A continuación, se presenta un ejemplo de un ensayo clínico nacional o institucional en curso:</Para><ItemizedList id="_2013" Style="bullet">
     <ListItem><Strong><ProtocolRef nct_id="NCT05849662">NCT05849662</ProtocolRef></Strong> (A Phase I/II Study of Trametinib and Azacitidine for Patients With Newly Diagnosed Juvenile Myelomonocytic Leukemia [JMML])<Strong>:</Strong> este ensayo clínico evaluará la inocuidad y eficacia de la combinación de trametinib y azacitidina en pacientes con LMMJ.</ListItem></ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_857"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (12/13/2024)</Title><Para id="_858">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2014"><Strong><SummaryRef href="CDR0000815341#_803" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2024">Se añadió la <SummaryRef href="CDR0000815341#_804" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">quimioterapia antes del trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef> como una opción de tratamiento para los pacientes con leucemia mielomonocítica juvenil.</Para><Para id="_2025">Se añadió <SummaryRef href="CDR0000815341#_2018" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Quimioterapia antes del trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef> como subsección nueva.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000815341#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Alan Scott Gamis, MD, MPH (Children's Mercy Hospital)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>Jessica Pollard, MD (Dana-Farber/Boston Children's Cancer and Blood Disorders Center)</ListItem><ListItem>Michael A. Pulsipher, MD (Huntsman Cancer Institute at University of Utah)</ListItem><ListItem>Rachel E. Rau, MD (University of Washington School of Medicine, Seatle Children’s)</ListItem><ListItem>Lewis B. Silverman, MD (Dana-Farber Cancer Institute/Boston Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Malcolm A. Smith, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Sarah K. Tasian, MD (Children's Hospital of Philadelphia)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810728"/><DateFirstPublished>2024-06-06</DateFirstPublished><DateLastModified>2024-12-13</DateLastModified></Summary>
