<Summary id="CDR0000815449" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas en niños: trasplante de células madre, otras terapias y cuidados paliativos. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Neoplasias mielodisplásicas infantiles (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028557">PDQ Pediatric Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000559318">childhood myelodysplastic syndromes</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_773">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of childhood myelodysplastic neoplasms. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_774">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Pediatric Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>childhood myelodysplastic neoplasms</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles</AltTitle><SummarySection id="_859"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000559318">childhood myelodysplastic syndromes</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre las neoplasias mielodisplásicas infantiles</Title><Para id="_499">Las neoplasias mielodisplásicas (tradicionalmente conocidas como síndromes mielodisplásicos [SMD]) y las neoplasias mieloproliferativas (NMP) representan entre el 5 % y el 10 % de todas las neoplasias mieloides malignas en niños. Son un grupo heterogéneo de trastornos. Las neoplasias mielodisplásicas por lo general se presentan con citopenias y se caracterizan por hematopoyesis ineficaz y aumento de muerte celular. Las neoplasias mieloproliferativas se presentan con un aumento del recuento de glóbulos blancos, glóbulos rojos o plaquetas en sangre periférica, y se relacionan con un aumento de la proliferación y supervivencia de las células progenitoras. Debido a que ambos tipos de síndromes representan trastornos de células madre hematopoyéticas muy primitivas y multipotenciales, los abordajes terapéuticos curativos casi siempre requieren un trasplante alogénico de células madre hematopoyéticas.</Para><Para id="_2166">Para obtener información sobre las neoplasias mielodisplásicas relacionadas con el tratamiento, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256703#_607" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq">Leucemia mieloide aguda y neoplasias mielodisplásicas relacionadas con el tratamiento</SummaryRef> en Tratamiento de la leucemia mieloide aguda infantil.</Para><Para id="_2173">Para obtener información sobre las neoplasias mielodisplásicas relacionadas con variantes de <GeneName>GATA1</GeneName> en niños con síndrome de Down que tienen 4 años o menos, consultar <SummaryRef href="CDR0000815280" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-proliferaciones-mieloides-sindrome-down-pdq">Tratamiento de las proliferaciones mieloides del síndrome de Down en la niñez</SummaryRef>.</Para><Para id="_2174">Para obtener información sobre las neoplasias mieloproliferativas, consultar <SummaryRef href="CDR0000815500" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmc-infantil-pdq">Tratamiento de la leucemia mieloide crónica infantil</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000815341" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-lmmj-pdq">Tratamiento de la leucemia mielomonocítica juvenil</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_980"><Title>Cuadro clínico inicial</Title><Para id="_500">Los pacientes con neoplasias mielodisplásicas a menudo presentan signos de citopenias, como palidez, infecciones o hematomas.</Para><Para id="_1187">Por lo general, la médula ósea se caracteriza por hipercelularidad y cambios displásicos del 10 % o más de las células de uno o más linajes precursores. La evolución clonal con el tiempo puede conducir a la aparición de la leucemia mieloide aguda (LMA). El porcentaje de blastocitos anómalos es inferior al 20 % y carecen de las anomalías citogenéticas recurrentes comunes de la LMA (por ejemplo, t(8;21), inv(16), t(15;17) o translocaciones de <GeneName>KMT2A</GeneName>).</Para><Para id="_1188">El síndrome mielodisplásico hipocelular, que es menos común, se diferencia de la anemia aplásica en parte por su marcada displasia, naturaleza clonal y porcentaje más alto de precursores positivos para CD34.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="12100146">Kasahara S, Hara T, Itoh H, et al.: Hypoplastic myelodysplastic syndromes can be distinguished from acquired aplastic anaemia by bone marrow stem cell expression of the tumour necrosis factor receptor. Br J Haematol 118 (1): 181-8, 2002.</Citation><Citation idx="2" PMID="17587881">Orazi A: Histopathology in the diagnosis and classification of acute myeloid leukemia, myelodysplastic syndromes, and myelodysplastic/myeloproliferative diseases. Pathobiology 74 (2): 97-114, 2007.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_982"><Title>Factores de riesgo</Title><Para id="_719">Los pacientes que tienen las siguientes variantes germinales o trastornos hereditarios tienen un aumento significativo del riesgo de presentar neoplasias mielodisplásicas:</Para><ItemizedList id="_737" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Anemia de Fanconi:</Strong> se debe a variantes germinales en los genes de reparación del DNA.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Trastornos biológicos de los telómeros (por ejemplo, disqueratosis congénita):</Strong> se debe a variantes de los genes que regulan la longitud del telómero. Los genes <GeneName>ACD</GeneName>, <GeneName>CTC1</GeneName>, <GeneName>DKC1</GeneName>, <GeneName>NHP2</GeneName>, <GeneName>NOP10</GeneName>, <GeneName>PARN</GeneName>, <GeneName>RTEL1</GeneName>, <GeneName>TERC</GeneName>, <GeneName>TERT</GeneName>, <GeneName>TINF2</GeneName> y <GeneName>WRAP53</GeneName> son los que presentan variantes de la disqueratosis congénita.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de Shwachman-Diamond, anemia de Diamond-Blackfan y otros síndromes de insuficiencia de la médula ósea:</Strong> son el resultado de variantes de los genes que codifican las proteínas relacionadas con el ribosoma.<Reference refidx="1"/> <Reference refidx="2"/> Las variantes de <GeneName>GATA1</GeneName> se relacionaron con la anemia de Diamond-Blackfan y predisposición a neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="3"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Neutropenia congénita grave:</Strong> se debe a variantes del gen que codifica la elastasa. Se calculó que el riesgo acumulado a 15 años de neoplasias mielodisplásicas en los pacientes con neutropenia congénita grave, también conocida como síndrome de Kostmann, es del 15 %, y el riesgo anual de neoplasia mielodisplásica o leucemia mieloide aguda (LMA) es del 2 % al 3 %. No está claro cómo las variantes que afectan a esta proteína y la exposición crónica al factor estimulante de colonias de granulocitos (G-CSF) contribuyen a la presentación de neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="4"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Síndrome de trisomía 21:</Strong> en la leucemia transitoria relacionada con la trisomía 21 y en las neoplasias mielodisplásicas en niños con síndrome de Down menores de 3 años casi siempre hay variantes de <GeneName>GATA1</GeneName>.<Reference refidx="5"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Trombocitopenia amegacariocítica congénita:</Strong> las variantes hereditarias en los genes <GeneName>RUNX1</GeneName> o <GeneName>CEPBA</GeneName> se relacionan con la trombocitopenia amegacariocítica congénita.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Las variantes del gen <GeneName>MPL</GeneName> son la causa genética subyacente de esta afección. El riesgo de presentar neoplasias mielodisplásicas o LMA en pacientes con trombocitopenia amegacariocítica congénita es inferior al 10 %.<Reference refidx="8"/></ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>GATA2</GeneName>:</Strong> se notificaron variantes germinales de <GeneName>GATA2</GeneName> en pacientes con neoplasias mielodisplásicas o LMA junto con monocitopenia, deficiencia de linfocitos B y linfocitos citolíticos naturales, proteinosis alveolar pulmonar y susceptibilidad a infecciones oportunistas.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000814082" url="/publications/pdq/information-summaries/genetics/gata2">GATA2 Deficiency Syndrome</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>RUNX1</GeneName> o <GeneName>CEPBA</GeneName>:</Strong> las variantes hereditarias en los genes <GeneName>RUNX1</GeneName> o <GeneName>CEPBA</GeneName> se relacionan con neoplasias mielodisplásicas o LMA familiares.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/> Para obtener más información en inglés, consultar <SummaryRef href="CDR0000813233" url="/publications/pdq/information-summaries/genetics/runx1-hp-pdq">RUNX1-Familial Platelet Disorder</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000813802" url="/publications/pdq/information-summaries/genetics/cebpa-hp-pdq">CEBPA-Associated Familial Acute Myeloid Leukemia</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><Strong>Variantes de <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName>:</Strong> las variantes hereditarias en <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> se relacionan con neoplasias mielodisplásicas familiares.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_1206">Se realizó un análisis retrospectivo del DNA genómico de muestras de células mononucleares de sangre periférica de pacientes sometidos a trasplante de células madre hematopoyéticas por neoplasias mielodisplásicas y anemia aplásica. En el análisis se utilizó un ensayo de captura para identificar variantes que se sabe que predisponen a insuficiencia de la médula ósea y neoplasias mielodisplásicas. Entre los 46 niños de 18 años o menos con neoplasias mielodisplásicas, 10 (22 %) albergaron variantes genéticas de predisposición constitucional (5 en <GeneName>GATA2</GeneName>, 1 en <GeneName>MPL</GeneName>, 1 en <GeneName>RTEL1</GeneName>, 1 en <GeneName>SBDS</GeneName>, 1 en <GeneName>TINF2</GeneName> y 1 en <GeneName>TP53</GeneName>). En solo dos de estos pacientes se tenía la sospecha clínica de variantes genéticas antes de los trasplantes. Los niños de este estudio tuvieron una incidencia más alta de variantes genéticas (22 %) que los adultos de 18 a 40 años (8 %).<Reference refidx="17"/></Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20507306">Alter BP, Giri N, Savage SA, et al.: Malignancies and survival patterns in the National Cancer Institute inherited bone marrow failure syndromes cohort study. Br J Haematol 150 (2): 179-88, 2010.</Citation><Citation idx="2" PMID="15059844">Rosenberg PS, Huang Y, Alter BP: Individualized risks of first adverse events in patients with Fanconi anemia. Blood 104 (2): 350-5, 2004.</Citation><Citation idx="3" PMID="24952648">Ludwig LS, Gazda HT, Eng JC, et al.: Altered translation of GATA1 in Diamond-Blackfan anemia. Nat Med 20 (7): 748-53, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="20456363">Rosenberg PS, Zeidler C, Bolyard AA, et al.: Stable long-term risk of leukaemia in patients with severe congenital neutropenia maintained on G-CSF therapy. Br J Haematol 150 (2): 196-9, 2010.</Citation><Citation idx="5" PMID="12172547">Wechsler J, Greene M, McDevitt MA, et al.: Acquired mutations in GATA1 in the megakaryoblastic leukemia of Down syndrome. Nat Genet 32 (1): 148-52, 2002.</Citation><Citation idx="6" PMID="21606161">Liew E, Owen C: Familial myelodysplastic syndromes: a review of the literature. Haematologica 96 (10): 1536-42, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="18173751">Owen C, Barnett M, Fitzgibbon J: Familial myelodysplasia and acute myeloid leukaemia--a review. Br J Haematol 140 (2): 123-32, 2008.</Citation><Citation idx="8" PMID="24709246">Ghauri RI, Naveed M, Mannan J: Congenital amegakaryocytic thrombocytopenic purpura (CAMT). J Coll Physicians Surg Pak 24 (4): 285-7, 2014.</Citation><Citation idx="9" PMID="24777453">Auer PL, Teumer A, Schick U, et al.: Rare and low-frequency coding variants in CXCR2 and other genes are associated with hematological traits. Nat Genet 46 (6): 629-34, 2014.</Citation><Citation idx="10" PMID="20040766">Vinh DC, Patel SY, Uzel G, et al.: Autosomal dominant and sporadic monocytopenia with susceptibility to mycobacteria, fungi, papillomaviruses, and myelodysplasia. Blood 115 (8): 1519-29, 2010.</Citation><Citation idx="11" PMID="29146900">Schwartz JR, Ma J, Lamprecht T, et al.: The genomic landscape of pediatric myelodysplastic syndromes. Nat Commun 8 (1): 1557, 2017.</Citation><Citation idx="12" PMID="28487541">Schwartz JR, Wang S, Ma J, et al.: Germline SAMD9 mutation in siblings with monosomy 7 and myelodysplastic syndrome. Leukemia 31 (8): 1827-1830, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="29535429">Davidsson J, Puschmann A, Tedgård U, et al.: SAMD9 and SAMD9L in inherited predisposition to ataxia, pancytopenia, and myeloid malignancies. Leukemia 32 (5): 1106-1115, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="27182967">Narumi S, Amano N, Ishii T, et al.: SAMD9 mutations cause a novel multisystem disorder, MIRAGE syndrome, and are associated with loss of chromosome 7. Nat Genet 48 (7): 792-7, 2016.</Citation><Citation idx="15" PMID="27259050">Chen DH, Below JE, Shimamura A, et al.: Ataxia-Pancytopenia Syndrome Is Caused by Missense Mutations in SAMD9L. Am J Hum Genet 98 (6): 1146-1158, 2016.</Citation><Citation idx="16" PMID="30046003">Wong JC, Bryant V, Lamprecht T, et al.: Germline SAMD9 and SAMD9L mutations are associated with extensive genetic evolution and diverse hematologic outcomes. JCI Insight 3 (14): , 2018.</Citation><Citation idx="17" PMID="27418648">Keel SB, Scott A, Sanchez-Bonilla M, et al.: Genetic features of myelodysplastic syndrome and aplastic anemia in pediatric and young adult patients. Haematologica 101 (11): 1343-1350, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_981"><Title>Anomalías moleculares</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000797876_1938"><Title>Características moleculares de las neoplasias mielodisplásicas</Title><Para id="_sm_CDR0000797876_1939">Las neoplasias mielodisplásicas, tradicionalmente conocidas como síndromes mielodisplásicos (SMD), que se presentan durante la niñez se caracterizan por un conjunto específico de alteraciones genéticas, a diferencia de lo que ocurre con las neoplasias mielodisplásicas que se presentan durante la adultez. En adultos, las neoplasias mielodisplásicas a menudo surgen a partir de una hematopoyesis clonal y se caracterizan por la presencia de variantes de <GeneName>TET2</GeneName>, <GeneName>DNMT3A</GeneName>, <GeneName>DDX41</GeneName> y <GeneName>TP53</GeneName>. Por el contrario, las variantes de estos genes son poco frecuentes en las neoplasias mielodisplásicas que se presentan durante la niñez, aunque en subgrupos de niños con esta patología se observan variantes de los genes <GeneName>GATA2</GeneName>, <GeneName>SAMD9</GeneName>, <GeneName>SAMD9L</GeneName>, <GeneName>ETV6</GeneName>, <GeneName>SETBP1</GeneName>, <GeneName>ASXL1</GeneName> y de la vía RAS/MAPK.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para><Para id="_sm_CDR0000797876_1940">En un informe del panorama genómico de las neoplasias mielodisplásicas infantiles se describieron los resultados de la secuenciación del exoma completo de 32 pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas primarias infantiles y de la secuenciación dirigida de otros 14 casos.<Reference refidx="1"/> Estos 46 casos se dividieron de manera equitativa entre los casos con un número bajo de blastocitos (antes denominados citopenia refractaria infantil) y los casos con aumento de blastocitos (antes denominados  síndromes mielodisplásicos con exceso de blastocitos). Los resultados del informe son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000797876_1941" Style="bullet">
      <ListItem>Se observaron variantes de los genes de la vía RAS/MAPK en el 43 % de los casos de neoplasias mielodisplásicas primarias; las más comunes afectaban los genes <GeneName>PTPN11</GeneName> y <GeneName>NRAS</GeneName>, pero también se observaron variantes de otros genes de la vía RAS/MAPK (por ejemplo, <GeneName>BRAF</GeneName> [diferentes a la variante <GeneName>BRAF</GeneName> V600E], <GeneName>CBL</GeneName> y <GeneName>KRAS</GeneName>). Las variantes de la vía RAS/MAPK fueron más comunes en pacientes con aumento de blastocitos (65 %) que en aquellos con número bajo de blastocitos (17 %).</ListItem>
      <ListItem>Se observaron variantes patogénicas germinales en <GeneName>SAMD9</GeneName> (n = 4) o en <GeneName>SAMD9L</GeneName> (n = 4) en el 17 % de los pacientes con neoplasias mielodisplásicas primarias, donde 7 de las 8 variantes ocurrieron en pacientes con número bajo de blastocitos. En todos estos casos se observó una pérdida de material en el cromosoma 7. Alrededor del 40 % de los pacientes con deleciones de parte o de la totalidad del cromosoma 7 presentaron variantes germinales en <GeneName>SAMD9</GeneName> o en <GeneName>SAMD9L</GeneName>.</ListItem>
      <ListItem>Se observaron variantes patogénicas de <GeneName>GATA2</GeneName> en 3 casos (7 %), y en todos ellos se confirmó o se sospechó que eran germinales.</ListItem>
      <ListItem>Las alteraciones en el número de copias más comunes fueron las deleciones en el cromosoma 7, que se observaron en el 41 % de los casos. La pérdida parcial o total del cromosoma 7 fue más frecuente en los casos con alteraciones en los genes <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> (100 %), y en los pacientes con aumento de blastocitos que presentaban variante de la vía RAS/MAPK (71 %).</ListItem>
      <ListItem>En más de 1 de los 46 casos, se presentó alteración en otros genes (<GeneName>SETBP1</GeneName>, <GeneName>ETV6</GeneName> y <GeneName>TP53</GeneName>).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000797876_1942">En un segundo informe se describió la utilización de un perfil de secuenciación dirigida de 105 genes en 50 pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas (pacientes con número bajo de blastocitos = 31 y pacientes con aumento de blastocitos = 19) entre los que se encontraron  abundantes casos con monosomía 7 (48 %).<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los genes <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> no se incluyeron en el perfil génico. En el segundo informe se describieron los siguientes resultados:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000797876_1943" Style="bullet">
      <ListItem>Se observaron variantes patogénicas germinales  de <GeneName>GATA2</GeneName> en el 30 % de los pacientes y variantes patogénicas germinales de <GeneName>RUNX1</GeneName> en el 6 % de los pacientes.</ListItem>
      <ListItem>Se observaron variantes somáticas en el 34 % de los pacientes y fueron más comunes en pacientes con aumento de blastocitos que en pacientes con número bajo de blastocitos (68 vs. 13 %).</ListItem>
      <ListItem>El gen que presentó alteración con más frecuencia fue <GeneName>SETBP1</GeneName> (18 %). Los genes que presentaron alteración con menor frecuencia fueron <GeneName>ASXL1</GeneName>, <GeneName>RUNX1</GeneName> y los genes de la vía RAS/MAPK (<GeneName>PTPN11</GeneName>, <GeneName>NRAS</GeneName>, <GeneName>KRAS</GeneName>, <GeneName>NF1</GeneName>). Se encontraron variantes de los genes de la vía RAS/MAPK en el 12 % de los casos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000797876_1944">Los pacientes con variantes patogénicas germinales  de <GeneName>GATA2</GeneName>, además de neoplasias mielodisplásicas, exhiben un amplio abanico de defectos hematopoyéticos e inmunológicos así como manifestaciones no hematopoyéticas.<Reference refidx="3"/> Los defectos incluyen monocitopenia con predisposición a infecciones micobacterianas y deficiencia DCML (pérdida de células dendríticas, monocitos y linfocitos B citolíticos naturales). La inmunodeficiencia resultante deriva en una mayor predisposición a las verrugas, virosis graves, infecciones micobacterianas, infecciones fúngicas y cánceres relacionados con el virus del papiloma humano. Las manifestaciones no hematopoyéticas incluyen hipoacusia y linfedema.</Para><Para id="_sm_CDR0000797876_1945">Se estudiaron las variantes patogénicas germinales de <GeneName>GATA2</GeneName> de 426 pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas primarias y 82 casos con neoplasias mielodisplásicas secundarias que participaron en estudios consecutivos del European Working Group of MDS in Childhood (EWOG-MDS).<Reference refidx="4"/> Los resultados del estudio fueron los siguientes:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000797876_1946" Style="bullet">
      <ListItem>En el 7 % de los pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas primarias se identificaron variantes patogénicas germinales  de <GeneName>GATA2</GeneName>. Si bien la mediana de edad de los pacientes con variantes de <GeneName>GATA2</GeneName> fue de 12,3 años en la población pediátrica del EWOG-MDS, la mayor parte de los casos de neoplasias mieloides relacionadas con la línea germinal en <GeneName>GATA2</GeneName> se presentan durante la edad adulta.<Reference refidx="5"/></ListItem>
      <ListItem>Las variantes de <GeneName>GATA2</GeneName> fueron más comunes en los pacientes con aumento de blastocitos (15 %) que en los pacientes con número bajo de blastocitos (4 %).</ListItem>
      <ListItem>Entre los pacientes con variantes de <GeneName>GATA2</GeneName>, el 46 % presentaba aumento de blastocitos y el 70 % exhibió monosomía 7.</ListItem>
      <ListItem>Se identificaron neoplasias mielodisplásicas o leucemia mieloide aguda (LMA) familiar en 12 de los 53 pacientes con variantes de <GeneName>GATA2</GeneName> para los que se disponía de una historia familiar detallada.</ListItem>
      <ListItem>Los fenotipos no hematológicos de la deficiencia de <GeneName>GATA2</GeneName> se presentaron en el 51 % de los pacientes con neoplasias mielodisplásicas y variantes de <GeneName>GATA2</GeneName>, e incluyeron hipoacusia (9 %), linfedema o hidrocele (23 %) e inmunodeficiencia (39 %).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000797876_1947">Las variantes patogénicas germinales en <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> se relacionan con casos de neoplasias mielodisplásicas con pérdida adicional, total o parcial, del cromosoma 7.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_sm_CDR0000797876_1948">En 2016, se identificó el gen <GeneName>SAMD9</GeneName> como la causa del síndrome MIRAGE (mielodisplasia, infección, restricción del crecimiento, hipoplasia suprarrenal, fenotipos genitales y enteropatía) que se relaciona con las neoplasias mielodisplásicas de aparición temprana con monosomía 7.<Reference refidx="8"/> Más tarde, se identificaron variantes de  <GeneName>SAMD9L</GeneName> en pacientes con síndrome de ataxia-pancitopenia (ATXPC; <ExternalRef xref="https://www.omim.org/entry/159550">OMIM 159550</ExternalRef>). También se determinó que las variantes de <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> causan el síndrome de mielodisplasia y leucemia con monosomía 7 (MLSM7; <ExternalRef xref="https://www.omim.org/entry/252270">OMIM 252270</ExternalRef>),<Reference refidx="9"/> un síndrome que se detectó por primera vez en hermanos que tenían un fenotipo normal pero que luego presentaron neoplasias mielodisplásicas o LMA relacionadas con monosomía 7 durante la infancia.<Reference refidx="10"/></Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000797876_1949" Style="bullet">
      <ListItem>Las variantes causales de <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> son variantes de ganancia de función que intensifican la actividad supresora del crecimiento de <GeneName>SAMD9</GeneName> o <GeneName>SAMD9L</GeneName>.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="10"/></ListItem>
      <ListItem>Los genes <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName> están en el cromosoma 7q21.2. Los casos de neoplasias mielodisplásicas en pacientes con variantes de <GeneName>SAMD9</GeneName> o <GeneName>SAMD9L</GeneName> a menudo exhiben monosomía 7 y el otro cromosoma 7 tiene <GeneName>SAMD9</GeneName>  y <GeneName>SAMD9L</GeneName> naturales. Esto lleva a que se pierda el efecto intensificador del gen alterado en la actividad supresora del crecimiento.</ListItem>
      <ListItem>Los pacientes con fenotipo normal, variantes de <GeneName>SAMD9</GeneName>  o <GeneName>SAMD9L</GeneName> y monosomía 7, a veces, presentan neoplasias mielodisplásicas o LMA, o por el contrario, pierden la monosomía 7 y su hematopoyesis se normaliza.<Reference refidx="10"/> El primer caso se relaciona con la aparición de variantes de los genes vinculados con las neoplasias mielodisplásicas o la LMA (por ejemplo, <GeneName>ETV6</GeneName> o <GeneName>SETBP1</GeneName>). El segundo caso se relaciona con modificaciones genéticas (por ejemplo, variantes inversas o pérdida de la heterocigosidad sin cambio en el número de copias con retención del alelo natural) que llevan a la normalización de la actividad de <GeneName>SAMD9</GeneName> y <GeneName>SAMD9L</GeneName>. Estas observaciones indican que el seguimiento de pacientes con monosomía 7 relacionada con <GeneName>SAMD9</GeneName>  o <GeneName>SAMD9L</GeneName> mediante la secuenciación clínica de las variantes somáticas adquiridas en genes vinculados con la formación de la LMA, permitiría identificar a personas con riesgo alto de transformación leucémica. Dichos pacientes quizás obtengan mayor beneficio de un trasplante de células madre hematopoyéticas.<Reference refidx="10"/></ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000797876_1950">La presencia de una monosomía 7 aislada es la anomalía citogenética más común, si bien no parece augurar un pronóstico adverso en comparación con su presencia en la LMA manifiesta. No obstante, la presencia de monosomía 7 en combinación con otras anomalías citogenéticas se relaciona con un pronóstico precario.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/>  Las anomalías de -Y, 20q- y 5q-, relativamente comunes en adultos con neoplasias mielodisplásicas, son infrecuentes en los casos de neoplasias mielodisplásicas que se presentan en la niñez. La presencia de anomalías citogenéticas propias de la LMA (t(8;21)(q22;q22.1), inv(16)(p13.1;q22) o t(16;16)(p13.1;q22), y LPM con fusiones génicas <GeneName>PML</GeneName>::<GeneName>RARA</GeneName>) define una enfermedad que se debe tratar como LMA, y no como una neoplasia mielodisplásica, sin importar el porcentaje de blastocitos. La Organización Mundial de la Salud (OMS) señala que sigue siendo controversial el hecho de que lo anterior aplique o no para otras anomalías genéticas recurrentes.<Reference refidx="13"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="29146900">Schwartz JR, Ma J, Lamprecht T, et al.: The genomic landscape of pediatric myelodysplastic syndromes. Nat Commun 8 (1): 1557, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="27876779">Pastor V, Hirabayashi S, Karow A, et al.: Mutational landscape in children with myelodysplastic syndromes is distinct from adults: specific somatic drivers and novel germline variants. Leukemia 31 (3): 759-762, 2017.</Citation><Citation idx="3" PMID="25707267">Collin M, Dickinson R, Bigley V: Haematopoietic and immune defects associated with GATA2 mutation. Br J Haematol 169 (2): 173-87, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="26702063">Wlodarski MW, Hirabayashi S, Pastor V, et al.: Prevalence, clinical characteristics, and prognosis of GATA2-related myelodysplastic syndromes in children and adolescents. Blood 127 (11): 1387-97; quiz 1518, 2016.</Citation><Citation idx="5" PMID="28637621">Wlodarski MW, Collin M, Horwitz MS: GATA2 deficiency and related myeloid neoplasms. Semin Hematol 54 (2): 81-86, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="29535429">Davidsson J, Puschmann A, Tedgård U, et al.: SAMD9 and SAMD9L in inherited predisposition to ataxia, pancytopenia, and myeloid malignancies. Leukemia 32 (5): 1106-1115, 2018.</Citation><Citation idx="7" PMID="28487541">Schwartz JR, Wang S, Ma J, et al.: Germline SAMD9 mutation in siblings with monosomy 7 and myelodysplastic syndrome. Leukemia 31 (8): 1827-1830, 2017.</Citation><Citation idx="8" PMID="27182967">Narumi S, Amano N, Ishii T, et al.: SAMD9 mutations cause a novel multisystem disorder, MIRAGE syndrome, and are associated with loss of chromosome 7. Nat Genet 48 (7): 792-7, 2016.</Citation><Citation idx="9" PMID="27259050">Chen DH, Below JE, Shimamura A, et al.: Ataxia-Pancytopenia Syndrome Is Caused by Missense Mutations in SAMD9L. Am J Hum Genet 98 (6): 1146-1158, 2016.</Citation><Citation idx="10" PMID="30046003">Wong JC, Bryant V, Lamprecht T, et al.: Germline SAMD9 and SAMD9L mutations are associated with extensive genetic evolution and diverse hematologic outcomes. JCI Insight 3 (14): , 2018.</Citation><Citation idx="11" PMID="20802024">Göhring G, Michalova K, Beverloo HB, et al.: Complex karyotype newly defined: the strongest prognostic factor in advanced childhood myelodysplastic syndrome. Blood 116 (19): 3766-9, 2010.</Citation><Citation idx="12" PMID="17726160">Haase D, Germing U, Schanz J, et al.: New insights into the prognostic impact of the karyotype in MDS and correlation with subtypes: evidence from a core dataset of 2124 patients. Blood 110 (13): 4385-95, 2007.</Citation><Citation idx="13">Arber DA, Vardiman JW, Brunning RD: Acute myeloid leukaemia with recurrent genetic abnormalities. In: Swerdlow SH, Campo E, Harris NL, et al., eds.: WHO Classification of Tumours of Haematopoietic and Lymphoid Tissues. 4th ed. International Agency for Research on Cancer, 2008, pp 110-23.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_30"><Title>Clasificación de la Organización Mundial de la Salud de los hallazgos en sangre periférica y médula ósea de las neoplasias mielodisplásicas</Title><Para id="_1289">Las neoplasias mielodisplásicas en el ámbito pediátrico se pueden agrupar en varias categorías generales, cada una con características clínicas y biológicas específicas, de la siguiente manera:<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_1290" Style="bullet">
      <ListItem>Neoplasia mielodisplásica que surge de un síndrome hereditario de insuficiencia de la médula ósea, como la anemia de Fanconi, la neutropenia congénita grave y el síndrome de Shwachman-Diamond, o un síndrome de predisposición germinal que confiere un mayor riesgo de neoplasia maligna mieloide.</ListItem>
      <ListItem>Neoplasia mielodisplásica que surge a partir de una anemia aplásica grave.</ListItem>
      <ListItem>Neoplasia mielodisplásica secundaria que surge a partir de una agresión citotóxica, como dosis altas de quimioterapia con alquilantes.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2132">Las neoplasias mielodisplásicas primarias incluyen casos de neoplasias mielodisplásicas que no se enumeraron antes, teniendo en cuenta que algunos de los casos caracterizados como neoplasias mielodisplásicas primarias también se vinculan a síndromes de predisposición.</Para><Para id="_1089">Puede ser difícil distinguir las neoplasias mielodisplásicas de las causas reactivas de displasia o citopenias con apariencia similar. En general, el hallazgo de ≥10 % de displasia en un linaje celular es un criterio diagnóstico de neoplasia mielodisplásica. Sin embargo, en las directrices de la Organización Mundial de la Salud (OMS) de 2016 se advierte que las causas reactivas, más que las clonales, a veces presentan más del 10 % de displasia y se deben excluir, en particular, cuando la displasia es mínima o afecta un solo linaje.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_31">La clasificación French-American-British (FAB) de las neoplasias mielodisplásicas no fue completamente apropiada para los niños.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> Tradicionalmente, los sistemas de clasificación de las neoplasias mielodisplásicas se dividieron en varias categorías de acuerdo con la presencia de los siguientes aspectos:<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><ItemizedList id="_709" Style="bullet">
      <ListItem>Mielodisplasia.</ListItem>
      <ListItem>Tipos de citopenia.</ListItem>
      <ListItem>Anomalías cromosómicas específicas.</ListItem>
      <ListItem>Porcentaje de mieloblastos.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_123">En 2003, se propuso inicialmente un esquema de clasificación modificado para las neoplasias mielodisplásicas y los trastornos mieloproliferativos que incluyó subsecciones sobre estas afecciones en la población pediátrica,<Reference refidx="8"/> y que luego publicó la OMS en 2008.<Reference refidx="9"/> En una revisión de 2016 de la clasificación de la OMS, se eliminó el énfasis en el linaje específico (anemia, trombocitopenia o neutropenia) y se diferenciaron los casos con displasia en un solo linaje o en múltiples linajes.</Para><Para id="_2159">En la 5.ª edición de la Clasificación de tumores hematolinfoides de la OMS se incluye una categoría separada para las neoplasias mielodisplásicas infantiles porque estas neoplasias en la niñez y adolescencia (edad &lt;18 años) tienen características biológicas diferentes a las que se presentan durante la adultez.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> La clasificación de la OMS y las características que definen las neoplasias mielodisplásicas se resumen en el <SummaryRef href="CDR0000815449#_2177" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Cuadro 1</SummaryRef>.<Reference refidx="12"/></Para><Table id="_2177">
      <Title>Cuadro 1.  Clasificación de la Organización Mundial de la Salud y características definitorias de las neoplasias mielodisplásicas<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="5"><ColSpec ColName="col0" ColNum="1" ColWidth="4.57%"/><ColSpec ColName="col02" ColNum="2" ColWidth="38.44%"/><ColSpec ColName="col1" ColNum="3" ColWidth="17.07%"/><ColSpec ColName="col2" ColNum="4" ColWidth="19.03%"/><ColSpec ColName="col3" ColNum="5" ColWidth="20.86%"/><THead><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Clasificación</entry><entry>Blastocitos</entry><entry>Características citogenéticas</entry><entry>Variantes</entry></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con las siguientes anomalías genéticas definitorias:</entry><entry/><entry/><entry/></Row></THead><TBody><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con número bajo de blastocitos y deleción 5q aislada (MDS-5q)</entry><entry MoreRows="1">&lt;5 % MO y &lt;2 % SP</entry><entry>Deleción 5q sola o con otra anomalía que no sea la monosomía 7 o la deleción 7q</entry><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con número bajo de blastocitos y mutación en <GeneName>SF3B1</GeneName><Superscript>b</Superscript> (MDS-<GeneName>SF3B1</GeneName>)</entry><entry>Ausencia de deleción 5q, monosomía 7 o cariotipo complejo</entry><entry><GeneName>SF3B1</GeneName></entry></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con inactivación bialélica de <GeneName>TP53</GeneName> (MDS-bi<GeneName>TP53</GeneName>)</entry><entry>&lt;20 % MO y SP</entry><entry>Por lo general complejo</entry><entry>Dos o más variantes de <GeneName>TP53</GeneName>, o una variante de <GeneName>TP53</GeneName> con evidencia de pérdida del número de copias o pérdida de heterocigosis de copia neutra</entry></Row><Row><entry Align="Center" NameEnd="col02" NameSt="col0"><Strong>Neoplasias mielodisplásicas con las siguientes características morfológicas definitorias:</Strong></entry><entry/><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con número bajo de blastocitos (MDS-LB)</entry><entry MoreRows="1">&lt;5 % MO y &lt;2 % SP</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas, hipoplásicas<Superscript>c</Superscript> (MDS-h)</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas con aumento de blastocitos (MDS-IB):</entry><entry/><entry/><entry/></Row><Row><entry>            </entry><entry> Neoplasias mielodisplásicas con aumento de blastocitos de tipo 1 (MDS-IB1)</entry><entry>5–9 % MO o 2–4 % SP</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry>              </entry><entry>Neoplasias mielodisplásicas con aumento de blastocitos de tipo 2 (MDS-IB2)</entry><entry>10–19 % MO o 5–19 % SP o cuerpos de Auer</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry>           </entry><entry>Neoplasias mielodisplásicas con fibrosis</entry><entry>5–19 % MO; 2–19 % SP</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry Align="Center" NameEnd="col02" NameSt="col0"><Strong>Neoplasias mielodisplásicas infantiles (cMDS):</Strong></entry><entry/><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas infantiles con número bajo de blastocitos (cMDS-LB):</entry><entry/><entry/><entry/></Row><Row><entry/><entry>Neoplasias mielodisplásicas infantiles hipoplásicas </entry><entry MoreRows="1">&lt;5 % MO y &lt;2 % SP</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry/><entry>Neoplasias mielodisplásicas infantiles sin otra indicación</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col02" NameSt="col0">Neoplasias mielodisplásicas infantiles con aumento de blastocitos (cMDS-IB)</entry><entry>5–19 % MO y 2–19 % SP</entry><entry/><entry/></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col0">MO = médula ósea; SP = sangre periférica.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>a</Superscript>Crédito: Adaptación de  Khoury, J.D., Solary, E., Abla, O. et al. The 5th edition of the World Health Organization Classification of Haematolymphoid Tumours: Myeloid and Histiocytic/Dendritic Neoplasms. Leukemia 36, 1703–1719 (2022). <ExternalRef xref="https://doi.org/10.1038/s41375-022-01613-1">https://doi.org/10.1038/s41375-022-01613-1</ExternalRef>.<Reference refidx="12"/> Este es un artículo de acceso abierto distribuido bajo los términos de la <ExternalRef xref="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">licencia Creative Commons CC BY</ExternalRef>, que permite el uso, la distribución y la reproducción sin restricciones en cualquier medio, siempre que se cite de forma correcta el trabajo original.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>b</Superscript>La detección de sideroblastos en anillo ≥15 % puede sustituir a la detección de la variante de <GeneName>SF3B1</GeneName>. Terminología relacionada aceptable: neoplasias mielodisplásicas con número bajo de blastocitos y sideroblastos en anillo.</entry></Row><Row><entry NameEnd="col3" NameSt="col0"><Superscript>c</Superscript>Por definición, ≤25 % de celularidad en la médula ósea, ajustada por edad.</entry></Row></TBody></TGroup>
    </Table><ItemizedList id="_2176" Style="bullet">
      <ListItem>Las neoplasias mielodisplásicas infantiles con número bajo de blastocitos incluyen casos con menos del 5 % de blastocitos en la médula ósea y menos del 2 % de blastocitos en sangre periférica. Este grupo reemplaza la categoría anterior de citopenia refractaria infantil (resistente al tratamiento). Las neoplasias mielodisplásicas infantiles con número bajo de blastocitos se subclasifican  como neoplasias hipocelulares (80 % de los casos en la niñez definidos por &lt;25 % de celularidad ajustada por edad) o sin otra indicación (20 % de los casos infantiles).<Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/></ListItem>
      <ListItem>Al igual que en las directrices de la OMS de 2016, las causas reactivas, en lugar de las clonales, pueden presentar más de un 10 % de displasia y deben excluirse. Las neoplasias mielodisplásicas infantiles con aumento de blastocitos incluyen a los pacientes con un 5 % a un 19 % de blastocitos en la médula ósea o un 2 % a un 19 % de blastocitos en sangre periférica. Cuando los niños presentan displasia y recuento de blastocitos &lt;20 %, pero las pruebas genéticas revelan anomalías citogenéticas recurrentes que por lo general se relacionan con leucemia mieloide aguda (LMA), se diagnostica LMA y se trata a los pacientes según corresponda.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2178">Se publicó un tercer sistema de clasificación llamado International Consensus Classification (ICC) of Myeloid Neoplasms and Acute Leukemias, que se usa principalmente como herramienta en los ensayos clínicos en lugar de la práctica clínica. Incorpora además el número creciente de síndromes de predisposición germinal descubiertos en niños con neoplasias mieloides. Para obtener más información, consulte las secciones <SummaryRef href="CDR0000815449#_982" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Factores de riesgo</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000815449#_981" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Anomalías moleculares</SummaryRef>.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/></Para><Para id="_712">Para determinar el riesgo de progresión a LMA y el desenlace de los adultos con neoplasias mielodisplásicas, se usa el International Prognostic Scoring System (IPSS). Cuando se aplicó este sistema a niños con neoplasias mielodisplásicas o leucemia mielomonocítica juvenil (LMMJ), solo un recuento de blastocitos de menos del 5 % y un recuento de plaquetas de más de 100 × 10<Superscript>9</Superscript>/l se relacionaron con una mejor supervivencia en las neoplasias mielodisplásicas, y un recuento de plaquetas superior a 40 × 10<Superscript>9</Superscript>/l predijo un mejor desenlace en la LMMJ.<Reference refidx="16"/> Estos resultados indican que las neoplasias mielodisplásicas y la LMMJ en la niñez son trastornos muy diferentes a las neoplasias mielodisplásicas que se presentan en la edad adulta.</Para><Para id="_2160">La mediana de supervivencia de los niños con neoplasias mielodisplásicas de riesgo alto sigue siendo mucho mejor que la de los adultos; la presencia de la monosomía 7 en niños no tiene el mismo efecto de pronóstico adverso que en los adultos con neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="17"/> Sin embargo, la presencia de monosomía 7 en combinación con otras anomalías citogenéticas se relaciona con un pronóstico precario.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> En un análisis retrospectivo, se encontró que solo el subgrupo de riesgo muy alto del IPSS corregido (R-IPSS), definido por la presencia de características citogenéticas complejas (es decir, &gt;3 anomalías), tenía un efecto pronóstico adverso significativo sobre la supervivencia general y el riesgo de recaída después del trasplante.<Reference refidx="20"/> Las anomalías -Y, 20q- y 5q-, bastante comunes en adultos con neoplasias mielodisplásicas, son infrecuentes en los niños con esta afección. Los pacientes con anomalías citogenéticas recidivantes propias de la LMA se deben tratar como LMA y no como neoplasias mielodisplásicas, con independencia del porcentaje de blastocitos.</Para><Para id="_2170">Los grupos pronósticos R-IPSS y las anomalías citogenéticas relacionadas se presentan a continuación.<Reference refidx="20"/></Para><ItemizedList id="_2171" Style="bullet">
      <ListItem><Strong>Grupo de pronóstico muy bueno:</Strong> -Y; del(11q).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo de pronóstico bueno:</Strong> normal; del(5q); del(20q); del(12p); doble que incluye del(5q).</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo pronóstico intermedio:</Strong> del(7q); +8; i(17q); +19; cualquier otro clon independiente simple o doble.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo de pronóstico precario:</Strong> -7; inv(3)/t(3q)/del(3q); doble que incluye -7/del(7q); complejo: 3 anomalías.</ListItem>
      <ListItem><Strong>Grupo de pronóstico muy precario:</Strong> complejo: &gt;3 anomalías.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_2163">El IPSS puede ayudar a diferenciar las neoplasias mielodisplásicas de riesgo bajo y alto. Sin embargo, su utilidad en los niños es más limitada que en los adultos porque muchas de las características difieren en una y otra población.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="21"/></Para><Para id="_1291">La caracterización genómica de las neoplasias mielodisplásicas primarias infantiles permitió identificar subgrupos específicos definidos por alteraciones en ciertos genes. Por ejemplo, las variantes germinales en <GeneName>GATA2</GeneName>,<Reference refidx="22"/> <GeneName>SAMD9</GeneName> o <GeneName>SAMD9L</GeneName> <Reference refidx="10"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/> son, en particular, más comunes en los niños con deleciones de la totalidad o parte del cromosoma 7. La remisión espontánea de neoplasias mielodisplásicas en niños pequeños con variantes de <GeneName>SAMD9</GeneName> o <GeneName>SAMD9L</GeneName> condujo al descubrimiento de que el rescate genético somático puede producir la corrección fenotípica.<Reference refidx="25"/> Con la caracterización genómica también se demostró que las neoplasias mielodisplásicas primarias en los niños difieren de las de adultos a nivel molecular.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/> Para obtener más información sobre las neoplasias mielodisplásicas, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000815449#_981" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Anomalías moleculares</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30047423">Wlodarski MW, Sahoo SS, Niemeyer CM: Monosomy 7 in Pediatric Myelodysplastic Syndromes. Hematol Oncol Clin North Am 32 (4): 729-743, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="27069254">Arber DA, Orazi A, Hasserjian R, et al.: The 2016 revision to the World Health Organization classification of myeloid neoplasms and acute leukemia. Blood 127 (20): 2391-405, 2016.</Citation><Citation idx="3" PMID="6952920" MedlineID="82206527">Bennett JM, Catovsky D, Daniel MT, et al.: Proposals for the classification of the myelodysplastic syndromes. Br J Haematol 51 (2): 189-99, 1982.</Citation><Citation idx="4" PMID="12368708" MedlineID="22255252">Mandel K, Dror Y, Poon A, et al.: A practical, comprehensive classification for pediatric myelodysplastic syndromes: the CCC system. J Pediatr Hematol Oncol 24 (7): 596-605, 2002.</Citation><Citation idx="5" PMID="11039659" MedlineID="20492803">Bennett JM: World Health Organization classification of the acute leukemias and myelodysplastic syndrome. Int J Hematol 72 (2): 131-3, 2000.</Citation><Citation idx="6" PMID="11790975" MedlineID="21650461">Head DR: Proposed changes in the definitions of acute myeloid leukemia and myelodysplastic syndrome: are they helpful? Curr Opin Oncol 14 (1): 19-23, 2002.</Citation><Citation idx="7" PMID="11698274" MedlineID="21554787">Nösslinger T, Reisner R, Koller E, et al.: Myelodysplastic syndromes, from French-American-British to World Health Organization: comparison of classifications on 431 unselected patients from a single institution. Blood 98 (10): 2935-41, 2001.</Citation><Citation idx="8" PMID="12592323" MedlineID="22479947">Hasle H, Niemeyer CM, Chessells JM, et al.: A pediatric approach to the WHO classification of myelodysplastic and myeloproliferative diseases. Leukemia 17 (2): 277-82, 2003.</Citation><Citation idx="9">Brunning RD, Porwit A, Orazi A, et al.: Myelodysplastic syndromes/neoplasms overview. In: Swerdlow SH, Campo E, Harris NL, et al., eds.: WHO Classification of Tumours of Haematopoietic and Lymphoid Tissues. 4th ed. International Agency for Research on Cancer, 2008, pp 88-93.</Citation><Citation idx="10" PMID="29146900">Schwartz JR, Ma J, Lamprecht T, et al.: The genomic landscape of pediatric myelodysplastic syndromes. Nat Commun 8 (1): 1557, 2017.</Citation><Citation idx="11" PMID="27876779">Pastor V, Hirabayashi S, Karow A, et al.: Mutational landscape in children with myelodysplastic syndromes is distinct from adults: specific somatic drivers and novel germline variants. Leukemia 31 (3): 759-762, 2017.</Citation><Citation idx="12" PMID="35732831">Khoury JD, Solary E, Abla O, et al.: The 5th edition of the World Health Organization Classification of Haematolymphoid Tumours: Myeloid and Histiocytic/Dendritic Neoplasms. Leukemia 36 (7): 1703-1719, 2022.</Citation><Citation idx="13" PMID="37865508">Chisholm KM, Bohling SD: Childhood Myelodysplastic Syndrome. Clin Lab Med 43 (4): 639-655, 2023.</Citation><Citation idx="14" PMID="35767897">Arber DA, Orazi A, Hasserjian RP, et al.: International Consensus Classification of Myeloid Neoplasms and Acute Leukemias: integrating morphologic, clinical, and genomic data. Blood 140 (11): 1200-1228, 2022.</Citation><Citation idx="15" PMID="36445482">Rudelius M, Weinberg OK, Niemeyer CM, et al.: The International Consensus Classification (ICC) of hematologic neoplasms with germline predisposition, pediatric myelodysplastic syndrome, and juvenile myelomonocytic leukemia. Virchows Arch 482 (1): 113-130, 2023.</Citation><Citation idx="16" PMID="15496981">Hasle H, Baumann I, Bergsträsser E, et al.: The International Prognostic Scoring System (IPSS) for childhood myelodysplastic syndrome (MDS) and juvenile myelomonocytic leukemia (JMML). Leukemia 18 (12): 2008-14, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="21554264">Hasle H, Niemeyer CM: Advances in the prognostication and management of advanced MDS in children. Br J Haematol 154 (2): 185-95, 2011.</Citation><Citation idx="18" PMID="20802024">Göhring G, Michalova K, Beverloo HB, et al.: Complex karyotype newly defined: the strongest prognostic factor in advanced childhood myelodysplastic syndrome. Blood 116 (19): 3766-9, 2010.</Citation><Citation idx="19" PMID="17726160">Haase D, Germing U, Schanz J, et al.: New insights into the prognostic impact of the karyotype in MDS and correlation with subtypes: evidence from a core dataset of 2124 patients. Blood 110 (13): 4385-95, 2007.</Citation><Citation idx="20" PMID="34508178">Yamamoto S, Kato M, Watanabe K, et al.: Prognostic value of the revised International Prognostic Scoring System five-group cytogenetic abnormality classification for the outcome prediction of hematopoietic stem cell transplantation in pediatric myelodysplastic syndrome. Bone Marrow Transplant 56 (12): 3016-3023, 2021.</Citation><Citation idx="21" PMID="15039286">Cutler CS, Lee SJ, Greenberg P, et al.: A decision analysis of allogeneic bone marrow transplantation for the myelodysplastic syndromes: delayed transplantation for low-risk myelodysplasia is associated with improved outcome. Blood 104 (2): 579-85, 2004.</Citation><Citation idx="22" PMID="26702063">Wlodarski MW, Hirabayashi S, Pastor V, et al.: Prevalence, clinical characteristics, and prognosis of GATA2-related myelodysplastic syndromes in children and adolescents. Blood 127 (11): 1387-97; quiz 1518, 2016.</Citation><Citation idx="23" PMID="27182967">Narumi S, Amano N, Ishii T, et al.: SAMD9 mutations cause a novel multisystem disorder, MIRAGE syndrome, and are associated with loss of chromosome 7. Nat Genet 48 (7): 792-7, 2016.</Citation><Citation idx="24" PMID="29535429">Davidsson J, Puschmann A, Tedgård U, et al.: SAMD9 and SAMD9L in inherited predisposition to ataxia, pancytopenia, and myeloid malignancies. Leukemia 32 (5): 1106-1115, 2018.</Citation><Citation idx="25" PMID="34621053">Sahoo SS, Pastor VB, Goodings C, et al.: Clinical evolution, genetic landscape and trajectories of clonal hematopoiesis in SAMD9/SAMD9L syndromes. Nat Med 27 (10): 1806-1817, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_2179"><Title>Consideraciones especiales para el tratamiento de los niños con cáncer</Title><Para id="_2179_md_3">El cáncer en niños y adolescentes es raro, aunque desde 1975 se ha observado un aumento gradual de la incidencia general.<Reference refidx="1"/> Los niños y adolescentes con cáncer se deben derivar a centros médicos que cuenten con equipos multidisciplinarios de especialistas en oncología con experiencia en el tratamiento de los cánceres que se presentan en la niñez y la adolescencia.<Reference refidx="2"/> Este equipo multidisciplinario incorpora la pericia de los siguientes especialistas en pediatría y otros para asegurar que los niños reciban el tratamiento, los cuidados médicos de apoyo y la rehabilitación que les permitan lograr una supervivencia y calidad de vida óptimas:</Para><ItemizedList id="_2179_md_4" Style="bullet"><ListItem>Médicos de atención primaria.</ListItem><ListItem>Cirujanos pediatras.</ListItem><ListItem>Patólogos.</ListItem><ListItem>Radioncólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Oncólogos y hematólogos pediatras.</ListItem><ListItem>Especialistas en rehabilitación.</ListItem><ListItem>Enfermeros de oncología pediátrica.</ListItem><ListItem>Trabajadores o asistentes sociales.</ListItem><ListItem>Profesionales de la vida infantil.</ListItem><ListItem>Psicólogos.</ListItem><ListItem>Nutricionistas  y dietistas.</ListItem></ItemizedList><Para id="_2179_md_5">Para obtener información específica sobre los cuidados médicos de apoyo para niños y adolescentes con cáncer, consultar los resúmenes de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/sumarios-de-informacion/cuidados-medicos-apoyo">Cuidados médicos de apoyo y cuidados paliativos</ExternalRef>.</Para><Para id="_2179_md_6">La American Academy of Pediatrics estableció pautas para los centros de oncología pediátrica y su función en el tratamiento de los niños y adolescentes con cáncer.<Reference refidx="3"/> En estos centros de oncología pediátrica, se dispone de ensayos clínicos para la mayoría de los tipos de cáncer que se presentan en niños y adolescentes, y se ofrece la oportunidad de participar a la mayoría de los pacientes y familiares. Por lo general, los ensayos clínicos para los niños y adolescentes con cáncer se diseñan a fin de comparar un tratamiento que parece mejor con el tratamiento estándar actual. En otros tipos de ensayos clínicos se prueban tratamientos nuevos cuando no hay un tratamiento estándar para el cáncer que se ha diagnosticado. La mayoría de los avances en la identificación de tratamientos curativos para los cánceres infantiles se lograron mediante ensayos clínicos. Para obtener información sobre los ensayos clínicos en curso, consultar el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">portal de Internet del NCI</ExternalRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="24853691">Smith MA, Altekruse SF, Adamson PC, et al.: Declining childhood and adolescent cancer mortality. Cancer 120 (16): 2497-506, 2014.</Citation><Citation idx="2" PMID="28209594">Wolfson J, Sun CL, Wyatt L, et al.: Adolescents and Young Adults with Acute Lymphoblastic Leukemia and Acute Myeloid Leukemia: Impact of Care at Specialized Cancer Centers on Survival Outcome. Cancer Epidemiol Biomarkers Prev 26 (3): 312-320, 2017.</Citation><Citation idx="3">American Academy of Pediatrics: Standards for pediatric cancer centers. Pediatrics  134 (2): 410-4, 2014. <ExternalRef xref="https://pediatrics.aappublications.org/content/134/2/410">Also available online</ExternalRef>. Last accessed February 25, 2025.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_984"><Title>Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles</Title><Para id="_1159">Las opciones de tratamiento para los niños con neoplasias mielodisplásicas son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1160" Style="Arabic">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000815449#_1161" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Trasplante de células madre hematopoyéticas</SummaryRef> con quimioterapia o sin esta.</ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000815449#_1162" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Otras terapias</SummaryRef>.</ListItem>
    </OrderedList><SummarySection id="_1161"><Title>Trasplante de células madre hematopoyéticas</Title><Para id="_508">Las neoplasias mielodisplásicas y los trastornos relacionados por lo general afectan una célula madre hematopoyética primitiva. Por lo tanto, el trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH) alogénico se considera el abordaje óptimo de tratamiento para los pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas. Si bien se prefiere el trasplante de donante fraterno compatible, se observó una supervivencia similar con abordajes haploidénticos y de sangre de cordón de donantes no emparentados con compatibilidad buena.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_1190">Debido a que la supervivencia después un TCMH mejoró en los niños con formas tempranas de neoplasias mielodisplásicas (anemia resistente al tratamiento), se debe considerar el trasplante antes de la progresión a neoplasias mielodisplásicas tardías o LMA. El TCMH se debe considerar en especial cuando se necesitan transfusiones u otros tratamientos, como suele ser el caso en pacientes con citopenias sintomáticas graves.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/> Se notificó que las tasas de supervivencia sin enfermedad (SSE) a 8 años en niños con neoplasias mielodisplásicas en varios estadios fueron del 65 % en aquellos tratados con trasplantes de donantes con compatibilidad de HLA y del 40 % en aquellos tratados con trasplantes de donantes no emparentados incompatibles.<Reference refidx="6"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Se notificó una tasa de SSE a 3 años del 50 % con trasplantes de sangre de cordón umbilical de donantes no emparentados que se hicieron después del año 2001 en niños con neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><Para id="_985">Al tomar decisiones sobre el tratamiento, se deben considerar ciertos datos, como la cuestión de si se debe usar quimioterapia para las neoplasias mielodisplásicas de riesgo alto. Por ejemplo, se notificaron tasas de supervivencia de hasta el 80 % en pacientes con neoplasias mielodisplásicas en estadio temprano que recibieron un trasplante pocos meses después del diagnóstico. Además, el trasplante temprano y la ausencia de quimioterapia previa al trasplante se relacionaron con una mejora de la supervivencia en los niños con neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]; <Reference refidx="9"/> En un análisis retrospectivo se indicó que la azacitidina y el venetoclax quizás cumplan una función para la citorreducción de la enfermedad antes del TCMH  en niños con neoplasias mielodisplásicas. Hasta la fecha, los informes de pacientes con neoplasias mielodisplásicas avanzadas que reciben tratamiento a base de venetoclax son esporádicos.<Reference refidx="10"/> Si bien los resultados difieren en los estudios publicados, este régimen podría ser un puente eficaz para el TCMH. La azacitidina y el venetoclax están en estudio prospectivo como opciones de tratamiento para niños con neoplasias mielodisplásicas.</Para><Para id="_2185">Se calculó que las tasas de SSE son del 50 % al 70 % en los pacientes pediátricos con neoplasias mielodisplásicas avanzadas cuando se usan regímenes mielosupresores como preparación para el trasplante.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Si bien se están probando regímenes de acondicionamiento para el trasplante sin mielosupresión en pacientes con neoplasias mielodisplásicas y LMA, estos regímenes todavía se encuentran en investigación para niños con estos trastornos. Sin embargo, pueden ser razonables en el contexto de un ensayo clínico o cuando la función orgánica de un paciente se ve comprometida de tal manera que un régimen mielosupresor seria intolerable.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/>; <Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1076">Evidencia (trasplante de células madre hematopoyéticas):</Para><OrderedList id="_1077" Style="Arabic">
        <ListItem>En el ensayo 2891 del Children Cancer Group, se inscribieron pacientes entre 1989 y 1995, incluso niños con neoplasias mielodisplásicas.<Reference refidx="11"/> Participaron 77 pacientes con anemia resistente al tratamiento (n = 2), anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos (n = 33), anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación (n = 26) o LMA con antecedente de neoplasia mielodisplásica (n = 16). Los pacientes se asignaron al azar a recibir inducción de cronograma estándar o intenso. Más adelante, los pacientes se sometieron a un TCMH alogénico en el caso de contar con un donante emparentado adecuado o se asignaron al azar para recibir un TCMH autógeno o quimioterapia.<ItemizedList id="_989" Style="bullet"><ListItem>Los pacientes con anemia resistente al tratamiento o anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos tuvieron una tasa de remisión más baja (45 %). Los pacientes con anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación (69 %) o LMA con antecedente de neoplasias mielodisplásicas (81 %) tuvieron tasas de remisión similares comparables a las tasas de los desenlaces de aquellos con LMA de novo (77 %).</ListItem><ListItem>Las tasas de supervivencia a 6 años fueron más bajas en aquellos con anemia resistente al tratamiento o anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos (28 %) y anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación (30 %).</ListItem><ListItem>Los pacientes con LMA y antecedentes de neoplasias mielodisplásicas tuvieron un desenlace similar al de aquellos con LMA de novo (tasas de supervivencia, 50 vs. 45 %, respectivamente).</ListItem><ListItem>El TCMH alogénico mejoró la supervivencia (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,08).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>A partir de los resultados del estudio EWOG-MDS 98, se verificó que el TCMH es un abordaje terapéutico importante necesario para lograr una supervivencia prolongada. El TCMH es la única terapia que reciben muchos pacientes.<Reference refidx="19"/> Los niños con anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos (n = 53), anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación (n = 29) y LMA asociada a mielodisplasia (n = 15) se trataron con un TCMH de varias fuentes de donantes (emparentados y no emparentados) y un régimen de acondicionamiento de busulfano, ciclofosfamida y melfalán. En este grupo, 73 pacientes se trataron sin terapia intensiva antes del régimen de acondicionamiento del TCMH.<ItemizedList id="_2105" Style="bullet"><ListItem>Los niños con diagnóstico de anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos y anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación tuvieron tasas equivalentes de supervivencia sin complicaciones (SSC) del 63 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 49–77 %) y 64 % (IC 95 %, 46–82 %), respectivamente.</ListItem><ListItem>En aquellos con un porcentaje de blastocitos morfológicamente medulares antes del TCMH de menos del 5 %, 5 % al 20 %, o 20 % o más, las tasas de SSC fueron del 62 % (IC 95 %, 41–83 %), 65 % (IC 95 %, 50–80 %) y 45 % (IC 95 %, 23–67 %), respectivamente.</ListItem><ListItem>En toda la cohorte (n = 97), los pacientes que recibieron terapia de dosis bajas o no recibieron terapia antes del régimen de acondicionamiento (n = 73) tuvieron tasas de SSC similares en comparación con los que recibieron quimioterapia intensiva previa (58 % [IC 95 %, 46–70 %] vs. 62 % [IC 95 %, 42–82 %]).</ListItem><ListItem>Los desenlaces de los pacientes que recibieron células de donante no emparentado fueron similares a los de los pacientes que recibieron células de donante emparentado compatible.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem>En un análisis retrospectivo de una sola institución, se informó sobre 37 niños atendidos de manera consecutiva por diferentes tipos de neoplasias mielodisplásicas que se sometieron a TCMH con varios tipos de donantes. Algunos pacientes se trataron con quimioterapia previa al TCMH (n = 7).<Reference refidx="8"/><ItemizedList id="_2175" Style="bullet"><ListItem>En el análisis multivariante, la mejora de la SSE se relacionó con la ausencia de quimioterapia previa al TCMH (riesgo relativo [RR], 0,30; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03) y un intervalo más corto (&lt;140 días) entre el diagnóstico y el TCMH (RR, 0,27; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).</ListItem><ListItem>En los 16 niños que no recibieron quimioterapia previa al TCMH y se sometieron a trasplante antes de que pasaran 140 días desde el diagnóstico, las tasas de supervivencia general (SG) y SSE a 3 años fueron del 80 % (IC 95 %, 51–93 %).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      </OrderedList><Para id="_510">Al analizar estos resultados, es importante tener en cuenta que es probable que el subtipo de anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación represente a pacientes con LMA manifiesta, mientras que la anemia resistente al tratamiento y la anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos representan neoplasias mielodisplásicas. La clasificación de la Organización Mundial de la Salud omitió la categoría de anemia resistente al tratamiento con exceso de blastocitos en transformación y llegó a la conclusión de que es, en esencia, LMA.</Para><Para id="_721">Dado que las neoplasias mielodisplásicas infantiles se suelen asociar con síndromes de predisposición hereditarios, se han documentado trasplantes en algunos casos de pacientes con estos trastornos. Por ejemplo, en pacientes con anemia de Fanconi y LMA o neoplasias mielodisplásicas avanzadas, se notificó que la tasa de SG a 5 años fue del 33 % al 55 %.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_2104">Si bien algunos pacientes con síndromes de predisposición hereditarios requieren una modificación significativa de sus abordajes de trasplante debido a un exceso de toxicidad (por ejemplo, anemia de Fanconi), otros síndromes no presentan una toxicidad excesiva detectable relacionada con el proceso de trasplante. La deficiencia de <GeneName>GATA2</GeneName> hereditaria es un buen ejemplo de esto último. En un estudio, se compararon los desenlaces del TCMH en 65 niños con variantes germinales en <GeneName>GATA2</GeneName> y neoplasias mielodisplásicas, con los desenlaces en 404 niños con neoplasias mielodisplásicas y genes <GeneName>GATA2</GeneName> naturales en la línea germinal. Las tasas de SSE, recaída y mortalidad sin recaída fueron similares en las 2 poblaciones.<Reference refidx="22"/></Para><Para id="_2106">También se han empleado segundos trasplantes en niños con neoplasias mielodisplásicas o trastornos mieloproliferativos que presentan recaída o fracaso del injerto. Las tasas de SG a 3 años fueron del 33 % en quienes se sometieron a un segundo trasplante después de una recaída y del 57 % en quienes se sometieron a un trasplante tras el fracaso del injerto inicial.<Reference refidx="23"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_511">Para los pacientes con citopenias de importancia clínica, se considera que los cuidados médicos de apoyo que incluyen transfusiones y antibióticos profilácticos son el tratamiento de referencia. El empleo de factores de crecimiento hematopoyético puede mejorar el estado de la hematopoyesis, pero aún preocupa que este tratamiento pueda acelerar la conversión a una LMA.<Reference refidx="24"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1162"><Title>Otras terapias</Title><Para id="_1083">En general, el objetivo principal en los niños con neoplasias mielodisplásicas recién diagnosticadas es descartar variantes somáticas relacionadas con la LMA, lo que indicaría la necesidad de tratar según las directrices para la LMA. A partir de ahí, el objetivo debe ser proporcionar cuidados médicos de apoyo mientras se busca un donante adecuado para el TCMH. Durante este tiempo, es fundamental realizar un seguimiento minucioso de la aparición de la LMA.<Reference refidx="25"/> No se ha demostrado que las terapias utilizadas en las neoplasias mielodisplásicas en la edad adulta sean beneficiosas para los casos que se presentan en la niñez, probablemente debido a diferencias en las variantes causales subyacentes.</Para><Para id="_2172">Otras terapias que se han estudiado para las neoplasias mielodisplásicas y que quizás sean apropiadas son las siguientes:</Para><ItemizedList id="_1084" Style="bullet">
        <ListItem>Se han probado fármacos como la lenalidomida, un análogo de la talidomida, a partir de resultados que demostraron aumento de la actividad en la médula ósea de pacientes con neoplasias mielodisplásicas. La lenalidomida demostró ser más eficaz en los pacientes con síndrome 5q-, sobre todo en aquellos con trombocitosis. La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó el uso de lenalidomida en adultos con este hallazgo.<Reference refidx="26"/></ListItem>
      </ItemizedList></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="20400989">Uberti JP, Agovi MA, Tarima S, et al.: Comparative analysis of BU and CY versus CY and TBI in full intensity unrelated marrow donor transplantation for AML, CML and myelodysplasia. Bone Marrow Transplant 46 (1): 34-43, 2011.</Citation><Citation idx="2" PMID="20685259">Nemecek ER, Guthrie KA, Sorror ML, et al.: Conditioning with treosulfan and fludarabine followed by allogeneic hematopoietic cell transplantation for high-risk hematologic malignancies. Biol Blood Marrow Transplant 17 (3): 341-50, 2011.</Citation><Citation idx="3" PMID="20671124">Shaw PJ, Kan F, Woo Ahn K, et al.: Outcomes of pediatric bone marrow transplantation for leukemia and myelodysplasia using matched sibling, mismatched related, or matched unrelated donors. Blood 116 (19): 4007-15, 2010.</Citation><Citation idx="4" PMID="19589484">Parikh SH, Mendizabal A, Martin PL, et al.: Unrelated donor umbilical cord blood transplantation in pediatric myelodysplastic syndrome: a single-center experience. Biol Blood Marrow Transplant 15 (8): 948-55, 2009.</Citation><Citation idx="5" PMID="28588018">Locatelli F, Merli P, Pagliara D, et al.: Outcome of children with acute leukemia given HLA-haploidentical HSCT after αβ T-cell and B-cell depletion. Blood 130 (5): 677-685, 2017.</Citation><Citation idx="6" PMID="20813197">Woodard P, Carpenter PA, Davies SM, et al.: Unrelated donor bone marrow transplantation for myelodysplastic syndrome in children. Biol Blood Marrow Transplant 17 (5): 723-8, 2011.</Citation><Citation idx="7" PMID="21135856">Madureira AB, Eapen M, Locatelli F, et al.: Analysis of risk factors influencing outcome in children with myelodysplastic syndrome after unrelated cord blood transplantation. Leukemia 25 (3): 449-54, 2011.</Citation><Citation idx="8" PMID="23152304">Smith AR, Christiansen EC, Wagner JE, et al.: Early hematopoietic stem cell transplant is associated with favorable outcomes in children with MDS. Pediatr Blood Cancer 60 (4): 705-10, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="37369986">Wachter F, Hebert K, Pikman Y, et al.: Impact of cytoreduction and remission status on hematopoietic cell transplantation outcomes in pediatric myelodysplastic syndrome and related disorders. Pediatr Blood Cancer : e30530, 2023.</Citation><Citation idx="10" PMID="38701350">Masetti R, Baccelli F, Leardini D, et al.: Venetoclax: a new player in the treatment of children with high-risk myeloid malignancies? Blood Adv 8 (13): 3583-3595, 2024.</Citation><Citation idx="11" PMID="11786571" MedlineID="21646457">Woods WG, Barnard DR, Alonzo TA, et al.: Prospective study of 90 children requiring treatment for juvenile myelomonocytic leukemia or myelodysplastic syndrome: a report from the Children's Cancer Group. J Clin Oncol 20 (2): 434-40, 2002.</Citation><Citation idx="12" PMID="21492354">Andolina JR, Kletzel M, Tse WT, et al.: Allogeneic hematopoetic stem cell transplantation in pediatric myelodysplastic syndromes: improved outcomes for de novo disease. Pediatr Transplant 15 (3): 334-43, 2011.</Citation><Citation idx="13" PMID="21982885">Al-Seraihy A, Ayas M, Al-Nounou R, et al.: Outcome of allogeneic stem cell transplantation with a conditioning regimen of busulfan, cyclophosphamide and low-dose etoposide for children with myelodysplastic syndrome. Hematol Oncol Stem Cell Ther 4 (3): 121-5, 2011.</Citation><Citation idx="14" PMID="21195312">Champlin R: Hematopoietic stem cell transplantation for treatment of myleodysplastic syndromes. Biol Blood Marrow Transplant 17 (1 Suppl): S6-8, 2011.</Citation><Citation idx="15" PMID="20062092">Nelson RP, Yu M, Schwartz JE, et al.: Long-term disease-free survival after nonmyeloablative cyclophosphamide/fludarabine conditioning and related/unrelated allotransplantation for acute myeloid leukemia/myelodysplasia. Bone Marrow Transplant 45 (8): 1300-8, 2010.</Citation><Citation idx="16" PMID="20010295">Warlick ED: Optimizing stem cell transplantation in myelodysplastic syndromes: unresolved questions. Curr Opin Oncol 22 (2): 150-4, 2010.</Citation><Citation idx="17" PMID="19528536">Pulsipher MA, Boucher KM, Wall D, et al.: Reduced-intensity allogeneic transplantation in pediatric patients ineligible for myeloablative therapy: results of the Pediatric Blood and Marrow Transplant Consortium Study ONC0313. Blood 114 (7): 1429-36, 2009.</Citation><Citation idx="18" PMID="24054720">Gao L, Gao L, Gong Y, et al.: Reduced-intensity conditioning therapy with fludarabine, idarubicin, busulfan and cytarabine for allogeneic hematopoietic stem cell transplantation in acute myeloid leukemia and myelodysplastic syndrome. Leuk Res 37 (11): 1482-7, 2013.</Citation><Citation idx="19" PMID="21212791">Strahm B, Nöllke P, Zecca M, et al.: Hematopoietic stem cell transplantation for advanced myelodysplastic syndrome in children: results of the EWOG-MDS 98 study. Leukemia 25 (3): 455-62, 2011.</Citation><Citation idx="20" PMID="24172081">Mitchell R, Wagner JE, Hirsch B, et al.: Haematopoietic cell transplantation for acute leukaemia and advanced myelodysplastic syndrome in Fanconi anaemia. Br J Haematol 164 (3): 384-95, 2014.</Citation><Citation idx="21" PMID="23547077">Ayas M, Saber W, Davies SM, et al.: Allogeneic hematopoietic cell transplantation for fanconi anemia in patients with pretransplantation cytogenetic abnormalities, myelodysplastic syndrome, or acute leukemia. J Clin Oncol 31 (13): 1669-76, 2013.</Citation><Citation idx="22" PMID="34244664">Bortnick R, Wlodarski M, de Haas V, et al.: Hematopoietic stem cell transplantation in children and adolescents with GATA2-related myelodysplastic syndrome. Bone Marrow Transplant 56 (11): 2732-2741, 2021.</Citation><Citation idx="23" PMID="24976435">Kato M, Yoshida N, Inagaki J, et al.: Salvage allogeneic stem cell transplantation in patients with pediatric myelodysplastic syndrome and myeloproliferative neoplasms. Pediatr Blood Cancer 61 (10): 1860-6, 2014.</Citation><Citation idx="24" PMID="16151466">Zwierzina H, Suciu S, Loeffler-Ragg J, et al.: Low-dose cytosine arabinoside (LD-AraC) vs LD-AraC plus granulocyte/macrophage colony stimulating factor vs LD-AraC plus Interleukin-3 for myelodysplastic syndrome patients with a high risk of developing acute leukemia: final results of a randomized phase III study (06903) of the EORTC Leukemia Cooperative Group. Leukemia 19 (11): 1929-33, 2005.</Citation><Citation idx="25" PMID="29438960">Locatelli F, Strahm B: How I treat myelodysplastic syndromes of childhood. Blood 131 (13): 1406-1414, 2018.</Citation><Citation idx="26" PMID="12931212">Yazji S, Giles FJ, Tsimberidou AM, et al.: Antithymocyte globulin (ATG)-based therapy in patients with myelodysplastic syndromes. Leukemia 17 (11): 2101-6, 2003.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_217"><Title>Opciones de tratamiento en evaluación clínica</Title><Para id="_1147">La información en inglés sobre los ensayos clínicos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer (NCI) se encuentra en el <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search">portal de Internet del NCI</ExternalRef>. Para obtener información en inglés sobre ensayos clínicos patrocinados por otras organizaciones, consultar el <ExternalRef xref="https://clinicaltrials.gov/">portal de Internet ClinicalTrials.gov</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_857"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (03/19/2025)</Title><Para id="_858">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2186"><Strong><SummaryRef href="CDR0000815449#_984" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles</SummaryRef></Strong></Para><Para id="_2187">Se añadió Wachter et al. como <SummaryRef href="CDR0000815449#_985" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">referencia 9</SummaryRef>. Se añadió texto para indicar que en un análisis retrospectivo se indicó que la azacitidina y el venetoclax quizás cumplan una función para la citorreducción de la enfermedad antes del trasplante de células madre hematopoyéticas (TCMH)  en niños con neoplasias mielodisplásicas. Hasta la fecha, los informes de pacientes con neoplasias mielodisplásicas avanzadas que recibieron tratamiento a base de venetoclax son esporádicos (se citó a Masetti et al. como referencia 10). Si bien los resultados difieren en los estudios publicados, este régimen ha demostrado ser un puente eficaz para el TCMH. La azacitidina y el venetoclax están en estudio prospectivo como opciones de tratamiento para niños con neoplasias mielodisplásicas.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000815449#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Alan Scott Gamis, MD, MPH (Children's Mercy Hospital)</ListItem><ListItem>Karen J. Marcus, MD, FACR (Dana-Farber of Boston Children's Cancer Center and Blood Disorders Harvard Medical School)</ListItem><ListItem>Jessica Pollard, MD (Dana-Farber/Boston Children's Cancer and Blood Disorders Center)</ListItem><ListItem>Michael A. Pulsipher, MD (Huntsman Cancer Institute at University of Utah)</ListItem><ListItem>Rachel E. Rau, MD (University of Washington School of Medicine, Seatle Children’s)</ListItem><ListItem>Lewis B. Silverman, MD (Dana-Farber Cancer Institute/Boston Children's Hospital)</ListItem><ListItem>Malcolm A. Smith, MD, PhD (National Cancer Institute)</ListItem><ListItem>Sarah K. Tasian, MD (Children's Hospital of Philadelphia)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-pediatrico">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento pediátrico</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento pediátrico. PDQ Tratamiento de las neoplasias mielodisplásicas infantiles. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-lma-infantil-pdq/tratamiento-neoplasias-mielodisplasicas-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000810727"/><DateFirstPublished>2024-06-06</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-03-19</DateLastModified></Summary>
