<Summary id="CDR0000817896" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Resumen de información revisada por expertos sobre el tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-hodgkin-durante-embarazo-pdq">Linfoma de Hodgkin durante el embarazo (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000041646">Hodgkin lymphoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_674">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of Hodgkin lymphoma during pregnancy. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_675">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo</AltTitle><SummarySection id="_676"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040208">adult Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042057">Hodgkin lymphoma during pregnancy</SpecificDiagnosis><SectionType>Prognosis--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información general sobre el tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo</Title><Para id="_677">El linfoma de Hodgkin (LH) afecta sobre todo a las mujeres jóvenes, a veces durante el embarazo. Cuando se trata a una embarazada, el oncólogo proporcionará un tratamiento que reduzca al mínimo el riesgo para el feto. La elección del tratamiento debe personalizarse, teniendo en cuenta los siguientes aspectos:</Para><ItemizedList id="_678" Style="bullet">
      <ListItem>Deseos de la madre.</ListItem>
      <ListItem>Gravedad y malignidad del LH.</ListItem>
      <ListItem>Trimestre del embarazo.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_679"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040208">adult Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042057">Hodgkin lymphoma during pregnancy</SpecificDiagnosis><SectionType>Stage explanation--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del linfoma de Hodgkin durante el embarazo</Title><Para id="_680">Con el fin de evitar la exposición de la embarazada a la radiación ionizante, la resonancia magnética es el método preferido de evaluación por imágenes para la estadificación.<Reference refidx="1"/> El estadio en el cuadro clínico inicial, el comportamiento clínico, el pronóstico y los subtipos histológicos del linfoma de Hodgkin (LH) en las mujeres embarazadas son iguales a los de las mujeres en edad fértil que no están embarazadas.<Reference refidx="2"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000256666#_12" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-hodgkin-adultos-pdq">Información sobre los estadios del linfoma de Hodgkin</SummaryRef> en Tratamiento del linfoma de Hodgkin.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="11130469" MedlineID="21013025">Nicklas AH, Baker ME: Imaging strategies in the pregnant cancer patient. Semin Oncol 27 (6): 623-32, 2000.</Citation><Citation idx="2" PMID="8674008" MedlineID="96284299">Gelb AB, van de Rijn M, Warnke RA, et al.: Pregnancy-associated lymphomas. A clinicopathologic study. Cancer 78 (2): 304-10, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_681"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000040208">adult Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042057">Hodgkin lymphoma during pregnancy</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Opciones de tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo</Title><Para id="_682">Las opciones de tratamiento del linfoma de Hodgkin (LH) durante el embarazo son las siguientes:</Para><OrderedList id="_683" Style="Arabic">
      <ListItem>Conducta expectante.</ListItem>
      <ListItem>Radioterapia.</ListItem>
      <ListItem>Quimioterapia.</ListItem>
    </OrderedList><Para id="_684">En un estudio, la tasa de supervivencia a 20 años de las embarazadas con LH no difirió de la tasa de supervivencia a 20 años de las mujeres no embarazadas que se emparejaron por estadio similar de la enfermedad, edad en el momento del diagnóstico y año calendario de tratamiento.<Reference refidx="1"/></Para><Para id="_685">Se desconocen los efectos a largo plazo en los niños después de la exposición a la quimioterapia in utero.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/></Para><Para id="_686">A partir de series esporádicas, no hay evidencia de que un embarazo después de completar el tratamiento aumente la tasa de recaída en las pacientes en remisión.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><SummarySection id="_687"><Title>Tratamiento durante el primer trimestre</Title><Para id="_688">El LH que se diagnostica durante el primer trimestre del embarazo no constituye una indicación absoluta para un aborto terapéutico. Las opciones de tratamiento para cada paciente deben tener en cuenta el estadio de la enfermedad, la rapidez de crecimiento del linfoma y los deseos personales.<Reference refidx="8"/></Para><SummarySection id="_689"><Title>Conducta expectante</Title><Para id="_690">Si el LH se presenta en un estadio temprano por encima del diafragma y crece lentamente, se puede observar cuidadosamente a las pacientes, con planes de inducción temprana del parto para continuar con el tratamiento definitivo.<Reference refidx="9"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_691"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_692">Como alternativa, estas pacientes pueden recibir radioterapia con protección adecuada.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> Los investigadores del MD Anderson Cancer Center notificaron ausencia de anomalías congénitas en 16 recién nacidos de madres sometidas a radiación supradiafragmática con protección uterina bajo 5 capas de hemirreducción de plomo.<Reference refidx="14"/> Debido a los riesgos teóricos de que el feto presente neoplasias malignas en el futuro, incluso por dosis mínimas de radiación dispersa fuera del campo de radiación, se debe considerar la posibilidad de posponer la radioterapia, de ser posible, hasta después del parto.<Reference refidx="15"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_693"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_694">Evidencia (quimioterapia durante el primer trimestre):</Para><OrderedList id="_695" Style="Arabic">
          <ListItem>La quimioterapia administrada durante el primer trimestre se ha relacionado con anomalías congénitas en hasta el 33 % de los lactantes.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="16"/> En consecuencia, es posible que algunas mujeres elijan continuar con el embarazo y acepten la administración de radioterapia o quimioterapia solo si necesitan un tratamiento inmediato después del primer trimestre.</ListItem>
          <ListItem>En un análisis retrospectivo multicéntrico de 40 pacientes, se describió la interrupción del embarazo en 3 pacientes, el aplazamiento del tratamiento hasta el período posparto en 13 pacientes (mediana de 30 semanas de gestación) y el tratamiento prenatal administrado a las 24 pacientes restantes (mediana de gestación de 21 semanas, en todos los casos después del primer trimestre).<Reference refidx="17"/><ItemizedList id="_696" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 41 meses, la tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 3 años fue del 85 % y la tasa de supervivencia general (SG) fue del 97 %, a menudo con administración de ABVD (doxorrubicina, bleomicina, vinblastina y dacarbazina).<Reference refidx="17"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un análisis retrospectivo de 39 pacientes del MD Anderson Cancer Center, se describió la interrupción del embarazo en 3 pacientes, el aplazamiento del tratamiento hasta el período posparto en 12 pacientes y el tratamiento prenatal administrado a 24 pacientes.<Reference refidx="18"/><ItemizedList id="_697" Style="bullet"><ListItem>Se presentaron 2 casos de aborto espontáneo en mujeres que recibieron quimioterapia a base de doxorrubicina durante el primer trimestre.</ListItem><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 68 meses desde el momento del diagnóstico, la tasa de SSP a 5 años fue del 75 % y la tasa de SG fue del 82 %. Estas tasas no difirieron entre el momento del tratamiento prenatal y posnatal.<Reference refidx="18"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_698"><Title>Tratamiento durante el segundo y tercer trimestre del embarazo</Title><SummarySection id="_699"><Title>Conducta expectante</Title><Para id="_700">En la segunda mitad del embarazo, se observa cuidadosamente a las pacientes y es posible posponer el tratamiento hasta la inducción del parto entre las 32 a 36 semanas.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="16"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_701"><Title>Radioterapia</Title><Para id="_702">Como alternativa, se puede usar un ciclo corto de radioterapia antes del parto para los casos con compromiso respiratorio debido a un agrandamiento rápido de una masa mediastínica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_703"><Title>Quimioterapia</Title><Para id="_704">Si la quimioterapia es obligatoria antes del parto, como para las pacientes con enfermedad sintomática en estadio avanzado, es posible considerar la vinblastina sola, administrada por vía intravenosa en dosis de 6 mg/m² cada 2 semanas hasta la inducción del parto, porque no se ha relacionado con anomalías fetales cuando se usa durante la segunda mitad del embarazo.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/> La quimioterapia combinada con ABVD parece ser inocua en la segunda mitad del embarazo.<Reference refidx="3"/> Si se requiere quimioterapia después del primer trimestre, muchos profesionales clínicos prefieren la combinación de fármacos en lugar de monoterapia farmacológica o radioterapia. Los corticoesteroides se emplean tanto por su efecto antitumoral como para acelerar la madurez pulmonar del feto.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_681_sid_3"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_681_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="1733434" MedlineID="92126487">Lishner M, Zemlickis D, Degendorfer P, et al.: Maternal and foetal outcome following Hodgkin's disease in pregnancy. Br J Cancer 65 (1): 114-7, 1992.</Citation><Citation idx="2" PMID="953978" MedlineID="76255463">Thomas PR, Biochem D, Peckham MJ: The investigation and management of Hodgkin's disease in the pregnant patient. Cancer 38 (3): 1443-51, 1976.</Citation><Citation idx="3" PMID="1707227" MedlineID="91189165">Avilés A, Díaz-Maqueo JC, Talavera A, et al.: Growth and development of children of mothers treated with chemotherapy during pregnancy: current status of 43 children. Am J Hematol 36 (4): 243-8, 1991.</Citation><Citation idx="4" PMID="7305142" MedlineID="82066428">Jacobs C, Donaldson SS, Rosenberg SA, et al.: Management of the pregnant patient with Hodgkin's disease. Ann Intern Med 95 (6): 669-75, 1981.</Citation><Citation idx="5" PMID="3717081" MedlineID="86239106">Nisce LZ, Tome MA, He S, et al.: Management of coexisting Hodgkin's disease and pregnancy. Am J Clin Oncol 9 (2): 146-51, 1986.</Citation><Citation idx="6" PMID="26668344">Weibull CE, Eloranta S, Smedby KE, et al.: Pregnancy and the Risk of Relapse in Patients Diagnosed With Hodgkin Lymphoma. J Clin Oncol 34 (4): 337-44, 2016.</Citation><Citation idx="7" PMID="30997537">Gaudio F, Nardelli C, Masciandaro P, et al.: Pregnancy rate and outcome of pregnancies in long-term survivors of Hodgkin's lymphoma. Ann Hematol 98 (8): 1947-1952, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="2198503">Koren G, Weiner L, Lishner M, et al.: Cancer in pregnancy: identification of unanswered questions on maternal and fetal risks. Obstet Gynecol Surv 45 (8): 509-14, 1990.</Citation><Citation idx="9" PMID="10085508">Anselmo AP, Cavalieri E, Enrici RM, et al.: Hodgkin's disease during pregnancy: diagnostic and therapeutic management. Fetal Diagn Ther 14 (2): 102-5, 1999 Mar-Apr.</Citation><Citation idx="10" PMID="12742274">Mazonakis M, Varveris H, Fasoulaki M, et al.: Radiotherapy of Hodgkin's disease in early pregnancy: embryo dose measurements. Radiother Oncol 66 (3): 333-9, 2003.</Citation><Citation idx="11" PMID="11130470" MedlineID="21013026">Greskovich JF, Macklis RM: Radiation therapy in pregnancy: risk calculation and risk minimization. Semin Oncol 27 (6): 633-45, 2000.</Citation><Citation idx="12" PMID="8958407">Fisher PM, Hancock BW: Hodgkin's disease in the pregnant patient. Br J Hosp Med 56 (10): 529-32, 1996 Nov 20-Dec 10.</Citation><Citation idx="13" PMID="8221483">Friedman E, Jones GW: Fetal outcome after maternal radiation treatment of supradiaphragmatic Hodgkin's disease. CMAJ 149 (9): 1281-3, 1993.</Citation><Citation idx="14" PMID="1587764" MedlineID="92267905">Woo SY, Fuller LM, Cundiff JH, et al.: Radiotherapy during pregnancy for clinical stages IA-IIA Hodgkin's disease. Int J Radiat Oncol Biol Phys 23 (2): 407-12, 1992.</Citation><Citation idx="15" PMID="12821536">Lishner M: Cancer in pregnancy. Ann Oncol 14 (Suppl 3): iii31-6, 2003.</Citation><Citation idx="16" PMID="15120665">Cardonick E, Iacobucci A: Use of chemotherapy during human pregnancy. Lancet Oncol 5 (5): 283-91, 2004.</Citation><Citation idx="17" PMID="24043736">Evens AM, Advani R, Press OW, et al.: Lymphoma occurring during pregnancy: antenatal therapy, complications, and maternal survival in a multicenter analysis. J Clin Oncol 31 (32): 4132-9, 2013.</Citation><Citation idx="18" PMID="27227654">Pinnix CC, Osborne EM, Chihara D, et al.: Maternal and Fetal Outcomes After Therapy for Hodgkin or Non-Hodgkin Lymphoma Diagnosed During Pregnancy. JAMA Oncol 2 (8): 1065-9, 2016.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_705"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (04/09/2025)</Title><Para id="_706">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_707">Este resumen es nuevo.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000817896#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-hodgkin-durante-embarazo-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>El revisor principal del sumario sobre Tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo es:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del linfoma de Hodgkin durante el embarazo. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-hodgkin-durante-embarazo-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-hodgkin-durante-embarazo-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000817243"/><DateFirstPublished>2025-04-09</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-04-09</DateLastModified></Summary>
