<Summary id="CDR0000817897" LegacyPDQID=""><SummaryMetaData><SummaryType>Treatment</SummaryType><SummaryAudience>Health professionals</SummaryAudience><SummaryLanguage>Spanish</SummaryLanguage><SummaryDescription>Información sobre el linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido (agresivo), su clasificación y opciones de tratamiento: quimioterapia, radiación, terapia dirigida, plasmaféresis, vigilancia, trasplante de células madre y cirugía. Resumen para profesionales de la salud.</SummaryDescription><SummaryURL xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido (PDQ®): Tratamiento</SummaryURL><SummaryEditorialBoard ref="CDR0000028327">PDQ Adult Treatment Editorial Board</SummaryEditorialBoard><MainTopics><TermRef ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</TermRef></MainTopics><SummaryAbstract>
      <Para id="_2065">This PDQ cancer information summary for health professionals provides comprehensive, peer-reviewed, evidence-based information about the treatment of adult aggressive B-cell  non-Hodgkin lymphoma. It is intended as a resource to inform and assist clinicians in the care of their patients. It does not provide formal guidelines or recommendations for making health care decisions.</Para>
      <Para id="_2066">This summary is reviewed regularly and updated as necessary by the PDQ Adult Treatment Editorial Board, which is editorially independent of the National Cancer Institute (NCI). The summary reflects an independent review of the literature and does not represent a policy statement of NCI or the National Institutes of Health (NIH).</Para>
    </SummaryAbstract><SummaryKeyWords><SummaryKeyWord>adult aggressive B-cell non-Hodgkin lymphoma</SummaryKeyWord></SummaryKeyWords></SummaryMetaData><SummaryTitle>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido (PDQ®)–Versión para profesionales de salud</SummaryTitle><AltTitle TitleType="Browser">Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido (PDQ®)</AltTitle><AltTitle TitleType="CancerTypeHomePage">Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</AltTitle><SummarySection id="_1"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Información general sobre el linfoma no Hodgkin de células B</Title><Para id="_1603">Los linfomas no Hodgkin (LNH o linfomas no hodgkinianos) son un grupo heterogéneo de neoplasias malignas linfoproliferativas con diferentes modelos de comportamiento y respuestas terapéuticas.<Reference refidx="1"/> Este resumen se centra principalmente en el LNH de células B de crecimiento rápido (agresivo o de alto grado de malignidad). Para obtener información sobre los linfomas de células B y células T, consultar <SummaryRef href="CDR0000817997" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-lento-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento lento</SummaryRef>, <SummaryRef href="CDR0000813953" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-periferico-celulas-t-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin periférico de células T</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256758" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef>.</Para><Para id="_1604">Al igual que los linfomas de Hodgkin, los LNH por lo general se originan en los tejidos linfoides y se disemina a otros órganos. Sin embargo, el comportamiento de los LNH es mucho menos predecible que el de los linfomas de Hodgkin y tienen una tendencia mucho más alta a diseminarse por sitios extraganglionares. El pronóstico depende del tipo histológico, el estadio de la enfermedad y el tratamiento.</Para><SummarySection id="_1605"><Title>Incidencia y mortalidad</Title><Para id="_1606">Número estimado de casos nuevos y defunciones por todos los tipos de LNH en los Estados Unidos en 2025:<Reference refidx="2"/></Para><ItemizedList id="_1607" Style="bullet">
        <ListItem>Casos nuevos: 80 350.</ListItem>
        <ListItem>Defunciones: 19 390.</ListItem>
      </ItemizedList><Para id="_2017">Los linfomas de células B representan alrededor del 85 % de los casos de LNH.<Reference refidx="3"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1608"><Title>Características anatómicas</Title><Para id="_1609">Los LNH, por lo general, se originan en los tejidos linfoides.</Para><MediaLink ref="CDR0000557593" type="image/jpeg" alt="Sistema linfático. Dibujo de un hombre adulto en el que se observan los vasos y ganglios linfáticos del cuerpo y órganos del sistema linfático, como las amígdalas, el timo, el bazo y la médula ósea, así como el tejido linfoide asociado a mucosas que se encuentra en el intestino delgado. En la parte superior izquierda, se observa una ampliación de la estructura interna de un ganglio linfático con una arteria, una vena y vasos linfáticos con flechas que señalan la forma en que la linfa (líquido claro) entra y sale del ganglio linfático. En la parte inferior derecha, en una ampliación del hueso del muslo, se observa la médula ósea con células sanguíneas." language="es" placement="image-center-medium" id="_11"><Caption language="es">El sistema linfático es una parte del sistema inmunitario y se compone de tejidos y órganos que ayudan a proteger el cuerpo de infecciones y enfermedades. Estos tejidos y órganos son las amígdalas, las adenoides (no se muestran en el dibujo), el timo, el bazo, la médula ósea, y los vasos y los ganglios linfáticos. El tejido linfático también se encuentra en muchas otras partes del cuerpo, como el intestino delgado.</Caption></MediaLink></SummarySection><SummarySection id="_1610"><Title>Pronóstico y supervivencia</Title><Para id="_1611">Los LNH se dividen en dos grupos pronósticos: linfomas de crecimiento lento (indolentes o de bajo grado de malignidad) y linfomas de crecimiento rápido (agresivos o de alto grado de malignidad).</Para><Para id="_1612">Los LNH de crecimiento lento tienen un pronóstico relativamente bueno, con una mediana de supervivencia de hasta 20 años, pero por lo general no son curables en estadios clínicos avanzados.<Reference refidx="4"/></Para><Para id="_1613">Los LNH de crecimiento rápido tienen un pronóstico más precario en el corto plazo, pero un número significativo de los pacientes se cura con regímenes de quimioterapia combinada intensiva. Los pacientes que desde el inicio presentan un LNH de crecimiento rápido o cuya enfermedad se convierte en un linfoma de este tipo, pueden lograr remisiones completas prolongadas con regímenes de quimioterapia combinada o de consolidación intensiva con apoyo de células madre o de médula ósea.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1614">La tasa de supervivencia general a 5 años es superior al 60 % en los pacientes con LNH que reciben un tratamiento moderno. Más del 70 % de los pacientes con LNH de crecimiento rápido se pueden curar. La mayoría de las recaídas se presentan en los primeros 2 años posteriores al tratamiento. El riesgo de recaída tardía es más alto en los pacientes que manifiestan ambos tipos histológicos: de crecimiento lento (indolente) y de crecimiento rápido (agresivo).<Reference refidx="7"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1616"><Title>Efectos tardíos del tratamiento del linfoma no Hodgkin</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813934_3"><Para id="_sm_CDR0000813934_4">Se han observado efectos tardíos del tratamiento del linfoma no Hodgkin (LNH). Es posible que se presente una alteración de la fertilidad o la capacidad reproductiva después de la exposición a alquilantes.<Reference refidx="8"/> Hasta tres décadas después del diagnóstico, los pacientes tienen un riesgo significativamente elevado de presentar segundos cánceres primarios, en especial los siguientes:<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/><Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/></Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813934_5" Style="bullet">
      <ListItem>Cáncer de pulmón.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de encéfalo.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de riñón.</ListItem>
      <ListItem>Cáncer de vejiga.</ListItem>
      <ListItem>Melanoma.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma de Hodgkin.</ListItem>
      <ListItem>Leucemia no linfocítica aguda.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000813934_6">La disfunción ventricular izquierda fue un efecto tardío significativo en los sobrevivientes a largo plazo de LNH de grado alto que recibieron más de 200 mg/m² de doxorrubicina.<Reference refidx="8"/><Reference refidx="13"/></Para><Para id="_sm_CDR0000813934_7">El síndrome mielodisplásico y la leucemia mielógena aguda son complicaciones tardías de la terapia mielosupresora con apoyo de médula ósea autógena o células madre periféricas, así como de la quimioterapia convencional con alquilantes.<Reference refidx="10"/><Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/><Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/> La mayoría de estos pacientes presentan hematopoyesis clonal incluso antes del trasplante, lo que indica que la lesión hematológica por lo general se presenta durante la quimioterapia de inducción o reinducción.<Reference refidx="16"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Se realizó un seguimiento, durante una mediana de 10 años, de una serie de 605 pacientes que recibieron trasplante de médula ósea (TMO) autógeno con ciclofosfamida y radioterapia corporal total (como acondicionamiento). La incidencia de una segunda neoplasia maligna fue del 21 %, y el 10 % de esas neoplasias malignas fueron tumores sólidos.<Reference refidx="24"/></Para><Para id="_sm_CDR0000813934_8">En un estudio de mujeres jóvenes que recibieron TMO autógeno, se notificaron embarazos exitosos con bebés que nacieron sin anomalías congénitas.<Reference refidx="25"/> La tromboembolia venosa tardía se puede presentar después de un TMO alogénico o autógeno.<Reference refidx="26"/></Para><Para id="_sm_CDR0000813934_9">Algunos pacientes presentan osteopenia u osteoporosis al inicio del tratamiento; es posible que la densidad ósea empeore después del tratamiento para el linfoma.<Reference refidx="27"/></Para></SummarySection><Para id="_2043">En un estudio retrospectivo de cohortes de 21 690 sobrevivientes de linfoma difuso de células B grandes del California Cancer Registry, se evaluó el deterioro a largo plazo de la salud inmunitaria. Se encontraron cocientes de tasas de incidencia elevadas hasta 10 años después para neumonía (10,8 veces mayor), meningitis (5,3 veces mayor), deficiencia de inmunoglobulinas (17,6 veces mayor) y citopenias autoinmunitarias (12 veces mayor).<Reference refidx="28"/> De manera similar, los pacientes con linfoma que reciben terapias dirigidas a las células B presentan respuestas humorales alteradas a la vacunación contra el virus causal de la COVID-19.<Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22835603">Shankland KR, Armitage JO, Hancock BW: Non-Hodgkin lymphoma. Lancet 380 (9844): 848-57, 2012.</Citation><Citation idx="2">American Cancer Society: Cancer Facts and Figures 2025. American Cancer Society, 2025. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/content/dam/cancer-org/research/cancer-facts-and-statistics/annual-cancer-facts-and-figures/2025/2025-cancer-facts-and-figures-acs.pdf">Available online</ExternalRef>. Last accessed January 16, 2025.</Citation><Citation idx="3">American Cancer Society: Types of B-cell Lymphoma. American Cancer Society, 2019. <ExternalRef xref="https://www.cancer.org/cancer/non-hodgkin-lymphoma/about/b-cell-lymphoma.html">Available online</ExternalRef>. Last accessed February 7, 2025.</Citation><Citation idx="4" PMID="23777769">Tan D, Horning SJ, Hoppe RT, et al.: Improvements in observed and relative survival in follicular grade 1-2 lymphoma during 4 decades: the Stanford University experience. Blood 122 (6): 981-7, 2013.</Citation><Citation idx="5" PMID="9193357" MedlineID="97336610">Bastion Y, Sebban C, Berger F, et al.: Incidence, predictive factors, and outcome of lymphoma transformation in follicular lymphoma patients. J Clin Oncol 15 (4): 1587-94, 1997.</Citation><Citation idx="6" PMID="7602362" MedlineID="95325892">Yuen AR, Kamel OW, Halpern J, et al.: Long-term survival after histologic transformation of low-grade follicular lymphoma. J Clin Oncol 13 (7): 1726-33, 1995.</Citation><Citation idx="7" PMID="1737086" MedlineID="92144972">Cabanillas F, Velasquez WS, Hagemeister FB, et al.: Clinical, biologic, and histologic features of late relapses in diffuse large cell lymphoma. Blood 79 (4): 1024-8, 1992.</Citation><Citation idx="8" PMID="9626206" MedlineID="98289446">Haddy TB, Adde MA, McCalla J, et al.: Late effects in long-term survivors of high-grade non-Hodgkin's lymphomas. J Clin Oncol 16 (6): 2070-9, 1998.</Citation><Citation idx="9" PMID="8230284" MedlineID="94047159">Travis LB, Curtis RE, Glimelius B, et al.: Second cancers among long-term survivors of non-Hodgkin's lymphoma. J Natl Cancer Inst 85 (23): 1932-7, 1993.</Citation><Citation idx="10" PMID="16520465">Mudie NY, Swerdlow AJ, Higgins CD, et al.: Risk of second malignancy after non-Hodgkin's lymphoma: a British Cohort Study. J Clin Oncol 24 (10): 1568-74, 2006.</Citation><Citation idx="11" PMID="18347006">Hemminki K, Lenner P, Sundquist J, et al.: Risk of subsequent solid tumors after non-Hodgkin's lymphoma: effect of diagnostic age and time since diagnosis. J Clin Oncol 26 (11): 1850-7, 2008.</Citation><Citation idx="12" PMID="31509235">Major A, Smith DE, Ghosh D, et al.: Risk and subtypes of secondary primary malignancies in diffuse large B-cell lymphoma survivors change over time based on stage at diagnosis. Cancer 126 (1): 189-201, 2020.</Citation><Citation idx="13" PMID="16339404">Moser EC, Noordijk EM, van Leeuwen FE, et al.: Long-term risk of cardiovascular disease after treatment for aggressive non-Hodgkin lymphoma. Blood 107 (7): 2912-9, 2006.</Citation><Citation idx="14" PMID="7989926" MedlineID="95081789">Darrington DL, Vose JM, Anderson JR, et al.: Incidence and characterization of secondary myelodysplastic syndrome and acute myelogenous leukemia following high-dose chemoradiotherapy and autologous stem-cell transplantation for lymphoid malignancies. J Clin Oncol 12 (12): 2527-34, 1994.</Citation><Citation idx="15" PMID="7989927" MedlineID="95081790">Stone RM, Neuberg D, Soiffer R, et al.: Myelodysplastic syndrome as a late complication following autologous bone marrow transplantation for non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 12 (12): 2535-42, 1994.</Citation><Citation idx="16" PMID="12610191" MedlineID="22497240">Armitage JO, Carbone PP, Connors JM, et al.: Treatment-related myelodysplasia and acute leukemia in non-Hodgkin's lymphoma patients. J Clin Oncol 21 (5): 897-906, 2003.</Citation><Citation idx="17" PMID="14576060">André M, Mounier N, Leleu X, et al.: Second cancers and late toxicities after treatment of aggressive non-Hodgkin lymphoma with the ACVBP regimen: a GELA cohort study on 2837 patients. Blood 103 (4): 1222-8, 2004.</Citation><Citation idx="18" PMID="9720728" MedlineID="98385682">Oddou S, Vey N, Viens P, et al.: Second neoplasms following high-dose chemotherapy and autologous stem cell transplantation for malignant lymphomas: a report of six cases in a cohort of 171 patients from a single institution. Leuk Lymphoma 31 (1-2): 187-94, 1998.</Citation><Citation idx="19" PMID="15611507">Lenz G, Dreyling M, Schiegnitz E, et al.: Moderate increase of secondary hematologic malignancies after myeloablative radiochemotherapy and autologous stem-cell transplantation in patients with indolent lymphoma: results of a prospective randomized trial of the German Low Grade Lymphoma Study Group. J Clin Oncol 22 (24): 4926-33, 2004.</Citation><Citation idx="20" PMID="15741224">McLaughlin P, Estey E, Glassman A, et al.: Myelodysplasia and acute myeloid leukemia following therapy for indolent lymphoma with fludarabine, mitoxantrone, and dexamethasone (FND) plus rituximab and interferon alpha. Blood 105 (12): 4573-5, 2005.</Citation><Citation idx="21" PMID="20940199">Morton LM, Curtis RE, Linet MS, et al.: Second malignancy risks after non-Hodgkin's lymphoma and chronic lymphocytic leukemia: differences by lymphoma subtype. J Clin Oncol 28 (33): 4935-44, 2010.</Citation><Citation idx="22" PMID="9616144" MedlineID="98282191">Mach-Pascual S, Legare RD, Lu D, et al.: Predictive value of clonality assays in patients with non-Hodgkin's lymphoma undergoing autologous bone marrow transplant: a single institution study. Blood 91 (12): 4496-503, 1998.</Citation><Citation idx="23" PMID="11331326" MedlineID="21229776">Lillington DM, Micallef IN, Carpenter E, et al.: Detection of chromosome abnormalities pre-high-dose treatment in patients developing therapy-related myelodysplasia and secondary acute myelogenous leukemia after treatment for non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 19 (9): 2472-81, 2001.</Citation><Citation idx="24" PMID="15753460">Brown JR, Yeckes H, Friedberg JW, et al.: Increasing incidence of late second malignancies after conditioning with cyclophosphamide and total-body irradiation and autologous bone marrow transplantation for non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 23 (10): 2208-14, 2005.</Citation><Citation idx="25" PMID="9498711" MedlineID="98158476">Jackson GH, Wood A, Taylor PR, et al.: Early high dose chemotherapy intensification with autologous bone marrow transplantation in lymphoma associated with retention of fertility and normal pregnancies in females. Scotland and Newcastle Lymphoma Group, UK. Leuk Lymphoma 28 (1-2): 127-32, 1997.</Citation><Citation idx="26" PMID="31469420">Gangaraju R, Chen Y, Hageman L, et al.: Risk of venous thromboembolism in patients with non-Hodgkin lymphoma surviving blood or marrow transplantation. Cancer 125 (24): 4498-4508, 2019.</Citation><Citation idx="27" PMID="23276888">Westin JR, Thompson MA, Cataldo VD, et al.: Zoledronic acid for prevention of bone loss in patients receiving primary therapy for lymphomas: a prospective, randomized controlled phase III trial. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 13 (2): 99-105, 2013.</Citation><Citation idx="28" PMID="32083991">Shree T, Li Q, Glaser SL, et al.: Impaired Immune Health in Survivors of Diffuse Large B-Cell Lymphoma. J Clin Oncol 38 (15): 1664-1675, 2020.</Citation><Citation idx="29" PMID="34189565">Ghione P, Gu JJ, Attwood K, et al.: Impaired humoral responses to COVID-19 vaccination in patients with lymphoma receiving B-cell-directed therapies. Blood 138 (9): 811-814, 2021.</Citation><Citation idx="30" PMID="33861315">Terpos E, Trougakos IP, Gavriatopoulou M, et al.: Low neutralizing antibody responses against SARS-CoV-2 in older patients with myeloma after the first BNT162b2 vaccine dose. Blood 137 (26): 3674-3676, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_3"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Clasificación celular del linfoma no Hodgkin de células B</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813888_3"><Para id="_sm_CDR0000813888_4">Se debe consultar con un patólogo antes de realizar una biopsia porque algunos estudios exigen una preparación especial del tejido (por ejemplo, tejido congelado). El conocimiento de los marcadores de superficie celular y los reordenamientos de los genes de inmunoglobulinas y del receptor de células T puede ser útil al momento de tomar decisiones diagnósticas y terapéuticas. El exceso clonal de cadenas ligeras de inmunoglobulina permite diferenciar las células linfoides malignas de las células reactivas. Es muy importante que un hematopatólogo con experiencia en el diagnóstico de linfomas realice un examen minucioso de las muestras de biopsia externas porque las características histopatológicas afectan el pronóstico y el abordaje del tratamiento. Aunque se recomienda obtener biopsias de ganglios linfáticos cuando sea posible, a veces los datos inmunofenotípicos son suficientes para establecer un diagnóstico de linfoma cuando es preferible hacer un estudio citológico mediante aspiración con aguja fina o biopsia con aguja gruesa.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1625"><Title>Sistemas de clasificación tradicionales</Title><Para id="_1627">En el pasado, la falta de un sistema de clasificación unificado impedía establecer un tratamiento uniforme para los pacientes con linfoma no Hodgkin (LNH). En 1982, se publicaron los resultados de un estudio de consenso que se conoce como Working Formulation.<Reference refidx="3"/> Se combinaron los resultados de 6 sistemas de clasificación principales para formar una clasificación unificada que permitió la comparación de estudios de diferentes instituciones y países. La clasificación de Rappaport, que también aparece a continuación, ya no se usa mucho.</Para><Table id="_1628">
        <Title>Cuadro 1.  Sistemas de clasificación tradicionales para el linfoma no Hodgkin</Title>
        <TGroup Cols="2">
          <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="50.00%"/>
          <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="50.00%"/>
          <THead>
            <Row>
              <entry Align="Center">Working Formulation <Reference refidx="3"/></entry>
              <entry Align="Center">Clasificación de Rappaport</entry>
            </Row>
          </THead>
          <TBody>
            <Row>
              <entry><Strong>Grado bajo</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>A. Linfoma linfocítico de células pequeñas, compatible con leucemia linfocítica crónica</entry>
              <entry>Linfoma linfocítico difuso bien diferenciado</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>B. Linfoma folicular con predominio de células hendidas pequeñas</entry>
              <entry>Linfoma linfocítico nodular pobremente diferenciado</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>C. Linfoma folicular mixto con mezcla de células hendidas pequeñas y células grandes</entry>
              <entry>Linfoma nodular mixto, linfocítico e histiocítico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>Grado intermedio</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>D. Linfoma folicular con predominio de células grandes</entry>
              <entry>Linfoma histiocítico nodular</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>E. Linfoma difuso de células hendidas pequeñas</entry>
              <entry>Linfoma linfocítico difuso pobremente diferenciado</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>F. Linfoma difuso mixto de células pequeñas y grandes</entry>
              <entry>Linfoma difuso mixto, linfocítico e histiocítico</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>G. Linfoma difuso de células grandes hendidas o no hendidas</entry>
              <entry>Linfoma histiocítico difuso</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry><Strong>Grado alto</Strong></entry>
              <entry/>
            </Row>
            <Row>
              <entry>H. Linfoma inmunoblástico de células grandes</entry>
              <entry>Linfoma histiocítico difuso</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>I. Linfoma linfoblástico con células cerebriformes o no cerebriformes</entry>
              <entry>Linfoma linfoblástico difuso</entry>
            </Row>
            <Row>
              <entry>J. Linfoma de Burkitt o no Burkitt de células pequeñas no hendidas</entry>
              <entry>Linfoma indiferenciado difuso de Burkitt o no Burkitt</entry>
            </Row>
          </TBody>
        </TGroup>
      </Table></SummarySection><SummarySection id="_1629"><Title>Sistemas de clasificación actuales</Title><Para id="_1630">Se han descrito varias entidades patológicas nuevas a medida que el diagnóstico histopatológico del LNH se vuelve cada vez más sofisticado por el uso de métodos inmunológicos y genéticos.<Reference refidx="4"/> Además, la comprensión y el tratamiento de muchos de los subtipos patológicos descritos antes han cambiado. Como resultado, la clasificación Working Formulation se volvió obsoleta y carece de utilidad para profesionales clínicos y patólogos. Por este motivo los patólogos europeos y norteamericanos propusieron la Revised European American Lymphoma Classification, una clasificación nueva conocida como clasificación REAL.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Desde 1995, los miembros de las sociedades europeas y estadounidenses de hemopatología han colaborado en la formulación de la nueva clasificación de la Organización Mundial de la Salud (OMS), que representa una versión actualizada del sistema REAL.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><SummarySection id="_sm_CDR0000813924_3"><Title>Clasificación REAL modificada por la Organización Mundial de la Salud</Title><Para id="_sm_CDR0000813924_4">En la modificación que la Organización Mundial de la Salud (OMS) hizo a la clasificación europea americana revisada del linfoma (Revised European American Lymphoma [REAL]) se reconocen tres categorías principales de neoplasias linfoides malignas según la morfología y el linaje celular: neoplasias de células B, neoplasias de células T o de células citolíticas naturales (NK), y linfoma de Hodgkin (LH). En esta clasificación, se incluyen los linfomas y las leucemias linfoides porque las fases sólidas y circulantes de estas enfermedades se encuentran en muchas neoplasias linfoides, así que la distinción entre ellas es artificial. Por ejemplo, la leucemia linfocítica crónica (LLC) de células B y el linfoma linfocítico de células B pequeñas son distintas manifestaciones de la misma neoplasia, al igual que los linfomas linfoblásticos y las leucemias linfocíticas agudas. Dentro de las categorías de células B y células T, se reconocen dos subdivisiones: neoplasias precursoras, que corresponden a los estadios más tempranos de diferenciación, y neoplasias diferenciadas más maduras.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><OrderedList id="_sm_CDR0000813924_6" Style="Arabic">
      <ListTitle>Neoplasias de células B</ListTitle>
      <ListItem>Neoplasias de células B precursoras: leucemia linfoblástica aguda de células B precursoras o linfoma linfoblástico de células B precursoras.</ListItem>
      <ListItem>Neoplasias de células B periféricas.<OrderedList id="_sm_CDR0000813924_7" Style="LAlpha"><ListItem>Leucemia linfocítica crónica de células B o linfoma linfocítico de células B pequeñas.</ListItem><ListItem>Leucemia prolinfocítica de células B.</ListItem><ListItem>Linfoma linfoplasmocítico o inmunocitoma.</ListItem><ListItem>Linfoma de células de manto.</ListItem><ListItem>Linfoma folicular.</ListItem><ListItem>Linfoma extraganglionar de células B de zona marginal de tejido linfoide asociado a mucosas.</ListItem><ListItem>Linfoma ganglionar de células B de zona marginal (± células B monocitoides).</ListItem><ListItem>Linfoma esplénico de zona marginal (± linfocitos vellosos).</ListItem><ListItem>Leucemia de células pilosas.</ListItem><ListItem>Plasmocitoma o mieloma de células plasmáticas.</ListItem><ListItem>Linfoma difuso de células B grandes.</ListItem><ListItem>Linfoma de Burkitt.</ListItem></OrderedList></ListItem>
    </OrderedList><OrderedList id="_sm_CDR0000813924_8" Style="Arabic">
      <ListTitle>Neoplasias de células T y posiblemente derivadas de células NK</ListTitle>
      <ListItem>Neoplasias de células T precursoras: leucemia linfoblástica aguda de células T precursoras o linfoma linfoblástico de células T precursoras. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef>.</ListItem>
      <ListItem>Neoplasias periféricas de células T-NK.<OrderedList id="_sm_CDR0000813924_9" Style="LAlpha"><ListItem>Leucemia linfocítica crónica de células T o leucemia prolinfocítica de células T.</ListItem><ListItem>Leucemia linfocítica granular de células T.</ListItem><ListItem>Micosis fungoide (incluso el síndrome de Sézary).</ListItem><ListItem>Linfoma periférico de células T sin otra indicación.</ListItem><ListItem>Linfoma hepatoesplénico de células T γ-δ.</ListItem><ListItem>Linfoma subcutáneo de células T similar a la paniculitis.</ListItem><ListItem>Linfoma extraganglionar de células T-NK de tipo nasal.</ListItem><ListItem>Linfomas ganglionares de origen de células T auxiliares foliculares (incluso linfoma angioinmunoblástico de células T, linfoma periférico de células T foliculares y linfoma ganglionar periférico de células T con fenotipo auxiliar folicular T).</ListItem><ListItem>Linfoma intestinal de células T asociado a enteropatía.</ListItem><ListItem>Linfoma intestinal epiteliotrópico monomórfico de células T.</ListItem><ListItem>Leucemia o linfoma de células T en adultos (virus linfotrópico humano de células T de tipo 1 [VLHT] 1+).</ListItem><ListItem>Linfoma anaplásico de células grandes de tipo sistémico primario.</ListItem><ListItem>Linfoma anaplásico de células grandes de tipo cutáneo primario.</ListItem><ListItem>Leucemia de células NK de crecimiento rápido (agresiva).</ListItem></OrderedList></ListItem>
    </OrderedList><OrderedList id="_sm_CDR0000813924_10" Style="Arabic">
      <ListTitle>Linfoma de Hodgkin</ListTitle>
      <ListItem>Linfoma de Hodgkin con predominio linfocítico nodular.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma de Hodgkin clásico.<OrderedList id="_sm_CDR0000813924_11" Style="LAlpha"><ListItem>Linfoma de Hodgkin con esclerosis nodular.</ListItem><ListItem>Linfoma de Hodgkin clásico rico en linfocitos.</ListItem><ListItem>Linfoma de Hodgkin con celularidad mixta.</ListItem><ListItem>Linfoma de Hodgkin con agotamiento linfocítico.</ListItem></OrderedList></ListItem>
    </OrderedList><Para id="_sm_CDR0000813924_18">La clasificación REAL abarca todas las neoplasias linfoproliferativas. Para obtener más información, consultar los siguientes resúmenes del PDQ:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813924_14" Style="bullet">
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef></ListItem>
      
      
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256694" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-llc-pdq">Tratamiento de la leucemia linfocítica crónica</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256730" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-celulas-pilosas-pdq">Tratamiento de la leucemia de células pilosas</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256666" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-hodgkin-adultos-pdq">Tratamiento del linfoma de Hodgkin</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256743" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-relacionado-sida-pdq">Tratamiento del linfoma relacionado con el SIDA</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000817997" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-lento-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento lento</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000813953" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-periferico-celulas-t-pdq">Tratamiento del linfoma no Hodgkin periférico de células T</SummaryRef></ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000256758" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-micosis-fungoide-pdq">Tratamiento de la micosis fungoide y otros linfomas cutáneos de células T</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256756" url="/espanol/tipos/mieloma-multiple/pro/tratamiento-mieloma-pdq">Tratamiento de las neoplasias de células plasmáticas (incluso mieloma múltiple)</SummaryRef></ListItem>
      <ListItem><SummaryRef href="CDR0000256746" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef></ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="14968418">Zeppa P, Marino G, Troncone G, et al.: Fine-needle cytology and flow cytometry immunophenotyping and subclassification of non-Hodgkin lymphoma: a critical review of 307 cases with technical suggestions. Cancer 102 (1): 55-65, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="10603186" MedlineID="20069211">Young NA, Al-Saleem T: Diagnosis of lymphoma by fine-needle aspiration cytology using the revised European-American classification of lymphoid neoplasms. Cancer 87 (6): 325-45, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="6896167" MedlineID="82184061">National Cancer Institute sponsored study of classifications of non-Hodgkin's lymphomas: summary and description of a working formulation for clinical usage. The Non-Hodgkin's Lymphoma Pathologic Classification Project. Cancer 49 (10): 2112-35, 1982.</Citation><Citation idx="4">Pugh WC: Is the working formulation adequate for the classification of the low grade lymphomas? Leuk Lymphoma  10  (Suppl 1): 1-8, 1993.</Citation><Citation idx="5" PMID="8068936" MedlineID="94348057">Harris NL, Jaffe ES, Stein H, et al.: A revised European-American classification of lymphoid neoplasms: a proposal from the International Lymphoma Study Group. Blood 84 (5): 1361-92, 1994.</Citation><Citation idx="6" PMID="8639796" MedlineID="96220285">Pittaluga S, Bijnens L, Teodorovic I, et al.: Clinical analysis of 670 cases in two trials of the European Organization for the Research and Treatment of Cancer Lymphoma Cooperative Group subtyped according to the Revised European-American Classification of Lymphoid Neoplasms: a comparison with the Working Formulation. Blood 87 (10): 4358-67, 1996.</Citation><Citation idx="7" PMID="9704731" MedlineID="98368429">Armitage JO, Weisenburger DD: New approach to classifying non-Hodgkin's lymphomas: clinical features of the major histologic subtypes. Non-Hodgkin's Lymphoma Classification Project. J Clin Oncol 16 (8): 2780-95, 1998.</Citation><Citation idx="8" PMID="9166827" MedlineID="97309412">A clinical evaluation of the International Lymphoma Study Group classification of non-Hodgkin's lymphoma. The Non-Hodgkin's Lymphoma Classification Project. Blood 89 (11): 3909-18, 1997.</Citation><Citation idx="9" PMID="9681073" MedlineID="98346051">Pileri SA, Milani M, Fraternali-Orcioni G, et al.: From the R.E.A.L. Classification to the upcoming WHO scheme: a step toward universal categorization of lymphoma entities? Ann Oncol 9 (6): 607-12, 1998.</Citation><Citation idx="10">Society for Hematopathology Program: Society for Hematopathology Program. Am J Surg Pathol  21 (1): 114-121, 1997.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_5"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Información sobre los estadios del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813933_3"><Para id="_sm_CDR0000813933_4">El estadio es importante para la selección del tratamiento en pacientes con linfoma no Hodgkin (LNH). Por lo general, las tomografías computarizadas (TC) del tórax y el abdomen forman parte de la evaluación para la estadificación de todos los pacientes con linfoma. El sistema de estadificación para el LNH es similar al que se usa para el linfoma de Hodgkin (LH).</Para><Para id="_sm_CDR0000813933_8">Es común que los pacientes con LNH presenten compromiso de los siguientes sitios:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813933_9" Style="bullet">
      <ListItem>Ganglios linfáticos no adyacentes.</ListItem>
      <ListItem>Anillo de Waldeyer.</ListItem>
      <ListItem>Ganglios epitrocleares.</ListItem>
      <ListItem>Tubo digestivo.</ListItem>
      <ListItem>Sitios extraganglionares. (En ocasiones, una localización extraganglionar es el único sitio comprometido en pacientes con un linfoma difuso).</ListItem>
      <ListItem>Médula ósea.</ListItem>
      <ListItem>Hígado (muy común en pacientes con linfomas de grado bajo).</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000813933_10">El examen citológico del líquido cefalorraquídeo a veces da un resultado positivo en pacientes con LNH de crecimiento rápido. El compromiso de los ganglios linfáticos hiliares y mediastínicos es menos común que en los pacientes con LH. Sin embargo, las adenopatías mediastínicas son una característica destacada del linfoma linfoblástico y del linfoma mediastínico primario de células B, que se presentan sobre todo en adultos jóvenes.</Para><Para id="_sm_CDR0000813933_11">La mayoría de los pacientes con LNH consultan con una enfermedad avanzada (estadio III o IV) que a menudo se identifica mediante tomografías computarizadas (TC) o biopsias de la médula ósea y de otros sitios comprometidos accesibles. En una revisión retrospectiva de más de 32 000 casos de linfoma en Francia, hasta el 40 % de los diagnósticos se confirmaron mediante biopsia con aguja gruesa y el 60 % mediante biopsia por escisión.<Reference refidx="1"/> Después de la revisión por expertos, la biopsia con aguja gruesa proporcionó un diagnóstico definitivo en el 92,3 % de los casos; mientras que la biopsia por escisión proporcionó un diagnóstico definitivo en el 98,1 % de los casos (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). Por lo general, no se requiere una biopsia laparoscópica o laparotomía para la estadificación, pero es posible que en raras ocasiones se necesite para establecer un diagnóstico o determinar el tipo histológico del linfoma.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_sm_CDR0000813933_12">La tomografía por emisión de positrones (TEP) con flúor F 18-fludesoxiglucosa se puede usar para la estadificación inicial. También quizás se utilice durante el seguimiento después del tratamiento como complemento de la TC.<Reference refidx="3"/> En múltiples estudios se demostró que las TEP intermedias después de 2 a 4 ciclos de terapia no aportan información pronóstica confiable. En un ensayo de grupo cooperativo grande (<ProtocolRef nct_id="NCT00274924">ECOG-E344</ProtocolRef> [NCT00274924]) se notificaron problemas de reproducibilidad entre los observadores. En 2 ensayos prospectivos y en 1 metanálisis no se observaron diferencias en los desenlaces entre los pacientes con resultados negativos en la TEP y los pacientes con resultados positivos en la TEP pero que tenían resultados negativos en la biopsia.<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></Para><Para id="_sm_CDR0000813933_13">En un estudio retrospectivo de 130 pacientes con linfoma difuso de células B grandes, la TEP permitió identificar el compromiso de la médula ósea con importancia clínica; la biopsia de médula ósea no llevó a la sobreestadificación de ningún paciente con linfoma.<Reference refidx="8"/> En un estudio retrospectivo de 580 pacientes con linfoma folicular de 7 ensayos patrocinados por el Instituto Nacional del Cáncer, no se observó ninguna mejora en la evaluación de la respuesta al tratamiento cuando se añadió la biopsia de la médula ósea a las imágenes radiológicas.<Reference refidx="9"/> La evaluación del LNH debe incluir una biopsia de la médula ósea cuando el resultado posiblemente conlleve un cambio en el tratamiento (por ejemplo, si se encuentra un estadio limitado vs. uno avanzado) o durante la evaluación de la presencia de citopenias.</Para></SummarySection><Para id="_2044">En los pacientes con linfoma folicular, un resultado anormal en una TEP después del tratamiento conlleva un pronóstico más precario; sin embargo, no está claro si este resultado es predictivo cuando se implementa un tratamiento adicional o diferente.<Reference refidx="10"/></Para><SummarySection id="_1986"><Title>Sistema de estadificación</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813932_3"><Title>Clasificación de Lugano</Title><Para id="_sm_CDR0000813932_6">El American Joint Committee on Cancer (AJCC) adoptó la clasificación de Lugano para evaluar y estadificar el linfoma.<Reference refidx="11"/> El sistema de clasificación de Lugano reemplazó el sistema de clasificación de Ann Arbor, que se adoptó en 1971 en la conferencia de Ann Arbor,<Reference refidx="12"/> y que fue modificado 18 años después en la reunión de Cotswolds.<Reference refidx="13"/> <Reference refidx="14"/></Para><Table id="_sm_CDR0000813932_8">
      <Title>Cuadro 2.  Clasificación de Lugano para el linfoma de Hodgkin y el linfoma no Hodgkin<Superscript>a</Superscript></Title>
      <TGroup Cols="3">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="10.72%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="52.36%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="36.90%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">Descripción del estadio</entry>
            <entry Align="Center">Imagen</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">LCR = líquido cefalorraquídeo; TC = tomografía computarizada; LDCBG = linfoma difuso de células B grandes; LNH = linfoma no Hodgkin.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>a</Superscript>Hodgkin and Non-Hodgkin Lymphomas. En: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: <Emphasis>AJCC Cancer Staging Manual</Emphasis>. 8.ª edición Nueva York, NY: Springer, 2017, pp. 937-58.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>b</Superscript>El estadio II con gran masa tumoral (tumor voluminoso) quizás se considere un estadio temprano o avanzado en función de las características histológicas y los factores pronósticos del linfoma.</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Superscript>c</Superscript>La definición de una gran masa tumoral varía según las características histológicas del linfoma. En la clasificación de Lugano, una gran masa tumoral en el linfoma de Hodgkin se define como una masa que mide más de un tercio del diámetro torácico en la TC del tórax, o una masa que mide &gt;10 cm. Las definiciones recomendadas para una gran masa tumoral en el LNH varían de acuerdo a las características histológicas del linfoma. En el linfoma folicular, se sugirió la medida de 6 cm a partir del Follicular Lymphoma International Prognostic Index-2 y su validación. En el LDCBG, se han usado valores de corte que oscilan entre 5 cm y 10 cm, aunque el límite recomendado es de 10 cm.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis>Estadio limitado</Emphasis></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>I</entry>
            <entry>Compromiso de un solo sitio linfático (es decir, una región ganglionar, el anillo de Waldeyer, el timo o el bazo).</entry>
            <entry>
              <MediaLink ref="CDR0000632877" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio I en adultos. En el dibujo se observa cáncer en 1 grupo de ganglios linfáticos cerca del cuello y en el bazo. También se muestra el anillo de Waldeyer y el timo. En una ampliación, se muestran un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000813932_9"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>IE</entry>
            <entry>Compromiso de 1 solo sitio extralinfático sin compromiso ganglionar (infrecuente en el linfoma de Hodgkin).</entry>
            <entry/>
          </Row>
          <Row>
            <entry>II</entry>
            <entry>Compromiso de 2 o más regiones ganglionares en el mismo lado del diafragma.</entry>
            <entry>
              <MediaLink ref="CDR0000632878" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio II en adultos. En el dibujo se observa cáncer en 2 grupos de ganglios linfáticos por encima del diafragma y en 2 grupos de ganglios linfáticos por debajo del diafragma. También se muestra el diafragma. En una ampliación, se observan un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000813932_10"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>IIE</entry>
            <entry>Diseminación extralinfática adyacente desde un sitio ganglionar con compromiso de otras regiones ganglionares en el mismo lado del diafragma o sin este.</entry>
            <entry>
              <MediaLink ref="CDR0000632879" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio IIE en adultos. En el dibujo se muestra cáncer que se diseminó desde un grupo de ganglios linfáticos hasta un área cercana en el centro del tórax. También se muestran un pulmón y el diafragma. En una ampliación, se observan un ganglio linfático con células cancerosas, un vaso linfático, una arteria y una vena." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000813932_11"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>II con gran masa tumoral<Superscript>b</Superscript></entry>
            <entry>Estadio II con gran masa tumoral<Superscript>c</Superscript></entry>
            <entry/>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1"><Emphasis>Estadio avanzado</Emphasis></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>III</entry>
            <entry>Compromiso de regiones ganglionares en ambos lados del diafragma; adenopatías por encima del diafragma y compromiso esplénico.</entry>
            <entry>
              <MediaLink ref="CDR0000632880" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio III en adultos. En el dibujo se observan el lado derecho y el lado izquierdo del cuerpo. En el lado derecho del cuerpo, se muestra cáncer en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma. En el lado izquierdo del cuerpo, se muestra cáncer en un grupo de ganglios linfáticos por encima del diafragma y en el bazo." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000813932_12"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>IV</entry>
            <entry>Compromiso difuso o diseminación a uno o más órganos extralinfáticos con compromiso ganglionar o sin este; compromiso de órgano extralinfático no adyacente con enfermedad ganglionar en estadio II; o compromiso de cualquier órgano extralinfático con enfermedad ganglionar en estadio III. El estadio IV incluye cualquier tipo de compromiso del LCR, la médula ósea y el hígado, o la presencia de lesiones pulmonares múltiples (diferentes a las lesiones por diseminación directa de una enfermedad en estadio IIE).</entry>
            <entry>
              <MediaLink ref="CDR0000632882" type="image/jpeg" alt="Linfoma en estadio IV en adultos. En el dibujo se observan cuatro paneles: en el panel ubicado en la parte superior izquierda, se muestra cáncer en el hígado; en el panel b superior derecho, se muestra cáncer en el pulmón izquierdo y en 2 grupos de ganglios linfáticos por debajo del diafragma; en el panel c inferior izquierdo, se muestra cáncer en el pulmón izquierdo y en grupos de ganglios linfáticos por encima y por debajo del diafragma; en el panel d inferior derecho, se muestra cáncer en ambos pulmones y el hígado, y el cáncer primario en ganglios linfáticos cerca de la cadera. En un recuadro de este mismo panel, se observa una ampliación de un cáncer en la médula ósea. También se muestra una ampliación del encéfalo y el líquido cefalorraquídeo de color azul." language="es" placement="image-center" id="_sm_CDR0000813932_13"/>
            </entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry NameEnd="col3" NameSt="col1">Nota: Se utiliza la designación A o B junto con el grupo de estadio para el linfoma de Hodgkin. En el LNH ya no se utiliza la designación A ni B.</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_sm_CDR0000813932_14">En ocasiones, se usan otros sistemas de estadificación especializados. El médico debe estar al tanto del sistema que se usa en el informe del paciente.</Para><Para id="_sm_CDR0000813932_15">La designación E se usa cuando aparecen neoplasias linfoides extraganglionares malignas en tejidos separados de los conglomerados linfáticos principales pero cercanos a estos. El estadio IV indica una enfermedad con diseminación difusa por todo un sitio extraganglionar, como el hígado. Si el compromiso de uno o más sitios extralinfáticos se documentó mediante estudio patológico, se usa el símbolo del sitio comprometido seguido por el signo más (+).</Para><Table id="_sm_CDR0000813932_16">
      <Title>Cuadro 3.  Notación para la identificación de sitios específicos</Title>
      <TGroup Cols="4">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col3" ColNum="3" ColWidth="25.00%"/>
        <ColSpec ColName="col4" ColNum="4" ColWidth="25.00%"/>
        <TBody>
          <Row>
            <entry>N = ganglios</entry>
            <entry>H = hígado</entry>
            <entry>L = pulmón</entry>
            <entry>M = médula ósea</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>S = bazo</entry>
            <entry>P = pleura</entry>
            <entry>O = hueso</entry>
            <entry>D = piel</entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_sm_CDR0000813932_17">En la práctica actual se asigna un estadio clínico a partir de los hallazgos de la evaluación clínica y un estadio patológico a partir de los hallazgos de los procedimientos invasivos adicionales a la biopsia inicial.</Para><Para id="_sm_CDR0000813932_18">Por ejemplo, es posible que se encuentre un compromiso del hígado y la médula ósea mediante una biopsia percutánea en un paciente con adenopatía inguinal sin síntomas sistémicos que tiene un resultado positivo en el linfangiograma. El estadio exacto para dicho paciente sería estadio clínico IIA, estadio patológico IVA(H+)(M+).</Para><Para id="_sm_CDR0000813932_19">Hay otros factores que no se incluyen en el sistema de estadificación anterior, pero que son importantes para la estadificación y el pronóstico de los pacientes con LNH. Estos factores son los siguientes:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813932_20" Style="bullet">
      <ListItem>Edad.</ListItem>
      <ListItem>Estado funcional (EF).</ListItem>
      <ListItem>Tamaño del tumor.</ListItem>
      <ListItem>Concentraciones de lactato–deshidrogenasa (LDH).</ListItem>
      <ListItem>Número de sitios con compromiso extraganglionar.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_sm_CDR0000813925_3"><Para id="_sm_CDR0000813925_5">En el índice pronóstico internacional de la National Comprehensive Cancer Network (National Comprehensive Cancer Network International Prognostic Index [NCCN-IPI]) para el linfoma no Hodgkin (LNH) de crecimiento rápido (linfoma difuso de células grandes) se identifican los siguientes 5 factores de riesgo significativos para el pronóstico de la supervivencia general (SG) y los puntajes de riesgo relacionado:<Reference refidx="15"/></Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_6" Style="bullet">
      <ListItem>Edad.<ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_7" Style="dash"><ListItem>&lt;40 años: 0.</ListItem><ListItem>41–60 años: 1.</ListItem><ListItem>61–75 años: 2.</ListItem><ListItem>&gt;75 años: 3.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Estadio III o IV: 1.</ListItem>
      <ListItem>Estado funcional (EF) 2, 3 o 4: 1.</ListItem>
      <ListItem>Concentración sérica de lactato–deshidrogenasa (LDH).<ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_8" Style="dash"><ListItem>Normalizada: 0.</ListItem><ListItem>&gt;1x–3x: 1.</ListItem><ListItem>&gt;3x: 2.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Número de sitios extraganglionares ≥2: 1.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000813925_9">Puntajes de riesgo:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_10" Style="bullet">
      <ListItem>Bajo (0 o 1): Tasa de SG a 5 años, 96 %; tasa de supervivencia sin progresión (SSP), 91 %.</ListItem>
      <ListItem>Intermedio bajo (2 o 3): Tasa de SG a 5 años, 82 %; tasa de SSP, 74 %.</ListItem>
      <ListItem>Intermedio alto (4 o 5): Tasa de SG a 5 años, 64 %; tasa de SSP, 51 %.</ListItem>
      <ListItem>Alto (&gt;6): Tasa de SG a 5 años, 33 %; tasa de SSP, 30 %.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><Para id="_2003">Se utilizan modificaciones del IPI ajustadas por edad y estadio para los pacientes más jóvenes con enfermedad localizada.<Reference refidx="16"/> Los intervalos de tiempo más cortos entre el diagnóstico y el tratamiento son marcadores indirectos de factores biológicos de pronóstico precario.<Reference refidx="17"/></Para><Para id="_2004">Las alteraciones del gen <GeneName>BCL2</GeneName> y un reordenamiento del gen <GeneName>MYC</GeneName> o la sobreexpresión dual del gen <GeneName>MYC</GeneName>, o ambos, confieren un pronóstico particularmente precario.<Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> Los pacientes con riesgo alto de recaída quizás se beneficien de terapia de consolidación u otros abordajes en evaluación clínica.<Reference refidx="20"/> La obtención de perfiles moleculares de expresión génica mediante micromatrices de ADN quizás sirva en el futuro para ayudar a estratificar a los pacientes en grupos de tratamiento dirigido a dianas específicas y para mejorar la predicción de la supervivencia después de la quimioterapia estándar.<Reference refidx="21"/></Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="35797472">Syrykh C, Chaouat C, Poullot E, et al.: Lymph node excisions provide more precise lymphoma diagnoses than core biopsies: a French Lymphopath network survey. Blood 140 (24): 2573-2583, 2022.</Citation><Citation idx="2" PMID="9586909" MedlineID="98246321">Mann GB, Conlon KC, LaQuaglia M, et al.: Emerging role of laparoscopy in the diagnosis of lymphoma. J Clin Oncol 16 (5): 1909-15, 1998.</Citation><Citation idx="3" PMID="25113771">Barrington SF, Mikhaeel NG, Kostakoglu L, et al.: Role of imaging in the staging and response assessment of lymphoma: consensus of the International Conference on Malignant Lymphomas Imaging Working Group. J Clin Oncol 32 (27): 3048-58, 2014.</Citation><Citation idx="4" PMID="19767508">Horning SJ, Juweid ME, Schöder H, et al.: Interim positron emission tomography scans in diffuse large B-cell lymphoma: an independent expert nuclear medicine evaluation of the Eastern Cooperative Oncology Group E3404 study. Blood 115 (4): 775-7; quiz 918, 2010.</Citation><Citation idx="5" PMID="20212248">Moskowitz CH, Schöder H, Teruya-Feldstein J, et al.: Risk-adapted dose-dense immunochemotherapy determined by interim FDG-PET in Advanced-stage diffuse large B-Cell lymphoma. J Clin Oncol 28 (11): 1896-903, 2010.</Citation><Citation idx="6" PMID="22234681">Pregno P, Chiappella A, Bellò M, et al.: Interim 18-FDG-PET/CT failed to predict the outcome in diffuse large B-cell lymphoma patients treated at the diagnosis with rituximab-CHOP. Blood 119 (9): 2066-73, 2012.</Citation><Citation idx="7" PMID="25710013">Sun N, Zhao J, Qiao W, et al.: Predictive value of interim PET/CT in DLBCL treated with R-CHOP: meta-analysis. Biomed Res Int 2015: 648572, 2015.</Citation><Citation idx="8" PMID="23660958">Khan AB, Barrington SF, Mikhaeel NG, et al.: PET-CT staging of DLBCL accurately identifies and provides new insight into the clinical significance of bone marrow involvement. Blood 122 (1): 61-7, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="35787017">Rutherford SC, Yin J, Pederson L, et al.: Relevance of Bone Marrow Biopsies for Response Assessment in US National Cancer Institute National Clinical Trials Network Follicular Lymphoma Clinical Trials. J Clin Oncol 41 (2): 336-342, 2023.</Citation><Citation idx="10" PMID="24052020">Pyo J, Won Kim K, Jacene HA, et al.: End-therapy positron emission tomography for treatment response assessment in follicular lymphoma: a systematic review and meta-analysis. Clin Cancer Res 19 (23): 6566-77, 2013.</Citation><Citation idx="11">Hodgkin and non-Hodgkin lymphoma. In: Amin MB, Edge SB, Greene FL, et al., eds.: AJCC Cancer Staging Manual. 8th ed. Springer; 2017, pp. 937–58.</Citation><Citation idx="12" PMID="5121694" MedlineID="72046815">Carbone PP, Kaplan HS, Musshoff K, et al.: Report of the Committee on Hodgkin's Disease Staging Classification. Cancer Res 31 (11): 1860-1, 1971.</Citation><Citation idx="13" PMID="2809679" MedlineID="90039442">Lister TA, Crowther D, Sutcliffe SB, et al.: Report of a committee convened to discuss the evaluation and staging of patients with Hodgkin's disease: Cotswolds meeting. J Clin Oncol 7 (11): 1630-6, 1989.</Citation><Citation idx="14" PMID="6896167" MedlineID="82184061">National Cancer Institute sponsored study of classifications of non-Hodgkin's lymphomas: summary and description of a working formulation for clinical usage. The Non-Hodgkin's Lymphoma Pathologic Classification Project. Cancer 49 (10): 2112-35, 1982.</Citation><Citation idx="15" PMID="24264230">Zhou Z, Sehn LH, Rademaker AW, et al.: An enhanced International Prognostic Index (NCCN-IPI) for patients with diffuse large B-cell lymphoma treated in the rituximab era. Blood 123 (6): 837-42, 2014.</Citation><Citation idx="16" PMID="12879468">Møller MB, Christensen BE, Pedersen NT: Prognosis of localized diffuse large B-cell lymphoma in younger patients. Cancer 98 (3): 516-21, 2003.</Citation><Citation idx="17" PMID="29672223">Maurer MJ, Ghesquières H, Link BK, et al.: Diagnosis-to-Treatment Interval Is an Important Clinical Factor in Newly Diagnosed Diffuse Large B-Cell Lymphoma and Has Implication for Bias in Clinical Trials. J Clin Oncol 36 (16): 1603-1610, 2018.</Citation><Citation idx="18" PMID="29475959">Scott DW, King RL, Staiger AM, et al.: High-grade B-cell lymphoma with MYC and BCL2 and/or BCL6 rearrangements with diffuse large B-cell lymphoma morphology. Blood 131 (18): 2060-2064, 2018.</Citation><Citation idx="19" PMID="23335369">Horn H, Ziepert M, Becher C, et al.: MYC status in concert with BCL2 and BCL6 expression predicts outcome in diffuse large B-cell lymphoma. Blood 121 (12): 2253-63, 2013.</Citation><Citation idx="20" PMID="8141877" MedlineID="93376053">A predictive model for aggressive non-Hodgkin's lymphoma. The International Non-Hodgkin's Lymphoma Prognostic Factors Project. N Engl J Med 329 (14): 987-94, 1993.</Citation><Citation idx="21" PMID="30523719">Sha C, Barrans S, Cucco F, et al.: Molecular High-Grade B-Cell Lymphoma: Defining a Poor-Risk Group That Requires Different Approaches to Therapy. J Clin Oncol 37 (3): 202-212, 2019.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_53"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042760">aggressive, adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</Title><Para id="_55">El linfoma no Hodgkin (LNH) de células B de crecimiento rápido incluye los siguientes subtipos:</Para><ItemizedList id="_56" Style="bullet">
      <ListItem>Linfoma difuso de células B grandes.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma mediastínico primario de células B grandes.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma intravascular de células B grandes (linfomatosis intravascular).</ListItem>
      <ListItem>Linfoma folicular (grado 3b).</ListItem>
      <ListItem>Linfoma de células de manto.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma de Burkitt o linfoma difuso de células pequeñas no hendidas.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma linfoblástico de células B.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma primario de efusiones.</ListItem>
      <ListItem>Linfoma plasmoblástico (plasmablástico).</ListItem>
      <ListItem>Trastorno linfoproliferativo postrasplante polimórfico.</ListItem>
      <ListItem>Granulomatosis linfomatoide.</ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_57"><Title>Linfoma difuso de células B grandes</Title><Para id="_59">El linfoma difuso de células B grandes (LDCBG) es el tipo más común de LNH y representa el 30 % de los casos recién diagnosticados.<Reference refidx="1"/> La mayoría de los pacientes presentan masas que crecen rápido, a menudo con síntomas locales y sistémicos (designados como síntomas B, con fiebre, hiperhidrosis nocturna recurrente o pérdida de peso). Para obtener más información sobre la pérdida de peso, consultar <SummaryRef href="CDR0000256630" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/perdida-apetito/nutricion-pro-pdq">La nutrición en el tratamiento del cáncer</SummaryRef>.</Para><Para id="_1475">Algunos casos de linfoma de células B grandes tienen un fondo de células T reactivas e histiocitos, en este caso se la denomina linfoma de células T y de células B grandes rico en histiocitos. Este subtipo de linfoma de células grandes a menudo compromete el hígado, el bazo y la médula ósea; sin embargo, el desenlace es equivalente al de pacientes con LDCBG en estadios similares.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> En el momento del diagnóstico, algunos pacientes con LDCBG presentan de manera simultánea un componente de crecimiento lento de células B pequeñas. Si bien la supervivencia general (SG) es similar al del LDCBG de novo después de la quimioterapia multifarmacológica, hay un riesgo más alto de recaída de la enfermedad de crecimiento lento.<Reference refidx="5"/></Para><SummarySection id="_1476"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_1478">En la mayoría de los pacientes, la enfermedad localizada se puede curar con terapia de modalidad combinada o quimioterapia combinada sola, por lo general, R-CHOP (rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona).<Reference refidx="6"/> Entre los pacientes con enfermedad en estadio avanzado, el 50 % se curan con quimioterapia combinada a base de doxorrubicina y rituximab, por lo general, Pola-R-CHP (polatuzumab, rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina y prednisona) o R-CHOP.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/></Para><Para id="_2138">La National Comprehensive Cancer Network identificó los <SummaryRef href="CDR0000817897#_1986" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">factores de riesgo y las puntuaciones de riesgo asociadas</SummaryRef>.</Para><Para id="_1486">Las alteraciones del gen <GeneName>BCL2</GeneName> y un reordenamiento del gen <GeneName>MYC</GeneName> o la sobreexpresión dual del gen <GeneName>MYC</GeneName>, o ambos, confieren un pronóstico particularmente precario.<Reference refidx="11"/><Reference refidx="12"/><Reference refidx="13"/> En este grupo de riesgo alto se están explorando terapias de dosis intensivas, infusiones y consolidación con trasplante de células madre (TCM).<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/><Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/></Para><Para id="_1487">En una revisión retrospectiva de 117 pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento sometidos a TCM autógeno, la tasa de SG a 4 años fue del 25 % en los pacientes de linfomas con mutación doble (reordenamiento de <GeneName>BCL2</GeneName> y <GeneName>MYC</GeneName>), del 61 % en los pacientes de linfomas con expresión doble (sin reordenamiento, pero con aumento de la expresión de <GeneName>BCL2</GeneName> y <GeneName>MYC</GeneName>), y del 70 % en los pacientes sin estas características.<Reference refidx="18"/></Para><Para id="_1488">La obtención de perfiles moleculares de expresión génica mediante micromatrices de ADN quizás sirva en el futuro para ayudar a estratificar a los pacientes en grupos de tratamiento dirigido a dianas específicas y para mejorar la predicción de la supervivencia después de la quimioterapia estándar.<Reference refidx="19"/> Por ejemplo, los linfomas de células B grandes positivos para ALK verdaderos son muy poco frecuentes y no responden bien al tratamiento convencional con R-CHOP. Se notificaron respuestas esporádicas a inhibidores de ALK como lorlatinib o alectinib.<Reference refidx="20"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Es probable que la coexpresión de CD20 y CD30 defina a un subgrupo de pacientes con LDCBG que tienen una firma molecular única y un pronóstico más favorable. Los pacientes en este subgrupo pueden recibir un tratamiento anti-CD30 específico, como brentuximab vedotina.<Reference refidx="21"/> Los pacientes con LDCBG sin complicaciones después de 2 años tienen una SG posterior equivalente a la de la población general emparejada por edad y sexo.<Reference refidx="22"/></Para></SummarySection><Para id="_2165">Es posible que los pacientes con riesgo alto de recaída en el sistema nervioso central (SNC) cumplan los requisitos para recibir profilaxis. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000817897#_2170" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Profilaxis del sistema nervioso central</SummaryRef> en la sección Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido no adyacente en estadios II, III y IV.</Para></SummarySection><SummarySection id="_60"><Title>Linfoma mediastínico primario de células B grandes</Title><Para id="_62">El linfoma mediastínico (tímico) primario de células B grandes es un subtipo de LDCBG con características moleculares que se asemejan más al linfoma de Hodgkin (LH) con esclerosis nodular.<Reference refidx="23"/> Los linfomas mediastínicos con características intermedias entre un linfoma mediastínico primario de células B y un LH con esclerosis nodular se llaman linfomas mediastínicos de zona gris.<Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/> Por lo general, las pacientes son mujeres jóvenes (mediana de edad, 30–40 años). Estas pacientes presentan una masa mediastínica anterior localmente invasiva que a veces produce síntomas respiratorios o síndrome de la vena cava superior.</Para><Para id="_1494">El pronóstico y el tratamiento es igual que para otros pacientes con LDCBG en estadio comparable. En estudios no controlados de fase II en los que se emplean dosis ajustadas de R-EPOCH (etopósido, prednisona, vincristina, ciclofosfamida y doxorrubicina con rituximab) o R-CHOP, se observaron tasas de curación altas y se evitó la irradiación mediastínica.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/><Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/><Reference refidx="31"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] Estos resultados indican que los pacientes que reciben regímenes a base de R-CHOP quizás eviten las complicaciones graves y a largo plazo de la radioterapia cuando se administra con quimioterapia. El uso de imágenes por tomografía por emisión de positrones con flúor F 18-fludesoxiglucosa (18F-FDG) y tomografía computarizada (TEP-TC) es polémico después del tratamiento. Todavía no está claro si la TEP permite identificar de manera confiable a los pacientes que deben recibir radioterapia de consolidación o que deben omitirla.<Reference refidx="26"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/></Para><Para id="_1495">En una revisión retrospectiva de 109 pacientes con linfoma mediastínico primario de células B grandes se indicó que el 63 % de ellos tenía una TEP-TC negativa al final del tratamiento (puntuación de Deauville 1–3).<Reference refidx="35"/> A estos pacientes no se les ofreció radioterapia. La tasa de tiempo hasta la progresión a 5 años (similar a la supervivencia sin enfermedad, pero restringida a la recaída del linfoma) fue del 90 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 74–95 %) y la tasa de SG a 5 años fue del 97 % (IC 95 %, 88–99 %) .<Reference refidx="35"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los pacientes con una TEP-TC positiva al final del tratamiento recibieron radioterapia de consolidación. No está claro si los pacientes de este estudio hubieran evolucionado igual de bien sin radioterapia. En lugar de usar radioterapia, los profesionales clínicos tienen la posibilidad de vigilar a lo largo del tiempo la mejora de los pacientes con puntuaciones de Deauville 4 en las imágenes de TEP-TC al final del tratamiento. Sin embargo, este abordaje no se ha estudiado en ningún ensayo clínico.</Para><Para id="_1724">Debido a que el linfoma mediastínico primario de células B grandes se caracteriza por una expresión alta del ligando de muerte celular programada 1 (PD-L1) y una expresión variable de CD30, en un estudio de fase II se evaluó nivolumab con brentuximab vedotina en 30 pacientes con recaída de la enfermedad. Al cabo de una mediana de seguimiento de 11,1 meses, la tasa de respuesta objetiva fue del 73 % (IC 95 %, 54−88 %).<Reference refidx="36"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] De manera similar, en un ensayo de fase II sobre pembrolizumab en 53 pacientes con enfermedad recidivante o resistente al tratamiento, se observó una tasa de respuesta objetiva del 41,5 %. Al cabo de una mediana de seguimiento de 48,7 meses, la tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 4 años fue del 33 % y la tasa de SG a 4 años fue del 45,3 %.<Reference refidx="37"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Entre los 11 pacientes que lograron una respuesta completa, todos permanecían con respuesta completa en el momento del análisis final.</Para><Para id="_1575">Entre los pacientes que habían recibido dos líneas de tratamiento previas, más de la mitad de los que recibieron terapia de células T con receptor quimérico para el antígeno (CAR) de lisocabtagén maraleucel (liso-cel) presentaron respuesta de la enfermedad.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_66"><Title>Linfoma intravascular de células B grandes (linfomatosis intravascular)</Title><Para id="_68">La linfomatosis intravascular se caracteriza como un linfoma de células grandes limitado al lumen intravascular. En la linfomatosis intravascular, los órganos que más a menudo están comprometidos son el encéfalo, los riñones, los pulmones y la piel.</Para><Para id="_1498">El pronóstico es similar al del LDCBG convencional en estadio IV cuando se administra una quimioterapia combinada intensiva a base de R-CHOP, como se usa en casos de LDCBG.<Reference refidx="39"/><Reference refidx="40"/><Reference refidx="41"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1499"><Title>Linfoma folicular (grado 3b)</Title><SummarySection id="_1502"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_1504">La evolución natural del linfoma folicular de células grandes es polémica.<Reference refidx="42"/>Si bien hay acuerdo acerca del número significativo de sobrevivientes sin enfermedad a largo plazo que tenían una enfermedad en estadio temprano, la posibilidad de curación de los pacientes con enfermedad avanzada (estadio III o estadio IV) permanece incierta. Algunos grupos notifican una tasa de recaída continua semejante a la de otros linfomas foliculares (patrón de linfoma de crecimiento lento).<Reference refidx="43"/> Otros investigadores notifican una estabilización del tiempo sin progresión hasta los niveles previstos para un linfoma de crecimiento rápido (40 % a 10 años).<Reference refidx="44"/><Reference refidx="45"/> Las causas de esta discrepancia quizás sean las variaciones en la clasificación histológica entre diferentes instituciones y el número escaso de pacientes con linfoma folicular de células grandes. En una revisión retrospectiva de 252 pacientes, todos tratados con quimioterapia combinada con antraciclinas, se observó que los pacientes con más del 50 % de componentes difusos en la biopsia tuvieron una SG mucho más precaria que otros pacientes con linfoma folicular de células grandes.<Reference refidx="46"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1505"><Title>Abordajes terapéuticos</Title><Para id="_1507">El tratamiento del linfoma folicular de células grandes se parece más al tratamiento de un LNH de crecimiento rápido que de crecimiento lento. Este abordaje se sustenta en el hecho de que el tratamiento con quimioterapia de dosis alta y trasplante de células madre hematopoyéticas periféricas autógenas tiene el mismo potencial curativo en pacientes con linfoma folicular de células grandes o linfoma difuso de células grandes, que recaen.<Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1508">Entre los pacientes que habían recibido dos líneas de tratamiento previas, más de la mitad de los que recibieron terapia de células T con CAR de lisocabtagén maraleucel presentaron respuesta de la enfermedad.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1515"><Title>Linfoma de células de manto</Title><Para id="_1517">El linfoma de células de manto (LCM) se encuentra en los ganglios linfáticos, el bazo, la médula ósea, la sangre, y a veces en el aparato digestivo (poliposis linfomatosa).<Reference refidx="48"/> El LCM se caracteriza por células B foliculares del manto positivas para CD5, una translocación de los cromosomas 11 y 14, así como la sobreexpresión de la proteína ciclina D1.<Reference refidx="48"/> El LCM se divide en dos subtipos clínicos. El primero es una versión clásica con linfadenopatía y expresión alta de SOX-11 que se manifiesta con una evolución clínica más maligna y un pronóstico más precario. El segundo es una versión leucémica no ganglionar con expresión baja de SOX-11, una evolución clínica menos maligna y un mejor pronóstico.<Reference refidx="49"/> La presencia de un cariotipo complejo predice una respuesta precaria a la terapia de inducción y una supervivencia inferior.<Reference refidx="50"/> Con frecuencia hay superposición del cuadro clínico inicial de estos subtipos, y las implicaciones terapéuticas no están claras. Sin embargo, ambas versiones pueden converger durante la evolución y convertirse en un fenotipo blastoide o resistente al tratamiento debido a inestabilidad genómica y selección.<Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/> Las variantes del gen <GeneName>TP53</GeneName> se relacionan, en especial, con la progresión temprana de la enfermedad y la muerte en pacientes que reciben quimioinmunoterapia convencional e inhibidores de la tirosina–cinasa de Bruton (BTK) como segunda línea.<Reference refidx="53"/></Para><Para id="_1532">Al igual que los linfomas de grado bajo, el LCM es incurable con quimioterapia a base de antraciclinas y se presenta en pacientes de más edad con una enfermedad avanzada que, por lo general, es asintomática. Sin embargo, la mediana de supervivencia es significativamente más corta (5–7 años) que la de otros linfomas. Este tipo histológico ahora se considera un linfoma de crecimiento rápido.<Reference refidx="54"/> El patrón difuso y la variante blastoide indican una evolución más maligna y una supervivencia más corta; mientras que el tipo de la zona de manto quizás tenga una evolución menos maligna.<Reference refidx="52"/><Reference refidx="55"/> Es posible que una tasa de proliferación celular elevada (aumento de Ki-67, índice mitótico y microglobulina β2) se relacione con un pronóstico más precario.<Reference refidx="56"/><Reference refidx="57"/></Para><SummarySection id="_1533"><Title>Abordajes terapéuticos</Title><Para id="_1535">Los pacientes asintomáticos con puntuaciones del índice pronóstico internacional (IPI) de riesgo bajo quizás evolucionen bien cuando se difiere el tratamiento inicial.<Reference refidx="58"/><Reference refidx="59"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] No hay un abordaje estándar para el LCM. Se han usado varios regímenes de quimioterapia de inducción para la enfermedad progresiva sintomática. Estos regímenes varían en intensidad: rituximab solo, rituximab con ibrutinib, rituximab y bendamustina, R-CHOP o regímenes intensivos de dosis altas, como R-hiper-CVAD (rituximab con dosis hiperfraccionadas de ciclofosfamida, vincristina, doxorrubicina y dexametasona alternadas con metotrexato y citarabina). Después de estos regímenes, algunos médicos usan un TCM autógeno o alogénico para la consolidación, mientras que otros prefieren el mantenimiento con rituximab y reservan la consolidación con dosis altas para más adelante.<Reference refidx="60"/> El ibrutinib, la lenalidomida y el bortezomib han mostrado actividad en pacientes con recaídas, y ahora estos medicamentos se incorporan al tratamiento inicial.<Reference refidx="61"/><Reference refidx="62"/><Reference refidx="63"/><Reference refidx="64"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="66"/></Para><Para id="_1536"><Strong> No está claro qué abordaje terapéutico se traduce en la mejor supervivencia a largo plazo para esta entidad clinicopatológica. </Strong></Para><Para id="_1537">En un ensayo de fase II de pacientes mayores de 64 años con LCM no tratado, 50 pacientes recibieron el inhibidor del receptor de células B, ibrutinib con rituximab. Al cabo de una mediana de seguimiento de 45 meses, la tasa de respuesta general fue del 96 %, la tasa de respuesta completa fue del 71 %, la tasa de SSP a 3 años fue del 87 % y la tasa de SG a 3 años fue del 94 %.<Reference refidx="66"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En un ensayo de fase II de 131 pacientes de 65 años o menos con LCM no tratado, la administración durante 1 año de ibrutinib y 4 semanas de rituximab, produjo una tasa de respuesta completa del 89 % antes de cualquier tipo de consolidación con quimioterapia.<Reference refidx="67"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En otro ensayo de fase II con ibrutinib y rituximab se incluyó a pacientes asintomáticos con LCM no tratado; la tasa de respuesta completa fue del 87 %.<Reference refidx="68"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los pacientes con tratamiento previo que recibieron ibrutinib tuvieron una tasa de respuesta del 86 % (tasa de respuesta completa del 21 %) y una mediana de SSP de 14 meses.<Reference refidx="63"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En un ensayo prospectivo aleatorizado, 280 pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento recibieron ibrutinib o temsirólimus.<Reference refidx="69"/> Después de una mediana de seguimiento de 15 meses, la mediana de SSP favoreció al ibrutinib (14,6 vs. 6,2 meses; cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,43; IC 95 %, 0,32–0,58, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="69"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] En un estudio de fase II de 23 pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento, se combinó el ibrutinib con otro fármaco activo, venetoclax.<Reference refidx="70"/> Se obtuvieron resultados sin precedentes: un 71 % de los pacientes tuvo una respuesta completa y, de ellos, el 78 % mantuvo la respuesta al cabo de 15 meses.<Reference refidx="70"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_1538">En un ensayo aleatorizado prospectivo se incluyeron 523 pacientes de 65 años o más con LCM. Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir ibrutinib, bendamustina y rituximab o bendamustina y rituximab solos.<Reference refidx="71"/> Después de una mediana de seguimiento de 84,7 meses, la mediana de SSP fue de 80,6 meses para los pacientes que recibieron ibrutinib y de 52,9 meses para los pacientes que recibieron bendamustina y rituximab solos (CRI, 0,75; IC 95 %, 0,59–0,96; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,01). No hubo diferencia en la tasa de SG a 7 años (55,0 vs. 56,8 %; CRI, 1,07; IC 95 %, 0,81–1,40).<Reference refidx="71"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] No está claro si los pacientes que reciben ibrutinib solo podrían lograr estos mismos resultados sin recibir quimioterapia convencional. La magnitud del beneficio que se observó en los resultados para la SSP contrastó con el beneficio insuficiente para la SG después de 7 años, lo que podría poner en duda la inocuidad a largo plazo de esta combinación.</Para><Para id="_1539">En un ensayo prospectivo aleatorizado, 560 pacientes mayores de 60 años que no eran aptos para un TCM recibieron R-CHOP o R-FC (rituximab, fludarabina y ciclofosfamida) durante 6 a 8 ciclos, luego los pacientes que respondieron se asignaron en forma aleatoria a terapia de mantenimiento con rituximab o interferón α.<Reference refidx="72"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 7,6 años, la mediana de SG fue significativamente más corta después de R-FC que después de R-CHOP (3,9 vs. 6,4 años; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0054).<Reference refidx="72"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] En el mismo ensayo, al cabo de una mediana de seguimiento de 8 años en los 316 pacientes que respondieron, el mantenimiento con rituximab mejoró la SG en comparación con el mantenimiento con interferón (mediana de SG, 9,8 vs. 7,1 años; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,009).<Reference refidx="72"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Los pacientes que respondieron a R-CHOP se beneficiaron más del rituximab en la SG (mediana, 9,8 vs. 6,4 años; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0026).<Reference refidx="72"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] En un ensayo aleatorizado, se comparó bendamustina y rituximab (BR) con R-CHOP y se observó una mejora de la SSP (35 vs. 22 meses; CRI, 0,49; IC 95 %, 0,28–0,79;<Emphasis>P</Emphasis> = 0,004), pero ninguna diferencia en la SG.<Reference refidx="73"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Sin embargo, en este ensayo no se observó ningún beneficio para el mantenimiento del rituximab después de BR. En un ensayo prospectivo aleatorizado de 487 pacientes, se comparó el régimen VR-CAP (bortezomib, rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina y prednisona) con R-CHOP.<Reference refidx="74"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 82 meses, la mediana de SG fue superior para VR-CAP (90,7 meses) en comparación con R-CHOP (55,7 meses) (CRI, 0,66; IC 95 %, 0,51−0,85; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001).<Reference refidx="74"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</Para><Para id="_1540">En un ensayo prospectivo aleatorizado con 497 pacientes menores de 65 años se compararon 6 ciclos de R-CHOP y 6 ciclos alternados de R-CHOP con R-DHAP (rituximab, dexametasona, citarabina y cisplatino); ambos grupos recibieron un TCM autógeno.<Reference refidx="75"/><Reference refidx="76"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Al cabo de una mediana de seguimiento de 10,6 años, la tasa de SSP a 10 años fue del 73 % en los pacientes que recibieron R-DHAP y del 57 % en los que recibieron R-CHOP (CRI, 0,56; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,038), pero no hubo diferencias en las tasas de SG a 10 años (60 % [R-DHAP] vs. 55 % [R-CHOP]; CRI, 0,80; 0,61–1,06; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,12).<Reference refidx="77"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>] Este es el ensayo aleatorizado al que se hace referencia en todos los artículos subsiguientes en el que se establece una función de la citarabina en la terapia de inducción; la falta definitiva de ventaja en la supervivencia pone en duda esta afirmación.</Para><Para id="_1541">En los ensayos aleatorizados no se han confirmado los beneficios para la SG en los pacientes que reciben terapia de consolidación con TCM autógeno o alogénico desde que se empezó a usar el rituximab.<Reference refidx="78"/><Reference refidx="79"/><Reference refidx="80"/><Reference refidx="81"/><Reference refidx="82"/><Reference refidx="83"/> En un análisis retrospectivo de 1265 pacientes menores de 65 años aptos para trasplante, no se observó ningún beneficio del TCM autógeno en el tiempo hasta el siguiente tratamiento (CRI, 0,84; IC 95 %, 0,68–1,03) ni en la SG (CRI, 0,86; IC 95 %, 0,63–1,18).<Reference refidx="84"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En este mismo análisis retrospectivo de cohortes del mundo real se encontró beneficio para el mantenimiento con rituximab (después de la inducción de BR) en el tiempo hasta el siguiente tratamiento (CRI, 1,96; IC 95 %, 1,61–2,38; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001) y la SG (CRI, 1,51; IC 95 %, 1,19–1,92; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="84"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_1542">En un ensayo prospectivo (<ProtocolRef nct_id="NCT00921414">NCT00921414</ProtocolRef>) de 299 pacientes con LCM no tratado, 257 pacientes que respondieron recibieron 4 ciclos de R-DHAP y un TCM autógeno. Los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir terapia de mantenimiento con rituximab por 3 años versus ninguna terapia de mantenimiento. Después de la aleatorización y al cabo de una mediana de seguimiento de 7,5 años, la tasa de SG a 7 años favoreció al grupo de mantenimiento de rituximab en un 83 % (IC 95 %, 74,7–89,0 %) versus el grupo sin mantenimiento en un 72 % (IC 95 %, 62,9–79,5 %) (CRI, 0,63; IC 95 %, 0,37–1,08).<Reference refidx="85"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] La tasa de SSP a 7 años fue del 78,5 % en el grupo de rituximab con mantenimiento (IC 95 %, 69,9–85,0 %) y del 47,4 % en el grupo sin mantenimiento (IC 95 %, 39,9–56,3 %) (CRI, 0,36; IC 95 %, 0,23–0,56; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="85"/></Para><Para id="_1543">La lenalidomida con o sin rituximab también produce tasas de respuesta de alrededor del 50 % en pacientes en recaída, y tasas de respuesta incluso más altas en pacientes sin tratamiento previo.<Reference refidx="62"/><Reference refidx="65"/><Reference refidx="86"/><Reference refidx="87"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_1544">El acalabrutinib (otro inhibidor del receptor de células B de la vía de la tirosina–cinasa de Bruton [BTK]) se estudió en 124 pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento.<Reference refidx="88"/> En un estudio de fase II, la tasa de respuesta general fue del 81 %, la tasa de respuesta completa fue del 40 %, y la tasa de SSP a 1 año fue del 67 %.<Reference refidx="88"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Asimismo, en un estudio de fase II de 86 pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento, se evaluó el inhibidor de BTK zanubrutinib.<Reference refidx="89"/> Después de una mediana de seguimiento de 35,3 meses, la tasa de respuesta general fue del 84 %, la tasa de respuesta completa fue del 78 % y la mediana de SSP fue de 33,0 meses.<Reference refidx="89"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_1545">Los pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento cuya enfermedad no respondió al ibrutinib o acalabrutinib se inscribieron en un ensayo de fase II (<ProtocolRef nct_id="NCT02601313">ZUMA-2</ProtocolRef> [NCT02601313]) de brexucabtagén autoleucel, una terapia de células T con CAR anti-CD19.<Reference refidx="90"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 36 meses, 68 pacientes tuvieron una tasa de respuesta objetiva del 91 % (IC 95 %, 82−97 %) y una tasa de respuesta completa del 68 % (IC 95 %, 55−78 %). Las medianas de SSP y de SG fueron de 25,8 meses (IC 95 %, 10–48) y de 46,6 meses (IC 95 %, 24,9–no estimable), respectivamente.<Reference refidx="90"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] De los pacientes, el 15 % presentó un síndrome de liberación de citocinas de grado 3 o superior, y el 31 % de los pacientes presentó complicaciones neurológicas. En una evaluación retrospectiva posterior hecha en 16 instituciones, se incluyeron 168 pacientes que recibieron brexucabtagén autoleucel como parte del U.S. Lymphoma CAR-T Consortium. En el estudio se observaron resultados similares a los del ensayo ZUMA-2.<Reference refidx="91"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_2111">Los pacientes con LCM en recaída o resistente al tratamiento que habían recibido una mediana de 3 líneas previas de tratamiento se inscribieron en un ensayo de fase I (<ProtocolRef nct_id="NCT02631044">TRANSCEND-NHL-001</ProtocolRef> [NCT02631044]) de lisocabtagén maraleucel (liso-cel), una terapia de células T con CAR anti-CD19.<Reference refidx="92"/> Al cabo de una mediana de seguimiento de 16,1 meses, 68 pacientes tuvieron una tasa de respuesta objetiva del 83,1 % (IC 95 %, 73,3–90,5%) y una tasa de respuesta completa del 72,3 % (IC 95 %, 61,4–81,6 %). La mediana de duración de la respuesta fue de 15,7 meses (IC 95 %, 6,2–24,0).<Reference refidx="92"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Se notificó síndrome de liberación de citocinas en el 61 % de los pacientes, pero solo el 1 % presentó gravedad de grado 3 o 4.</Para><Para id="_2064">El inhibidor de BTK reversible, no covalente, pirtobrutinib, se evaluó en un estudio de fase I/II de 164 pacientes con LCM. En este estudio, 79 pacientes (87 %) recibieron al menos una dosis de la dosis recomendada de fase II de 200 mg una vez al día. Entre 90 pacientes tratados antes con inhibidores covalentes de BTK incluidos en la cohorte de eficacia primaria, la tasa de respuesta general fue del 57,8 % (IC 95 %, 46,9–68,1 %), que incluyó una tasa de respuesta completa del 20,0 %. Al cabo de una mediana de seguimiento de 12 meses, la mediana de duración de la respuesta fue de 21,6 meses (IC 95 %, 7,5–no alcanzado). En la cohorte de inocuidad de 164 pacientes con LCM, los eventos adversos emergentes del tratamiento más comunes fueron fatiga (29,9 %), diarrea (21,3 %) y disnea (16,5 %). Se presentó hemorragia de grado 3 o superior en el 3,7 % de los pacientes y fibrilación o aleteo auricular en el 1,2 %. Solo el 3 % de los pacientes interrumpió el tratamiento con pirtobrutinib debido a un evento adverso relacionado con el tratamiento.<Reference refidx="93"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] La Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos aprobó el pirtobrutinib para pacientes que recibieron al menos dos líneas de tratamiento previas, incluso otro inhibidor de BTK.</Para><Para id="_1546"><Strong>En síntesis,</Strong> la secuenciación óptima de estas terapias diversas no está clara y es objeto de un ensayo clínico intergrupal en curso. Rituximab, lenalidomida, ibrutinib, acalabrutinib, zanubrutinib, pirtobrutinib y venetoclax son fármacos biológicos dirigidos que a veces conducen a estrategias de tratamiento sin quimioterapia para los pacientes con LCM.<Reference refidx="94"/> La mayoría de los estudios respaldan la terapia de mantenimiento con rituximab durante 2 a 3 años después de la terapia de inducción (con consolidación o sin esta).<Reference refidx="72"/><Reference refidx="84"/><Reference refidx="95"/><Reference refidx="96"/></Para><Para id="_1547">En ningún ensayo prospectivo aleatorizado se ha estudiado la administración rutinaria de profilaxis del sistema nervioso central (SNC) en el LCM de riesgo alto. El uso de metotrexato intratecal o de dosis altas y el uso de terapias sistémicas con penetración en el SNC, como el ibrutinib, la citarabina en dosis altas o el venetoclax, no se ha estudiado ni se ha comprobado su eficacia en esta situación.<Reference refidx="52"/></Para><Para id="_2092">Fuera del contexto de los ensayos clínicos, no se ha demostrado que el uso de pruebas de enfermedad residual medible (ERM) sea predictivo para dirigir el tratamiento de pacientes con LCM. En un análisis retrospectivo de un ensayo clínico prospectivo aleatorizado, si bien la negatividad de la ERM fue pronóstica para el valor del rituximab de mantenimiento en el LCM, el mantenimiento con rituximab prolongó la SSP y la SG en la mayoría de los pacientes con enfermedad negativa para ERM.<Reference refidx="97"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>] La interrupción del mantenimiento con rituximab no se indicó en pacientes con enfermedad negativa para ERM, lo que invalidó cualquier posible cambio en el tratamiento según ese estado.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1938"><Title>Linfoma de Burkitt o linfoma difuso de células pequeñas no hendidas</Title><Para id="_1939">El linfoma de Burkitt o el linfoma difuso de células pequeñas no hendidas por lo general afecta a pacientes más jóvenes y es el tipo más común de LNH en pediatría.<Reference refidx="98"/> Estos tipos de linfomas extraganglionares de células B de crecimiento rápido se caracterizan por la translocación y desregulación del gen <GeneName>MYC</GeneName> en el cromosoma 8.<Reference refidx="99"/> Un subgrupo de pacientes con translocación doble de <GeneName>MYC</GeneName> y <GeneName>BCL2</GeneName> tuvieron un desenlace muy precario a pesar del tratamiento intensivo (mediana de SG, 5 meses).<Reference refidx="100"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</Para><Para id="_1940">En algunos pacientes con células B más grandes hay una superposición morfológica con el LDCBG. Estos linfomas de células grandes de tipo Burkitt exhiben una desregulación de <GeneName>MYC</GeneName>, tasas de proliferación muy altas y un perfil de expresión génica compatible con el linfoma de Burkitt clásico.<Reference refidx="101"/><Reference refidx="102"/><Reference refidx="103"/> En casos endémicos, a menudo en África, hay compromiso de los huesos faciales o maxilares en los niños, y en su mayoría contienen genomas del virus de Epstein-Barr (VEB). Los casos esporádicos suelen afectar el aparato digestivo, los ovarios o los riñones. Los pacientes presentan masas de crecimiento rápido y una concentración muy alta de lactato–deshidrogenasa (LDH), pero en algunos casos se curan con quimioterapia combinada intensiva a base de doxorrubicina.</Para><SummarySection id="_1941"><Title>Abordajes terapéuticos</Title><Para id="_1942">El tratamiento del linfoma de Burkitt o el linfoma difuso de células pequeñas no hendidas incluye regímenes multifarmacológicos intensivos en combinación con rituximab, similares a los que se usan para los linfomas de crecimiento rápido en estadios avanzados (LDCBG).<Reference refidx="104"/><Reference refidx="105"/><Reference refidx="106"/><Reference refidx="107"/> Una quimioterapia combinada intensiva, como la que se utiliza para el linfoma de Burkitt infantil resultó muy exitosa en los pacientes adultos con enfermedad en estadio avanzado, que lograron una supervivencia sin enfermedad a 5 años superior al 60 %.<Reference refidx="108"/><Reference refidx="109"/><Reference refidx="110"/><Reference refidx="111"/> Los factores pronósticos adversos incluyen enfermedad abdominal voluminosa y concentración sérica alta de LDH. Los pacientes con linfoma de Burkitt tienen un riesgo de por vida del 20 % al 30 % de compromiso del SNC. Se necesita profilaxis con quimioterapia intratecal durante la terapia de inducción.<Reference refidx="112"/> Los pacientes con linfoma de Burkitt relacionado con el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) también se benefician de una modificación menos tóxica de los regímenes multifarmacológicos intensivos en combinación con rituximab.<Reference refidx="113"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256746" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef> y <SummaryRef href="CDR0000256743" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-relacionado-sida-pdq">Tratamiento del linfoma relacionado con el SIDA</SummaryRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1943"><Title>Linfoma linfoblástico de células B</Title><Para id="_1945">El linfoma linfoblástico de células B (células T precursoras) es una forma muy maligna de LNH. El tratamiento por lo general es similar al de la leucemia linfoblástica aguda. La quimioterapia combinada intensiva con trasplante de médula ósea o sin este es el tratamiento estándar para este tipo histológico muy maligno de LNH.<Reference refidx="114"/><Reference refidx="115"/><Reference refidx="116"/> A veces, se administra radioterapia dirigida a las áreas con masas tumorales voluminosas. Debido a que estas formas de LNH tienden a progresar rápido, la quimioterapia combinada se administra de inmediato una vez que se confirma el diagnóstico. Los aspectos más importantes de la evaluación de estadificación antes del tratamiento incluyen una revisión minuciosa de las piezas patológicas, las muestras de aspirado de la médula ósea, las muestras de biopsias, las pruebas citológicas del líquido cefalorraquídeo y de los marcadores de linfocitos. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1521"><Title>Linfoma primario de efusiones</Title><Para id="_1523">El linfoma primario de efusiones casi siempre ocurre en la cavidad pleural, pericárdica o abdominal en ausencia de una masa tumoral identificable.<Reference refidx="117"/> A menudo los pacientes son seropositivos para el VIH y, por lo general, el tumor contiene el virus del herpes relacionado con el sarcoma de Kaposi o el virus del herpes humano 8.<Reference refidx="118"/></Para><SummarySection id="_1552"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_1553">El pronóstico del linfoma primario de efusiones es muy precario.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1554"><Title>Abordajes terapéuticos</Title><Para id="_1555">El tratamiento suele ser similar al de los linfomas difusos de células grandes en estadio comparable.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1524"><Title>Linfoma plasmoblástico</Title><Para id="_1526">El linfoma plasmoblástico (plasmablástico) se observa con más frecuencia en pacientes con infección por el VIH y suele contener células B grandes negativas para CD20 con características plasmacíticas. Este tipo de linfoma tiene una evolución clínica muy maligna, con respuestas precarias y remisiones cortas a la quimioterapia estándar.<Reference refidx="119"/> Hay informes esporádicos en los que se indica que a veces es posible administrar la quimioterapia intensiva que se usa para el linfoma de Burkitt o el linfoma linfoblástico, seguida de consolidación con TCM en los pacientes que responden a esta.<Reference refidx="119"/><Reference refidx="120"/><Reference refidx="121"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1946"><Title>Trastorno linfoproliferativo postrasplante polimórfico</Title><Para id="_1947">Los pacientes sometidos a trasplante de corazón, pulmón, hígado, riñón o páncreas suelen necesitar inmunodepresión de por vida. Esto a veces produce un trastorno linfoproliferativo postrasplante (TLPT) en el 1 % al 3 % de los receptores; el cual es similar a un linfoma de crecimiento rápido.<Reference refidx="122"/> Los patólogos pueden diferenciar la hiperplasia policlonal de células B y el linfoma monoclonal de células B que casi siempre se relacionan con el VEB.<Reference refidx="123"/></Para><SummarySection id="_1948"><Title>Pronóstico</Title><Para id="_1949">Los factores de pronóstico precario del TLPT son el estado funcional deficiente, el compromiso del órgano trasplantado, un índice pronóstico internacional
 alto, una LDH elevada y enfermedad en múltiples sitios.<Reference refidx="124"/><Reference refidx="125"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1950"><Title>Opciones de tratamiento</Title><Para id="_1951">En algunos casos la interrupción del tratamiento inmunodepresor lleva a la erradicación del linfoma.<Reference refidx="126"/><Reference refidx="127"/> Cuando esto no es exitoso ni posible, se considera el uso de un curso de rituximab, ya que ha mostrado remisiones duraderas en alrededor de un 60 % de los pacientes y tiene un perfil de toxicidad favorable.<Reference refidx="126"/><Reference refidx="128"/><Reference refidx="129"/> Si estas medidas fracasan, se recomienda la quimioterapia combinada a base de doxorrubicina (R-CHOP), aunque en algunos pacientes es posible evitar el tratamiento citotóxico.<Reference refidx="129"/><Reference refidx="130"/> Las presentaciones localizadas se pueden controlar con cirugía o radioterapia sola. Estas masas localizadas, que a veces crecen durante meses, a menudo tienen un fenotipo policlonal y tienden a surgir en el transcurso de semanas o pocos meses tras el trasplante.<Reference refidx="123"/> La enfermedad multifocal rápidamente progresiva se presenta de manera más tardía después del trasplante (&gt;1 año), a menudo tiene un fenotipo monoclonal y se relaciona con el VEB.<Reference refidx="131"/> Estos pacientes en ocasiones presentan remisiones prolongadas con los regímenes de quimioterapia estándar que se usan para el linfoma de crecimiento rápido.<Reference refidx="131"/><Reference refidx="132"/><Reference refidx="133"/> Los casos de TLPT negativo para VEB se presentan todavía más tarde (mediana de 5 años después del trasplante) y tienen un pronóstico más precario; en estas circunstancias la administración directa de quimioterapia R-CHOP es posible.<Reference refidx="134"/> En pacientes con una enfermedad resistente a la quimioterapia se obtuvo una respuesta clínica sostenida con una inmunotoxina (un antígeno de superficie de las células B anti-CD22 unido a ricina, una toxina vegetal).<Reference refidx="135"/> También está en evaluación clínica un anticuerpo monoclonal anti-interleucina 6.<Reference refidx="136"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1952"><Title>Granulomatosis linfomatoide</Title><Para id="_1953">La granulomatosis linfomatoide es un linfoma de células B grandes positivo para el VEB con un fondo predominante de células T.<Reference refidx="137"/><Reference refidx="138"/> En el examen histológico se observa angioinvasión y vasculitis que a menudo se manifiestan como lesiones pulmonares o compromiso de los senos paranasales.</Para><Para id="_1954">Los pacientes se tratan como los que tienen linfoma difuso de células grandes y necesitan quimioterapia combinada a base de doxorrubicina.</Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="33657296">Sehn LH, Salles G: Diffuse Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 384 (9): 842-858, 2021.</Citation><Citation idx="2" PMID="1728195" MedlineID="92095416">Delabie J, Vandenberghe E, Kennes C, et al.: Histiocyte-rich B-cell lymphoma. A distinct clinicopathologic entity possibly related to lymphocyte predominant Hodgkin's disease, paragranuloma subtype. Am J Surg Pathol 16 (1): 37-48, 1992.</Citation><Citation idx="3" PMID="11870169" MedlineID="21859409">Achten R, Verhoef G, Vanuytsel L, et al.: T-cell/histiocyte-rich large B-cell lymphoma: a distinct clinicopathologic entity. J Clin Oncol 20 (5): 1269-77, 2002.</Citation><Citation idx="4" PMID="12663714" MedlineID="22549691">Bouabdallah R, Mounier N, Guettier C, et al.: T-cell/histiocyte-rich large B-cell lymphomas and classical diffuse large B-cell lymphomas have similar outcome after chemotherapy: a matched-control analysis. J Clin Oncol 21 (7): 1271-7, 2003.</Citation><Citation idx="5" PMID="17043351">Ghesquières H, Berger F, Felman P, et al.: Clinicopathologic characteristics and outcome of diffuse large B-cell lymphomas presenting with an associated low-grade component at diagnosis. J Clin Oncol 24 (33): 5234-41, 2006.</Citation><Citation idx="6" PMID="9647875" MedlineID="98299382">Miller TP, Dahlberg S, Cassady JR, et al.: Chemotherapy alone compared with chemotherapy plus radiotherapy for localized intermediate- and high-grade non-Hodgkin's lymphoma. N Engl J Med 339 (1): 21-6, 1998.</Citation><Citation idx="7" PMID="11807147" MedlineID="21666452">Coiffier B, Lepage E, Briere J, et al.: CHOP chemotherapy plus rituximab compared with CHOP alone in elderly patients with diffuse large-B-cell lymphoma. N Engl J Med 346 (4): 235-42, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="16155024">Coiffier B: State-of-the-art therapeutics: diffuse large B-cell lymphoma. J Clin Oncol 23 (26): 6387-93, 2005.</Citation><Citation idx="9" PMID="16754935">Habermann TM, Weller EA, Morrison VA, et al.: Rituximab-CHOP versus CHOP alone or with maintenance rituximab in older patients with diffuse large B-cell lymphoma. J Clin Oncol 24 (19): 3121-7, 2006.</Citation><Citation idx="10" PMID="34904799">Tilly H, Morschhauser F, Sehn LH, et al.: Polatuzumab Vedotin in Previously Untreated Diffuse Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 386 (4): 351-363, 2022.</Citation><Citation idx="11" PMID="29475959">Scott DW, King RL, Staiger AM, et al.: High-grade B-cell lymphoma with MYC and BCL2 and/or BCL6 rearrangements with diffuse large B-cell lymphoma morphology. Blood 131 (18): 2060-2064, 2018.</Citation><Citation idx="12" PMID="23335369">Horn H, Ziepert M, Becher C, et al.: MYC status in concert with BCL2 and BCL6 expression predicts outcome in diffuse large B-cell lymphoma. Blood 121 (12): 2253-63, 2013.</Citation><Citation idx="13" PMID="28525305">Staiger AM, Ziepert M, Horn H, et al.: Clinical Impact of the Cell-of-Origin Classification and the MYC/ BCL2 Dual Expresser Status in Diffuse Large B-Cell Lymphoma Treated Within Prospective Clinical Trials of the German High-Grade Non-Hodgkin's Lymphoma Study Group. J Clin Oncol 35 (22): 2515-2526, 2017.</Citation><Citation idx="14" PMID="25907897">Howlett C, Snedecor SJ, Landsburg DJ, et al.: Front-line, dose-escalated immunochemotherapy is associated with a significant progression-free survival advantage in patients with double-hit lymphomas: a systematic review and meta-analysis. Br J Haematol 170 (4): 504-14, 2015.</Citation><Citation idx="15" PMID="27821509">Sesques P, Johnson NA: Approach to the diagnosis and treatment of high-grade B-cell lymphomas with MYC and BCL2 and/or BCL6 rearrangements. Blood 129 (3): 280-288, 2017.</Citation><Citation idx="16" PMID="28475457">Landsburg DJ, Falkiewicz MK, Maly J, et al.: Outcomes of Patients With Double-Hit Lymphoma Who Achieve First Complete Remission. J Clin Oncol 35 (20): 2260-2267, 2017.</Citation><Citation idx="17" PMID="9164176" MedlineID="97306961">Canellos GP: CHOP may have been part of the beginning but certainly not the end: issues in risk-related therapy of large-cell lymphoma. J Clin Oncol 15 (5): 1713-6, 1997.</Citation><Citation idx="18" PMID="28034071">Herrera AF, Mei M, Low L, et al.: Relapsed or Refractory Double-Expressor and Double-Hit Lymphomas Have Inferior Progression-Free Survival After Autologous Stem-Cell Transplantation. J Clin Oncol 35 (1): 24-31, 2017.</Citation><Citation idx="19" PMID="30523719">Sha C, Barrans S, Cucco F, et al.: Molecular High-Grade B-Cell Lymphoma: Defining a Poor-Risk Group That Requires Different Approaches to Therapy. J Clin Oncol 37 (3): 202-212, 2019.</Citation><Citation idx="20" PMID="35802834">Soumerai JD, Rosenthal A, Harkins S, et al.: Next-generation ALK inhibitors are highly active in ALK-positive large B-cell lymphoma. Blood 140 (16): 1822-1826, 2022.</Citation><Citation idx="21" PMID="23343832">Hu S, Xu-Monette ZY, Balasubramanyam A, et al.: CD30 expression defines a novel subgroup of diffuse large B-cell lymphoma with favorable prognosis and distinct gene expression signature: a report from the International DLBCL Rituximab-CHOP Consortium Program Study. Blood 121 (14): 2715-24, 2013.</Citation><Citation idx="22" PMID="24550425">Maurer MJ, Ghesquières H, Jais JP, et al.: Event-free survival at 24 months is a robust end point for disease-related outcome in diffuse large B-cell lymphoma treated with immunochemotherapy. J Clin Oncol 32 (10): 1066-73, 2014.</Citation><Citation idx="23" PMID="34496020">Savage KJ: Primary mediastinal large B-cell lymphoma. Blood 140 (9): 955-970, 2022.</Citation><Citation idx="24" PMID="11251018" MedlineID="21150337">van Besien K, Kelta M, Bahaguna P: Primary mediastinal B-cell lymphoma: a review of pathology and management. J Clin Oncol 19 (6): 1855-64, 2001.</Citation><Citation idx="25" PMID="25499450">Dunleavy K, Wilson WH: Primary mediastinal B-cell lymphoma and mediastinal gray zone lymphoma: do they require a unique therapeutic approach? Blood 125 (1): 33-9, 2015.</Citation><Citation idx="26" PMID="23574119">Dunleavy K, Pittaluga S, Maeda LS, et al.: Dose-adjusted EPOCH-rituximab therapy in primary mediastinal B-cell lymphoma. N Engl J Med 368 (15): 1408-16, 2013.</Citation><Citation idx="27">Savage KJ, Yenson PR, Shenkier T, et al.: The outcome of primary mediastinal large B-cell lymphoma in the R-CHOP treatment era. [Abstract] Blood  120 (21): A-303, 2012.</Citation><Citation idx="28" PMID="22282906">Vassilakopoulos TP, Pangalis GA, Katsigiannis A, et al.: Rituximab, cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisone with or without radiotherapy in primary mediastinal large B-cell lymphoma: the emerging standard of care. Oncologist 17 (2): 239-49, 2012.</Citation><Citation idx="29" PMID="20724576">Rieger M, Osterborg A, Pettengell R, et al.: Primary mediastinal B-cell lymphoma treated with CHOP-like chemotherapy with or without rituximab: results of the Mabthera International Trial Group study. Ann Oncol 22 (3): 664-70, 2011.</Citation><Citation idx="30" PMID="27477167">Gleeson M, Hawkes EA, Cunningham D, et al.: Rituximab, cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine and prednisolone (R-CHOP) in the management of primary mediastinal B-cell lymphoma: a subgroup analysis of the UK NCRI R-CHOP 14 versus 21 trial. Br J Haematol 175 (4): 668-672, 2016.</Citation><Citation idx="31">Held G, Thurner L, Poeschel V, et al.: Role of radiotherapy and dose-densification of R-CHOP in primary mediastinal B-cell lymphoma: A subgroup analysis of the unfolder trial of the German Lymphoma Alliance (GLA). [Abstract] J Clin Oncol  38 (Suppl 15): A-8041, 2021.</Citation><Citation idx="32" PMID="24799481">Martelli M, Ceriani L, Zucca E, et al.: [18F]fluorodeoxyglucose positron emission tomography predicts survival after chemoimmunotherapy for primary mediastinal large B-cell lymphoma: results of the International Extranodal Lymphoma Study Group IELSG-26 Study. J Clin Oncol 32 (17): 1769-75, 2014.</Citation><Citation idx="33" PMID="25256959">Zinzani PL, Broccoli A, Casadei B, et al.: The role of rituximab and positron emission tomography in the treatment of primary mediastinal large B-cell lymphoma: experience on 74 patients. Hematol Oncol 33 (4): 145-50, 2015.</Citation><Citation idx="34" PMID="28485042">Ceriani L, Martelli M, Conconi A, et al.: Prognostic models for primary mediastinal (thymic) B-cell lymphoma derived from 18-FDG PET/CT quantitative parameters in the International Extranodal Lymphoma Study Group (IELSG) 26 study. Br J Haematol 178 (4): 588-591, 2017.</Citation><Citation idx="35" PMID="32603413">Hayden AR, Tonseth P, Lee DG, et al.: Outcome of primary mediastinal large B-cell lymphoma using R-CHOP: impact of a PET-adapted approach. Blood 136 (24): 2803-2811, 2020.</Citation><Citation idx="36" PMID="31398081">Zinzani PL, Santoro A, Gritti G, et al.: Nivolumab Combined With Brentuximab Vedotin for Relapsed/Refractory Primary Mediastinal Large B-Cell Lymphoma: Efficacy and Safety From the Phase II CheckMate 436 Study. J Clin Oncol 37 (33): 3081-3089, 2019.</Citation><Citation idx="37" PMID="37130017">Zinzani PL, Thieblemont C, Melnichenko V, et al.: Pembrolizumab in relapsed or refractory primary mediastinal large B-cell lymphoma: final analysis of KEYNOTE-170. Blood 142 (2): 141-145, 2023.</Citation><Citation idx="38" PMID="32888407">Abramson JS, Palomba ML, Gordon LI, et al.: Lisocabtagene maraleucel for patients with relapsed or refractory large B-cell lymphomas (TRANSCEND NHL 001): a multicentre seamless design study. Lancet 396 (10254): 839-852, 2020.</Citation><Citation idx="39" PMID="18506023">Shimada K, Matsue K, Yamamoto K, et al.: Retrospective analysis of intravascular large B-cell lymphoma treated with rituximab-containing chemotherapy as reported by the IVL study group in Japan. J Clin Oncol 26 (19): 3189-95, 2008.</Citation><Citation idx="40" PMID="17577023">Ponzoni M, Ferreri AJ, Campo E, et al.: Definition, diagnosis, and management of intravascular large B-cell lymphoma: proposals and perspectives from an international consensus meeting. J Clin Oncol 25 (21): 3168-73, 2007.</Citation><Citation idx="41" PMID="32171071">Shimada K, Yamaguchi M, Atsuta Y, et al.: Rituximab, cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisolone combined with high-dose methotrexate plus intrathecal chemotherapy for newly diagnosed intravascular large B-cell lymphoma (PRIMEUR-IVL): a multicentre, single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 21 (4): 593-602, 2020.</Citation><Citation idx="42" PMID="8426195" MedlineID="93147850">Longo DL: What's the deal with follicular lymphomas? J Clin Oncol 11 (2): 202-8, 1993.</Citation><Citation idx="43" PMID="8426197" MedlineID="93147852">Anderson JR, Vose JM, Bierman PJ, et al.: Clinical features and prognosis of follicular large-cell lymphoma: a report from the Nebraska Lymphoma Study Group. J Clin Oncol 11 (2): 218-24, 1993.</Citation><Citation idx="44" PMID="8021725" MedlineID="94293060">Bartlett NL, Rizeq M, Dorfman RF, et al.: Follicular large-cell lymphoma: intermediate or low grade? J Clin Oncol 12 (7): 1349-57, 1994.</Citation><Citation idx="45" PMID="9193366" MedlineID="97336619">Wendum D, Sebban C, Gaulard P, et al.: Follicular large-cell lymphoma treated with intensive chemotherapy: an analysis of 89 cases included in the LNH87 trial and comparison with the outcome of diffuse large B-cell lymphoma. Groupe d'Etude des Lymphomes de l'Adulte. J Clin Oncol 15 (4): 1654-63, 1997.</Citation><Citation idx="46" PMID="12424193" MedlineID="22496770">Hans CP, Weisenburger DD, Vose JM, et al.: A significant diffuse component predicts for inferior survival in grade 3 follicular lymphoma, but cytologic subtypes do not predict survival. Blood 101 (6): 2363-7, 2003.</Citation><Citation idx="47" PMID="9508164" MedlineID="98167589">Vose JM, Bierman PJ, Lynch JC, et al.: Effect of follicularity on autologous transplantation for large-cell non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 16 (3): 844-9, 1998.</Citation><Citation idx="48" PMID="28561694">Cohen JB, Zain JM, Kahl BS: Current Approaches to Mantle Cell Lymphoma: Diagnosis, Prognosis, and Therapies. Am Soc Clin Oncol Educ Book 37: 512-525, 2017.</Citation><Citation idx="49" PMID="29769262">Clot G, Jares P, Giné E, et al.: A gene signature that distinguishes conventional and leukemic nonnodal mantle cell lymphoma helps predict outcome. Blood 132 (4): 413-422, 2018.</Citation><Citation idx="50" PMID="29579328">Greenwell IB, Staton AD, Lee MJ, et al.: Complex karyotype in patients with mantle cell lymphoma predicts inferior survival and poor response to intensive induction therapy. Cancer 124 (11): 2306-2315, 2018.</Citation><Citation idx="51" PMID="30385481">Dreyling M, Klapper W, Rule S: Blastoid and pleomorphic mantle cell lymphoma: still a diagnostic and therapeutic challenge! Blood 132 (26): 2722-2729, 2018.</Citation><Citation idx="52" PMID="33074750">Jain P, Dreyling M, Seymour JF, et al.: High-Risk Mantle Cell Lymphoma: Definition, Current Challenges, and Management. J Clin Oncol 38 (36): 4302-4316, 2020.</Citation><Citation idx="53" PMID="36725119">Lew TE, Minson A, Dickinson M, et al.: Treatment approaches for patients with TP53-mutated mantle cell lymphoma. Lancet Haematol 10 (2): e142-e154, 2023.</Citation><Citation idx="54" PMID="19075279">Herrmann A, Hoster E, Zwingers T, et al.: Improvement of overall survival in advanced stage mantle cell lymphoma. J Clin Oncol 27 (4): 511-8, 2009.</Citation><Citation idx="55" PMID="9193367" MedlineID="97336620">Majlis A, Pugh WC, Rodriguez MA, et al.: Mantle cell lymphoma: correlation of clinical outcome and biologic features with three histologic variants. J Clin Oncol 15 (4): 1664-71, 1997.</Citation><Citation idx="56" PMID="16173960">Tiemann M, Schrader C, Klapper W, et al.: Histopathology, cell proliferation indices and clinical outcome in 304 patients with mantle cell lymphoma (MCL): a clinicopathological study from the European MCL Network. Br J Haematol 131 (1): 29-38, 2005.</Citation><Citation idx="57" PMID="10319380" MedlineID="99252938">Campo E, Raffeld M, Jaffe ES: Mantle-cell lymphoma. Semin Hematol 36 (2): 115-27, 1999.</Citation><Citation idx="58" PMID="19188674">Martin P, Chadburn A, Christos P, et al.: Outcome of deferred initial therapy in mantle-cell lymphoma. J Clin Oncol 27 (8): 1209-13, 2009.</Citation><Citation idx="59" PMID="27153197">Cohen JB, Han X, Jemal A, et al.: Deferred therapy is associated with improved overall survival in patients with newly diagnosed mantle cell lymphoma. Cancer 122 (15): 2356-63, 2016.</Citation><Citation idx="60" PMID="30615550">Gerson JN, Handorf E, Villa D, et al.: Survival Outcomes of Younger Patients With Mantle Cell Lymphoma Treated in the Rituximab Era. J Clin Oncol 37 (6): 471-480, 2019.</Citation><Citation idx="61" PMID="25921098">Goy A, Kalayoglu Besisik S, Drach J, et al.: Longer-term follow-up and outcome by tumour cell proliferation rate (Ki-67) in patients with relapsed/refractory mantle cell lymphoma treated with lenalidomide on MCL-001(EMERGE) pivotal trial. Br J Haematol 170 (4): 496-503, 2015.</Citation><Citation idx="62" PMID="26535512">Ruan J, Martin P, Shah B, et al.: Lenalidomide plus Rituximab as Initial Treatment for Mantle-Cell Lymphoma. N Engl J Med 373 (19): 1835-44, 2015.</Citation><Citation idx="63" PMID="23782157">Wang ML, Rule S, Martin P, et al.: Targeting BTK with ibrutinib in relapsed or refractory mantle-cell lymphoma. N Engl J Med 369 (6): 507-16, 2013.</Citation><Citation idx="64" PMID="26059948">Wang ML, Blum KA, Martin P, et al.: Long-term follow-up of MCL patients treated with single-agent ibrutinib: updated safety and efficacy results. Blood 126 (6): 739-45, 2015.</Citation><Citation idx="65" PMID="30181173">Ruan J, Martin P, Christos P, et al.: Five-year follow-up of lenalidomide plus rituximab as initial treatment of mantle cell lymphoma. Blood 132 (19): 2016-2025, 2018.</Citation><Citation idx="66" PMID="34797699">Jain P, Zhao S, Lee HJ, et al.: Ibrutinib With Rituximab in First-Line Treatment of Older Patients With Mantle Cell Lymphoma. J Clin Oncol 40 (2): 202-212, 2022.</Citation><Citation idx="67" PMID="35074072">Wang ML, Jain P, Zhao S, et al.: Ibrutinib-rituximab followed by R-HCVAD as frontline treatment for young patients (≤65 years) with mantle cell lymphoma (WINDOW-1): a single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 23 (3): 406-415, 2022.</Citation><Citation idx="68" PMID="35030036">Giné E, de la Cruz F, Jiménez Ubieto A, et al.: Ibrutinib in Combination With Rituximab for Indolent Clinical Forms of Mantle Cell Lymphoma (IMCL-2015): A Multicenter, Open-Label, Single-Arm, Phase II Trial. J Clin Oncol 40 (11): 1196-1205, 2022.</Citation><Citation idx="69" PMID="26673811">Dreyling M, Jurczak W, Jerkeman M, et al.: Ibrutinib versus temsirolimus in patients with relapsed or refractory mantle-cell lymphoma: an international, randomised, open-label, phase 3 study. Lancet 387 (10020): 770-8, 2016.</Citation><Citation idx="70" PMID="29590547">Tam CS, Anderson MA, Pott C, et al.: Ibrutinib plus Venetoclax for the Treatment of Mantle-Cell Lymphoma. N Engl J Med 378 (13): 1211-1223, 2018.</Citation><Citation idx="71" PMID="35657079">Wang ML, Jurczak W, Jerkeman M, et al.: Ibrutinib plus Bendamustine and Rituximab in Untreated Mantle-Cell Lymphoma. N Engl J Med 386 (26): 2482-2494, 2022.</Citation><Citation idx="72" PMID="31804876">Kluin-Nelemans HC, Hoster E, Hermine O, et al.: Treatment of Older Patients With Mantle Cell Lymphoma (MCL): Long-Term Follow-Up of the Randomized European MCL Elderly Trial. J Clin Oncol 38 (3): 248-256, 2020.</Citation><Citation idx="73" PMID="23433739">Rummel MJ, Niederle N, Maschmeyer G, et al.: Bendamustine plus rituximab versus CHOP plus rituximab as first-line treatment for patients with indolent and mantle-cell lymphomas: an open-label, multicentre, randomised, phase 3 non-inferiority trial. Lancet 381 (9873): 1203-10, 2013.</Citation><Citation idx="74" PMID="30348538">Robak T, Jin J, Pylypenko H, et al.: Frontline bortezomib, rituximab, cyclophosphamide, doxorubicin, and prednisone (VR-CAP) versus rituximab, cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisone (R-CHOP) in transplantation-ineligible patients with newly diagnosed mantle cell lymphoma: final overall survival results of a randomised, open-label, phase 3 study. Lancet Oncol 19 (11): 1449-1458, 2018.</Citation><Citation idx="75" PMID="27313086">Hermine O, Hoster E, Walewski J, et al.: Addition of high-dose cytarabine to immunochemotherapy before autologous stem-cell transplantation in patients aged 65 years or younger with mantle cell lymphoma (MCL Younger): a randomised, open-label, phase 3 trial of the European Mantle Cell Lymphoma Network. Lancet 388 (10044): 565-75, 2016.</Citation><Citation idx="76">Hermine O, Jiang L, Walewski J, et al.: Addition of high-dose cytarabine to immunochemotherapy before autologous stem-cell transplantation in patients aged 65 years or younger with mantle cell lymphoma (MCL younger): a long-term follow-up of the randomized, open-label, phase 3 trial of the European Mantle Cell Lymphoma Network. [Abstract] Blood  138 (Suppl 1); A-380, 2021.</Citation><Citation idx="77" PMID="36469833">Hermine O, Jiang L, Walewski J, et al.: High-Dose Cytarabine and Autologous Stem-Cell Transplantation in Mantle Cell Lymphoma: Long-Term Follow-Up of the Randomized Mantle Cell Lymphoma Younger Trial of the European Mantle Cell Lymphoma Network. J Clin Oncol 41 (3): 479-484, 2023.</Citation><Citation idx="78" PMID="14645431">Khouri IF, Lee MS, Saliba RM, et al.: Nonablative allogeneic stem-cell transplantation for advanced/recurrent mantle-cell lymphoma. J Clin Oncol 21 (23): 4407-12, 2003.</Citation><Citation idx="79" PMID="15591112">Dreyling M, Lenz G, Hoster E, et al.: Early consolidation by myeloablative radiochemotherapy followed by autologous stem cell transplantation in first remission significantly prolongs progression-free survival in mantle-cell lymphoma: results of a prospective randomized trial of the European MCL Network. Blood 105 (7): 2677-84, 2005.</Citation><Citation idx="80" PMID="18625886">Geisler CH, Kolstad A, Laurell A, et al.: Long-term progression-free survival of mantle cell lymphoma after intensive front-line immunochemotherapy with in vivo-purged stem cell rescue: a nonrandomized phase 2 multicenter study by the Nordic Lymphoma Group. Blood 112 (7): 2687-93, 2008.</Citation><Citation idx="81" PMID="19168784">Tam CS, Bassett R, Ledesma C, et al.: Mature results of the M. D. Anderson Cancer Center risk-adapted transplantation strategy in mantle cell lymphoma. Blood 113 (18): 4144-52, 2009.</Citation><Citation idx="82" PMID="19917845">Damon LE, Johnson JL, Niedzwiecki D, et al.: Immunochemotherapy and autologous stem-cell transplantation for untreated patients with mantle-cell lymphoma: CALGB 59909. J Clin Oncol 27 (36): 6101-8, 2009.</Citation><Citation idx="83" PMID="24344210">Fenske TS, Zhang MJ, Carreras J, et al.: Autologous or reduced-intensity conditioning allogeneic hematopoietic cell transplantation for chemotherapy-sensitive mantle-cell lymphoma: analysis of transplantation timing and modality. J Clin Oncol 32 (4): 273-81, 2014.</Citation><Citation idx="84" PMID="35763708">Martin P, Cohen JB, Wang M, et al.: Treatment Outcomes and Roles of Transplantation and Maintenance Rituximab in Patients With Previously Untreated Mantle Cell Lymphoma: Results From Large Real-World Cohorts. J Clin Oncol 41 (3): 541-554, 2023.</Citation><Citation idx="85" PMID="38109684">Sarkozy C, Thieblemont C, Oberic L, et al.: Long-Term Follow-Up of Rituximab Maintenance in Young Patients With Mantle-Cell Lymphoma Included in the LYMA Trial: A LYSA Study. J Clin Oncol 42 (7): 769-773, 2024.</Citation><Citation idx="86" PMID="22677155">Wang M, Fayad L, Wagner-Bartak N, et al.: Lenalidomide in combination with rituximab for patients with relapsed or refractory mantle-cell lymphoma: a phase 1/2 clinical trial. Lancet Oncol 13 (7): 716-23, 2012.</Citation><Citation idx="87" PMID="26899778">Trněný M, Lamy T, Walewski J, et al.: Lenalidomide versus investigator's choice in relapsed or refractory mantle cell lymphoma (MCL-002; SPRINT): a phase 2, randomised, multicentre trial. Lancet Oncol 17 (3): 319-31, 2016.</Citation><Citation idx="88" PMID="29241979">Wang M, Rule S, Zinzani PL, et al.: Acalabrutinib in relapsed or refractory mantle cell lymphoma (ACE-LY-004): a single-arm, multicentre, phase 2 trial. Lancet 391 (10121): 659-667, 2018.</Citation><Citation idx="89" PMID="35303070">Song Y, Zhou K, Zou D, et al.: Zanubrutinib in relapsed/refractory mantle cell lymphoma: long-term efficacy and safety results from a phase 2 study. Blood 139 (21): 3148-3158, 2022.</Citation><Citation idx="90" PMID="35658525">Wang M, Munoz J, Goy A, et al.: Three-Year Follow-Up of KTE-X19 in Patients With Relapsed/Refractory Mantle Cell Lymphoma, Including High-Risk Subgroups, in the ZUMA-2 Study. J Clin Oncol 41 (3): 555-567, 2023.</Citation><Citation idx="91" PMID="36753699">Wang Y, Jain P, Locke FL, et al.: Brexucabtagene Autoleucel for Relapsed or Refractory Mantle Cell Lymphoma in Standard-of-Care Practice: Results From the US Lymphoma CAR T Consortium. J Clin Oncol 41 (14): 2594-2606, 2023.</Citation><Citation idx="92" PMID="38072625">Wang M, Siddiqi T, Gordon LI, et al.: Lisocabtagene Maraleucel in Relapsed/Refractory Mantle Cell Lymphoma: Primary Analysis of the Mantle Cell Lymphoma Cohort From TRANSCEND NHL 001, a Phase I Multicenter Seamless Design Study. J Clin Oncol 42 (10): 1146-1157, 2024.</Citation><Citation idx="93" PMID="37192437">Wang ML, Jurczak W, Zinzani PL, et al.: Pirtobrutinib in Covalent Bruton Tyrosine Kinase Inhibitor Pretreated Mantle-Cell Lymphoma. J Clin Oncol 41 (24): 3988-3997, 2023.</Citation><Citation idx="94" PMID="28899853">Martin P, Ruan J, Leonard JP: The potential for chemotherapy-free strategies in mantle cell lymphoma. Blood 130 (17): 1881-1888, 2017.</Citation><Citation idx="95" PMID="28953447">Le Gouill S, Thieblemont C, Oberic L, et al.: Rituximab after Autologous Stem-Cell Transplantation in Mantle-Cell Lymphoma. N Engl J Med 377 (13): 1250-1260, 2017.</Citation><Citation idx="96" PMID="16946304">Forstpointner R, Unterhalt M, Dreyling M, et al.: Maintenance therapy with rituximab leads to a significant prolongation of response duration after salvage therapy with a combination of rituximab, fludarabine, cyclophosphamide, and mitoxantrone (R-FCM) in patients with recurring and refractory follicular and mantle cell lymphomas: Results of a prospective randomized study of the German Low Grade Lymphoma Study Group (GLSG). Blood 108 (13): 4003-8, 2006.</Citation><Citation idx="97" PMID="37992261">Hoster E, Delfau-Larue MH, Macintyre E, et al.: Predictive Value of Minimal Residual Disease for Efficacy of Rituximab Maintenance in Mantle Cell Lymphoma: Results From the European Mantle Cell Lymphoma Elderly Trial. J Clin Oncol 42 (5): 538-549, 2024.</Citation><Citation idx="98" PMID="15265787">Blum KA, Lozanski G, Byrd JC: Adult Burkitt leukemia and lymphoma. Blood 104 (10): 3009-20, 2004.</Citation><Citation idx="99" PMID="16862570">Onciu M, Schlette E, Zhou Y, et al.: Secondary chromosomal abnormalities predict outcome in pediatric and adult high-stage Burkitt lymphoma. Cancer 107 (5): 1084-92, 2006.</Citation><Citation idx="100" PMID="10334544" MedlineID="99265713">Macpherson N, Lesack D, Klasa R, et al.: Small noncleaved, non-Burkitt's (Burkit-Like) lymphoma: cytogenetics predict outcome and reflect clinical presentation. J Clin Oncol 17 (5): 1558-67, 1999.</Citation><Citation idx="101" PMID="16760443">Dave SS, Fu K, Wright GW, et al.: Molecular diagnosis of Burkitt's lymphoma. N Engl J Med 354 (23): 2431-42, 2006.</Citation><Citation idx="102" PMID="16760442">Hummel M, Bentink S, Berger H, et al.: A biologic definition of Burkitt's lymphoma from transcriptional and genomic profiling. N Engl J Med 354 (23): 2419-30, 2006.</Citation><Citation idx="103" PMID="21482997">Salaverria I, Siebert R: The gray zone between Burkitt's lymphoma and diffuse large B-cell lymphoma from a genetics perspective. J Clin Oncol 29 (14): 1835-43, 2011.</Citation><Citation idx="104" PMID="16502413">Thomas DA, Faderl S, O'Brien S, et al.: Chemoimmunotherapy with hyper-CVAD plus rituximab for the treatment of adult Burkitt and Burkitt-type lymphoma or acute lymphoblastic leukemia. Cancer 106 (7): 1569-80, 2006.</Citation><Citation idx="105" PMID="24224624">Dunleavy K, Pittaluga S, Shovlin M, et al.: Low-intensity therapy in adults with Burkitt's lymphoma. N Engl J Med 369 (20): 1915-25, 2013.</Citation><Citation idx="106" PMID="25359988">Hoelzer D, Walewski J, Döhner H, et al.: Improved outcome of adult Burkitt lymphoma/leukemia with rituximab and chemotherapy: report of a large prospective multicenter trial. Blood 124 (26): 3870-9, 2014.</Citation><Citation idx="107" PMID="27080498">Ribrag V, Koscielny S, Bosq J, et al.: Rituximab and dose-dense chemotherapy for adults with Burkitt's lymphoma: a randomised, controlled, open-label, phase 3 trial. Lancet 387 (10036): 2402-11, 2016.</Citation><Citation idx="108" PMID="8622041" MedlineID="96186219">Magrath I, Adde M, Shad A, et al.: Adults and children with small non-cleaved-cell lymphoma have a similar excellent outcome when treated with the same chemotherapy regimen. J Clin Oncol 14 (3): 925-34, 1996.</Citation><Citation idx="109" PMID="8555471" MedlineID="96141069">Hoelzer D, Ludwig WD, Thiel E, et al.: Improved outcome in adult B-cell acute lymphoblastic leukemia. Blood 87 (2): 495-508, 1996.</Citation><Citation idx="110" PMID="11600602" MedlineID="21486642">Lee EJ, Petroni GR, Schiffer CA, et al.: Brief-duration high-intensity chemotherapy for patients with small noncleaved-cell lymphoma or FAB L3 acute lymphocytic leukemia: results of cancer and leukemia group B study 9251. J Clin Oncol 19 (20): 4014-22, 2001.</Citation><Citation idx="111" PMID="12181251" MedlineID="22168810">Mead GM, Sydes MR, Walewski J, et al.: An international evaluation of CODOX-M and CODOX-M alternating with IVAC in adult Burkitt's lymphoma: results of United Kingdom Lymphoma Group LY06 study. Ann Oncol 13 (8): 1264-74, 2002.</Citation><Citation idx="112" PMID="15042678">Rizzieri DA, Johnson JL, Niedzwiecki D, et al.: Intensive chemotherapy with and without cranial radiation for Burkitt leukemia and lymphoma: final results of Cancer and Leukemia Group B Study 9251. Cancer 100 (7): 1438-48, 2004.</Citation><Citation idx="113" PMID="25957391">Noy A, Lee JY, Cesarman E, et al.: AMC 048: modified CODOX-M/IVAC-rituximab is safe and effective for HIV-associated Burkitt lymphoma. Blood 126 (2): 160-6, 2015.</Citation><Citation idx="114" PMID="1548528" MedlineID="92193976">Verdonck LF, Dekker AW, de Gast GC, et al.: Autologous bone marrow transplantation for adult poor-risk lymphoblastic lymphoma in first remission. J Clin Oncol 10 (4): 644-6, 1992.</Citation><Citation idx="115" PMID="15178574">Thomas DA, O'Brien S, Cortes J, et al.: Outcome with the hyper-CVAD regimens in lymphoblastic lymphoma. Blood 104 (6): 1624-30, 2004.</Citation><Citation idx="116" PMID="11387366" MedlineID="21281044">Sweetenham JW, Santini G, Qian W, et al.: High-dose therapy and autologous stem-cell transplantation versus conventional-dose consolidation/maintenance therapy as postremission therapy for adult patients with lymphoblastic lymphoma: results of a randomized trial of the European Group for Blood and Marrow Transplantation and the United Kingdom Lymphoma Group. J Clin Oncol 19 (11): 2927-36, 2001.</Citation><Citation idx="117" PMID="8695812" MedlineID="96289513">Nador RG, Cesarman E, Chadburn A, et al.: Primary effusion lymphoma: a distinct clinicopathologic entity associated with the Kaposi's sarcoma-associated herpes virus. Blood 88 (2): 645-56, 1996.</Citation><Citation idx="118" PMID="30154110">Shimada K, Hayakawa F, Kiyoi H: Biology and management of primary effusion lymphoma. Blood 132 (18): 1879-1888, 2018.</Citation><Citation idx="119" PMID="25636338">Castillo JJ, Bibas M, Miranda RN: The biology and treatment of plasmablastic lymphoma. Blood 125 (15): 2323-30, 2015.</Citation><Citation idx="120" PMID="24946718">Al-Malki MM, Castillo JJ, Sloan JM, et al.: Hematopoietic cell transplantation for plasmablastic lymphoma: a review. Biol Blood Marrow Transplant 20 (12): 1877-84, 2014.</Citation><Citation idx="121" PMID="24712980">Cattaneo C, Re A, Ungari M, et al.: Plasmablastic lymphoma among human immunodeficiency virus-positive patients: results of a single center's experience. Leuk Lymphoma 56 (1): 267-9, 2015.</Citation><Citation idx="122" PMID="8030652" MedlineID="94303685">Morrison VA, Dunn DL, Manivel JC, et al.: Clinical characteristics of post-transplant lymphoproliferative disorders. Am J Med 97 (1): 14-24, 1994.</Citation><Citation idx="123" PMID="7812011" MedlineID="95111142">Knowles DM, Cesarman E, Chadburn A, et al.: Correlative morphologic and molecular genetic analysis demonstrates three distinct categories of posttransplantation lymphoproliferative disorders. Blood 85 (2): 552-65, 1995.</Citation><Citation idx="124" PMID="11157030" MedlineID="21104128">Leblond V, Dhedin N, Mamzer Bruneel MF, et al.: Identification of prognostic factors in 61 patients with posttransplantation lymphoproliferative disorders. J Clin Oncol 19 (3): 772-8, 2001.</Citation><Citation idx="125" PMID="16186599">Ghobrial IM, Habermann TM, Maurer MJ, et al.: Prognostic analysis for survival in adult solid organ transplant recipients with post-transplantation lymphoproliferative disorders. J Clin Oncol 23 (30): 7574-82, 2005.</Citation><Citation idx="126" PMID="20085936">Evens AM, David KA, Helenowski I, et al.: Multicenter analysis of 80 solid organ transplantation recipients with post-transplantation lymphoproliferative disease: outcomes and prognostic factors in the modern era. J Clin Oncol 28 (6): 1038-46, 2010.</Citation><Citation idx="127" PMID="26384356">Dierickx D, Tousseyn T, Gheysens O: How I treat posttransplant lymphoproliferative disorders. Blood 126 (20): 2274-83, 2015.</Citation><Citation idx="128" PMID="10666232" MedlineID="20129613">Kuehnle I, Huls MH, Liu Z, et al.: CD20 monoclonal antibody (rituximab) for therapy of Epstein-Barr virus lymphoma after hemopoietic stem-cell transplantation. Blood 95 (4): 1502-5, 2000.</Citation><Citation idx="129" PMID="27992268">Trappe RU, Dierickx D, Zimmermann H, et al.: Response to Rituximab Induction Is a Predictive Marker in B-Cell Post-Transplant Lymphoproliferative Disorder and Allows Successful Stratification Into Rituximab or R-CHOP Consolidation in an International, Prospective, Multicenter Phase II Trial. J Clin Oncol 35 (5): 536-543, 2017.</Citation><Citation idx="130" PMID="7707124" MedlineID="95222326">Leblond V, Sutton L, Dorent R, et al.: Lymphoproliferative disorders after organ transplantation: a report of 24 cases observed in a single center. J Clin Oncol 13 (4): 961-8, 1995.</Citation><Citation idx="131" PMID="11054435" MedlineID="20510189">Mamzer-Bruneel MF, Lomé C, Morelon E, et al.: Durable remission after aggressive chemotherapy for very late post-kidney transplant lymphoproliferation: A report of 16 cases observed in a single center. J Clin Oncol 18 (21): 3622-32, 2000.</Citation><Citation idx="132" PMID="9498708" MedlineID="98158473">Swinnen LJ: Durable remission after aggressive chemotherapy for post-cardiac transplant lymphoproliferation. Leuk Lymphoma 28 (1-2): 89-101, 1997.</Citation><Citation idx="133" PMID="9453427" MedlineID="98114172">McCarthy M, Ramage J, McNair A, et al.: The clinical diversity and role of chemotherapy in lymphoproliferative disorder in liver transplant recipients. J Hepatol 27 (6): 1015-21, 1997.</Citation><Citation idx="134" PMID="9626203" MedlineID="98289443">Leblond V, Davi F, Charlotte F, et al.: Posttransplant lymphoproliferative disorders not associated with Epstein-Barr virus: a distinct entity? J Clin Oncol 16 (6): 2052-9, 1998.</Citation><Citation idx="135" PMID="9163289" MedlineID="97298579">Senderowicz AM, Vitetta E, Headlee D, et al.: Complete sustained response of a refractory, post-transplantation, large B-cell lymphoma to an anti-CD22 immunotoxin. Ann Intern Med 126 (11): 882-5, 1997.</Citation><Citation idx="136" PMID="11238096" MedlineID="21134500">Haddad E, Paczesny S, Leblond V, et al.: Treatment of B-lymphoproliferative disorder with a monoclonal anti-interleukin-6 antibody in 12 patients: a multicenter phase 1-2 clinical trial. Blood 97 (6): 1590-7, 2001.</Citation><Citation idx="137" PMID="8037289" MedlineID="94311404">Guinee D, Jaffe E, Kingma D, et al.: Pulmonary lymphomatoid granulomatosis. Evidence for a proliferation of Epstein-Barr virus infected B-lymphocytes with a prominent T-cell component and vasculitis. Am J Surg Pathol 18 (8): 753-64, 1994.</Citation><Citation idx="138" PMID="7573693" MedlineID="96026415">Myers JL, Kurtin PJ, Katzenstein AL, et al.: Lymphomatoid granulomatosis. Evidence of immunophenotypic diversity and relationship to Epstein-Barr virus infection. Am J Surg Pathol 19 (11): 1300-12, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1556"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Otros trastornos linfoproliferativos y relacionados</Title><SummarySection id="_1559"><Title>Enfermedad de Castleman</Title><Para id="_1561">Una biopsia de colecciones localizadas o multifocales de ganglios linfáticos a veces conduce al diagnóstico de enfermedad de Castleman (EC). En sentido estricto, este diagnóstico infrecuente no es un linfoma y tampoco es una neoplasia maligna. Sin embargo, hematólogos u oncólogos atienden y tratan a muchos pacientes con EC.</Para><Para id="_1562">La EC localizada o unicéntrica suele ser asintomática y se produce en el mediastino, que es la presentación más común de la EC.<Reference refidx="1"/> Para esta forma de crecimiento lento se utiliza la conducta expectante, la cirugía o la radioterapia. La EC multicéntrica (30 % de los pacientes con EC) se presenta con linfadenopatía en múltiples sitios; síntomas como fiebre, sudoración nocturna, pérdida de peso y fatiga; y anomalías de las pruebas de laboratorio como anemia, albúmina baja, proteína C-reactiva elevada y fibrinógeno alto.<Reference refidx="1"/> La EC multicéntrica (ECM) se subdivide en ECM relacionada con el virus del herpes humano 8 (normalmente con infección por el VIH o inmunodeficiencia grave) o ECM idiopática. Las citopenias y la tormenta de citocinas se atribuyen a la sobreproducción de interleucina-6 (IL-6). La ECM es una característica del síndrome POEMS (polineuropatía, organomegalia, endocrinopatía, gammapatía monoclonal y anomalías cutáneas) <Reference refidx="2"/> y el síndrome TAFRO (trombocitopenia, anasarca, fiebre, reticulinofibrosis y organomegalia).<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/> El tratamiento con siltuximab (un anticuerpo monoclonal anti–IL-6), rituximab (un anticuerpo monoclonal anti-CD20) o quimioterapéuticos se ha notificado en series esporádicas no aleatorizadas.<Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1955"><Title>Linfoma histiocítico verdadero</Title><Para id="_1956">Los linfomas histiocíticos verdaderos producen tumores muy poco frecuentes que exhiben diferenciación histiocítica y expresan marcadores histiocíticos en ausencia de marcadores inmunitarios de linaje específico de células B o T. También se llaman sarcomas histiocíticos o linfomas histiocitarios verdaderos.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Se debe tener cuidado con las pruebas inmunofenotípicas para excluir el linfoma anaplásico de células grandes y los síndromes hemofagocíticos causados por infecciones víricas, en especial las causadas por el virus de Epstein-Barr.</Para><SummarySection id="_1957"><Title>Opciones de tratamiento</Title><Para id="_1958">El tratamiento es similar al de los linfomas difusos de células grandes en estadio comparable, pero todavía queda por definir el abordaje óptimo.</Para></SummarySection></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30181172">van Rhee F, Voorhees P, Dispenzieri A, et al.: International, evidence-based consensus treatment guidelines for idiopathic multicentric Castleman disease. Blood 132 (20): 2115-2124, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="31012139">Dispenzieri A: POEMS Syndrome: 2019 Update on diagnosis, risk-stratification, and management. Am J Hematol 94 (7): 812-827, 2019.</Citation><Citation idx="3" PMID="31938902">Zhang Y, Suo SS, Yang HJ, et al.: Clinical features and treatment of 7 Chinese TAFRO syndromes from 96 de novo Castleman diseases: a 10-year retrospective study. J Cancer Res Clin Oncol 146 (2): 357-365, 2020.</Citation><Citation idx="4" PMID="31222819">Fujimoto S, Sakai T, Kawabata H, et al.: Is TAFRO syndrome a subtype of idiopathic multicentric Castleman disease? Am J Hematol 94 (9): 975-983, 2019.</Citation><Citation idx="5" PMID="30074630">Tonialini L, Bonfichi M, Ferrero S, et al.: Siltuximab in relapsed/refractory multicentric Castleman disease: Experience of the Italian NPP program. Hematol Oncol 36 (4): 689-692, 2018.</Citation><Citation idx="6" PMID="29732477">Dong Y, Zhang L, Nong L, et al.: Effectiveness of rituximab-containing treatment regimens in idiopathic multicentric Castleman disease. Ann Hematol 97 (9): 1641-1647, 2018.</Citation><Citation idx="7" PMID="30760451">Zhang L, Zhao AL, Duan MH, et al.: Phase 2 study using oral thalidomide-cyclophosphamide-prednisone for idiopathic multicentric Castleman disease. Blood 133 (16): 1720-1728, 2019.</Citation><Citation idx="8" PMID="25042199">van Rhee F, Wong RS, Munshi N, et al.: Siltuximab for multicentric Castleman's disease: a randomised, double-blind, placebo-controlled trial. Lancet Oncol 15 (9): 966-74, 2014.</Citation><Citation idx="9" PMID="8652834" MedlineID="96247523">Soslow RA, Davis RE, Warnke RA, et al.: True histiocytic lymphoma following therapy for lymphoblastic neoplasms. Blood 87 (12): 5207-12, 1996.</Citation><Citation idx="10" PMID="8580833" MedlineID="96172130">Kamel OW, Gocke CD, Kell DL, et al.: True histiocytic lymphoma: a study of 12 cases based on current definition. Leuk Lymphoma 18 (1-2): 81-6, 1995.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1569"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment option overview--legacy</SectionType></SectMetaData><Title>Aspectos generales de las opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</Title><Para id="_1571">El tratamiento del linfoma no Hodgkin (LNH) de crecimiento rápido depende del tipo histológico y el estadio. Muchas de las mejoras en la supervivencia se han logrado debido a ensayos clínicos en los que se intentó mejorar el tratamiento convencional o estándar.</Para><Para id="_1572">En los pacientes asintomáticos con formas de LNH de crecimiento lento en estadio avanzado, es posible diferir el tratamiento hasta que el paciente presente síntomas o la enfermedad progrese. Cuando se difiere el tratamiento, la evolución clínica de los pacientes con LNH de crecimiento lento es variable; se necesita una observación frecuente y cuidadosa para poder iniciar un tratamiento eficaz cuando se acelera la evolución clínica de la enfermedad. Algunos pacientes tienen un período prolongado de enfermedad de crecimiento lento, pero en otros la enfermedad evoluciona rápido a tipos más malignos de LNH, lo que exige un tratamiento inmediato.</Para><Para id="_1573">Las técnicas de radioterapia son un poco diferentes de las que se utilizan para el tratamiento del linfoma de Hodgkin. La dosis de radioterapia por lo habitual oscila entre 25 Gy y 50 Gy, y depende de factores como el tipo histológico de linfoma, el estadio, el estado general del paciente, el objetivo del tratamiento (curativo o paliativo), la proximidad a órganos circundantes sensibles, y si se usa radioterapia sola o combinada con quimioterapia. Debido a la variedad de presentaciones clínicas de la enfermedad y de la recaída, a veces se incluyen en el tratamiento sitios no habituales, como el anillo de Waldeyer, los ganglios epitrocleares o los ganglios mesentéricos. La morbilidad relacionada con el tratamiento se debe considerar en detalle. La mayoría de los pacientes que reciben radiación se tratan solo en un lado del diafragma. Las presentaciones localizadas del LNH extraganglionar se pueden tratar con técnicas dirigidas al campo comprometido con éxito significativo (&gt;50 %).</Para><Para id="_2008">Cuando la radioterapia mediastínica abarcará el lado izquierdo del corazón o se sabe que aumentará el riesgo de cáncer de mama en pacientes jóvenes, es posible considerar el uso de terapia con protones para reducir la dosis de radiación dirigida a los órganos en riesgo.<Reference refidx="1"/> Para obtener más información, consultar la sección <SummaryRef href="CDR0000357358#_94" url="/espanol/cancer/tratamiento/efectos-secundarios/cardiopulmonares-pro-pdq">Síndrome de la vena cava superior</SummaryRef> en Síndromes cardiopulmonares.</Para><Table id="_1574">
      <Title>Cuadro 4.  Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido</Title>
      <TGroup Cols="2">
        <ColSpec ColName="col1" ColNum="1" ColWidth="34.24%"/>
        <ColSpec ColName="col2" ColNum="2" ColWidth="65.75%"/>
        <THead>
          <Row>
            <entry Align="Center">Estadio</entry>
            <entry Align="Center">Opciones de tratamiento</entry>
          </Row>
        </THead>
        <TFoot>
          <Row>
            <entry NameEnd="col2" NameSt="col1">CAR = receptor quimérico para el antígeno; Pola-R-CHP = polatuzumab vedotina, rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina y prednisona; R-ACVBP = rituximab, doxorrubicina, ciclofosfamida, vindesina, bleomicina y prednisona; R-CHOP = rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona.</entry>
          </Row>
        </TFoot>
        <TBody>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en estadio I y de crecimiento rápido adyacente en estadio II</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1965" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">R-CHOP con radioterapia dirigida al campo comprometido o sin esta</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>R-ACVBP</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="2">Linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido no adyacente en estadios II, III o IV</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_2009" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Pola-R-CHP</SummaryRef> (para IPI 2 a 5)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1817" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">R-CHOP</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_2018" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Consolidación con radioterapia dirigida a los sitios de enfermedad con gran masa tumoral</SummaryRef> (en evaluación clínica)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="7">Linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido recidivante</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1864" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Terapia de células T con CAR para la enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída durante el primer año posterior al tratamiento</SummaryRef> (o para la recaída después de un TCM autógeno)</entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1875" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Consolidación con trasplante de médula ósea o de células madre</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1891" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Tafasitamab y lenalidomida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1974" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Acopladores biespecíficos de células T</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_2148" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Polatuzumab vedotina, rituximab y bendamustina</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_2154" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Loncastuximab tesirina</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_2159" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Rituximab y lenalidomida</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1910" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Radioterapia paliativa</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry>Linfoma linfoblástico de células B o leucemia linfoblástica aguda</entry>
            <entry>Consultar <SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry MoreRows="1">Linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt</entry>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1930" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Regímenes multifarmacológicos intensivos</SummaryRef></entry>
          </Row>
          <Row>
            <entry><SummaryRef href="CDR0000817897#_1934" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Profilaxis del sistema nervioso central</SummaryRef></entry>
          </Row>
        </TBody>
      </TGroup>
    </Table><Para id="_1576">Aunque los tratamientos existentes son curativos en una proporción significativa de los pacientes con linfoma, se están llevando a cabo numerosos ensayos clínicos para mejorar el tratamiento. Si es posible, los pacientes pueden participar en estos estudios. Se han propuesto pautas estandarizadas para evaluar la respuesta en los ensayos clínicos.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1577">En varias revisiones retrospectivas se indicó que la vigilancia rutinaria mediante imágenes aporta poco o ningún valor a los pacientes con linfoma difuso de células B grandes (LDCBG) que logran una remisión clínica completa después de la terapia de inducción. Además, resulta difícil determinar el valor pronóstico de la tomografía por emisión de positrones-tomografía computarizada provisional durante la terapia de inducción del LDCBG.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1578">Los linfomas de crecimiento rápido se observan cada vez más en pacientes con infección por el VIH. El tratamiento de estos pacientes exige consideraciones especiales. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256743" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-relacionado-sida-pdq">Tratamiento del linfoma relacionado con el SIDA</SummaryRef>.</Para><Para id="_1579">Además de la detección del VIH en pacientes con linfomas de crecimiento rápido, se puede evaluar la presencia de hepatitis B o C activa antes del tratamiento con rituximab o quimioterapia.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/> Los pacientes con infección por el virus de la hepatitis B (VHB) detectable se benefician de la profilaxis con entecavir en el entorno del tratamiento con rituximab.<Reference refidx="9"/><Reference refidx="10"/> Los pacientes con infección por el VHB resuelta (es decir, negativa para el antígeno de superficie del VHB, pero positiva para el anticuerpo central del VHB), presentan riesgo de reactivación de la infección por el VHB y necesitan vigilancia del DNA del VHB. En un estudio retrospectivo de 326 pacientes, la terapia profiláctica con análogos nucleosídicos redujo la reactivación del VHB del 10,8 % al 2,1 %.<Reference refidx="11"/> De forma similar, los pacientes que reciben rituximab con quimioterapia combinada o sin esta suelen recibir profilaxis con aciclovir o valaciclovir para el virus del herpes zóster y profilaxis con trimetoprima-sulfametoxazol o dapsona para la infección por <Emphasis>Pneumocystis</Emphasis>. El deterioro inmunitario a largo plazo se evaluó en un estudio retrospectivo de cohorte que incluyó 21 690 sobrevivientes de LDCBG del California Cancer Registry. Se encontraron cocientes de tasas de incidencia elevadas hasta 10 años después de neumonía (10,8 veces mayor), meningitis (5,3 veces mayor), deficiencia de inmunoglobulina (17,6 veces mayor) y citopenias autoinmunitarias (12 veces mayor).<Reference refidx="12"/></Para><Para id="_1580">En un registro danés de 2508 pacientes, la incidencia de insuficiencia cardíaca congestiva inducida por doxorrubicina aumentó en 115 sobrevivientes del LNH con antecedentes de enfermedad cardíaca (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 2,71; intervalo de confianza [IC] 95 %, 1,15−6,36) o múltiples factores de riesgo cardiovascular (CRI, 2,86; IC 95 %, 1,56−5,23).<Reference refidx="13"/></Para><Para id="_1582">Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256746" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-primario-snc-pdq">Tratamiento del linfoma primario del sistema nervioso central</SummaryRef>.</Para><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30108066">Dabaja BS, Hoppe BS, Plastaras JP, et al.: Proton therapy for adults with mediastinal lymphomas: the International Lymphoma Radiation Oncology Group guidelines. Blood 132 (16): 1635-1646, 2018.</Citation><Citation idx="2" PMID="10561185" MedlineID="20029914">Cheson BD, Horning SJ, Coiffier B, et al.: Report of an international workshop to standardize response criteria for non-Hodgkin's lymphomas. NCI Sponsored International Working Group. J Clin Oncol 17 (4): 1244, 1999.</Citation><Citation idx="3" PMID="26150440">Mamot C, Klingbiel D, Hitz F, et al.: Final Results of a Prospective Evaluation of the Predictive Value of Interim Positron Emission Tomography in Patients With Diffuse Large B-Cell Lymphoma Treated With R-CHOP-14 (SAKK 38/07). J Clin Oncol 33 (23): 2523-9, 2015.</Citation><Citation idx="4" PMID="25267745">Thompson CA, Ghesquieres H, Maurer MJ, et al.: Utility of routine post-therapy surveillance imaging in diffuse large B-cell lymphoma. J Clin Oncol 32 (31): 3506-12, 2014.</Citation><Citation idx="5" PMID="26438115">El-Galaly TC, Jakobsen LH, Hutchings M, et al.: Routine Imaging for Diffuse Large B-Cell Lymphoma in First Complete Remission Does Not Improve Post-Treatment Survival: A Danish-Swedish Population-Based Study. J Clin Oncol 33 (34): 3993-8, 2015.</Citation><Citation idx="6" PMID="25823735">Huntington SF, Svoboda J, Doshi JA: Cost-effectiveness analysis of routine surveillance imaging of patients with diffuse large B-cell lymphoma in first remission. J Clin Oncol 33 (13): 1467-74, 2015.</Citation><Citation idx="7" PMID="20837949">Niitsu N, Hagiwara Y, Tanae K, et al.: Prospective analysis of hepatitis B virus reactivation in patients with diffuse large B-cell lymphoma after rituximab combination chemotherapy. J Clin Oncol 28 (34): 5097-100, 2010.</Citation><Citation idx="8" PMID="23562041">Dong HJ, Ni LN, Sheng GF, et al.: Risk of hepatitis B virus (HBV) reactivation in non-Hodgkin lymphoma patients receiving rituximab-chemotherapy: a meta-analysis. J Clin Virol 57 (3): 209-14, 2013.</Citation><Citation idx="9" PMID="23775967">Huang YH, Hsiao LT, Hong YC, et al.: Randomized controlled trial of entecavir prophylaxis for rituximab-associated hepatitis B virus reactivation in patients with lymphoma and resolved hepatitis B. J Clin Oncol 31 (22): 2765-72, 2013.</Citation><Citation idx="10" PMID="25199680">Li H, Zhang HM, Chen LF, et al.: Prophylactic lamivudine to improve the outcome of HBsAg-positive lymphoma patients during chemotherapy: a systematic review and meta-analysis. Clin Res Hepatol Gastroenterol 39 (1): 80-92, 2015.</Citation><Citation idx="11" PMID="30341058">Kusumoto S, Arcaini L, Hong X, et al.: Risk of HBV reactivation in patients with B-cell lymphomas receiving obinutuzumab or rituximab immunochemotherapy. Blood 133 (2): 137-146, 2019.</Citation><Citation idx="12" PMID="32083991">Shree T, Li Q, Glaser SL, et al.: Impaired Immune Health in Survivors of Diffuse Large B-Cell Lymphoma. J Clin Oncol 38 (15): 1664-1675, 2020.</Citation><Citation idx="13" PMID="28922087">Salz T, Zabor EC, de Nully Brown P, et al.: Preexisting Cardiovascular Risk and Subsequent Heart Failure Among Non-Hodgkin Lymphoma Survivors. J Clin Oncol 35 (34): 3837-3843, 2017.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1959"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042714">aggressive, stage I adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042721">aggressive, contiguous stage II adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en estadio I y de crecimiento rápido adyacente en estadio II</Title><Para id="_1960">Los pacientes con linfoma difuso de células B grandes (LDCBG) de crecimiento rápido en estadio I o de crecimiento rápido adyacente en estadio II son aptos para recibir quimioterapia combinada con radioterapia dirigida al campo comprometido (RTCC) o sin esta.</Para><Para id="_1961">Los pacientes con infección por el VHB resuelta (es decir, negativa para el antígeno de superficie del VHB, pero positiva para el anticuerpo central del VHB), presentan riesgo de reactivación de la infección por el VHB y necesitan vigilancia del DNA del VHB. En un estudio retrospectivo de 326 pacientes, la terapia profiláctica con análogos nucleosídicos redujo la reactivación del VHB del 10,8 % al 2,1 %.<Reference refidx="1"/></Para><SummarySection id="_2139"><Title>Linfoma difuso de células B grandes gástrico en estadio IE o IIE</Title><Para id="_2140">En 4 series de casos participaron más de 100 pacientes con enfermedad en estadio IE o IIE (con o sin compromiso de tejido linfático asociado a mucosas) e infección por <Emphasis>Helicobacter pylori</Emphasis>. En las series se notificó que más del 50 % de los pacientes lograron una remisión completa duradera después de la terapia antibiótica apropiada para erradicar <Emphasis>H. pylori</Emphasis>.<Reference refidx="2"/><Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_1962"><Title>Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en estadio I y de crecimiento rápido adyacente en estadio II</Title><Para id="_1963">Las opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en estadio I y de crecimiento rápido adyacente en estadio II son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1964" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1965" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">R-CHOP (rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona) con radioterapia dirigida al campo comprometido (RTCC) o sin esta</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem>R-ACVBP (rituximab, doxorrubicina, ciclofosfamida, vindesina, bleomicina y prednisona).<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/></ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_1965"><Title>R-CHOP con radioterapia dirigida al campo comprometido o sin esta</Title><Para id="_1966">El rituximab es eficaz para la enfermedad en estadio avanzado. Sin embargo, su uso solo se respaldó en comparaciones retrospectivas de estudios sobre R-CHOP con radioterapia o sin esta.<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</Para><ItemizedList id="_1967" Style="bullet">
          <ListItem>R-CHOP (4 a 6 ciclos).</ListItem>
          <ListItem>R-CHOP (3 a 6 ciclos) y RTCC.</ListItem>
        </ItemizedList><Para id="_1968">Evidencia (R-CHOP con o sin RTCC):</Para><OrderedList id="_1969" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado de 334 pacientes con LDCBG sin gran masa tumoral (≤7 cm) en estadio I o estadio II, los pacientes recibieron 4 a 6 ciclos de R-CHOP-14 (R-CHOP administrado cada 2 semanas) y luego se asignaron de manera aleatoria para recibir 40 Gy de radioterapia o a no recibir radioterapia.<Reference refidx="9"/><ItemizedList id="_1970" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 64 meses, la supervivencia sin complicaciones a 5 años (89–92 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,18) y la supervivencia general (SG) a 5 años (92–96 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,32) fueron iguales.<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]<Para id="_1971">De manera semejante a los resultados de los estudios aleatorizados de radioterapia antes de la era de rituximab, es posible diferir la radioterapia para los pacientes con enfermedad en estadio temprano sin gran masa tumoral. Para los pacientes que no toleran un curso prolongado de quimioterapia, se obtienen resultados equivalentes con 3 ciclos de R-CHOP y radioterapia de acuerdo a ensayos retrospectivos de un solo grupo.<Reference refidx="8"/></Para></ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00278421">NCT00278421</ProtocolRef>) de 592 pacientes menores de 60 años con LDCBG sin gran masa tumoral (&lt;7,5 cm) en estadio I o estadio II, los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir 4 o 6 ciclos de R-CHOP (con 2 ciclos más de rituximab después de 4 ciclos).<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_1972" Style="bullet"><ListItem>Después de una mediana de seguimiento de 66 meses, la tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 3 años fue del 96 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 94−99 %) para los pacientes que recibieron 4 ciclos de R-CHOP, esta fue un 3 % mejor (el límite inferior del valor unilateral de IC 95 % fue 0) que la tasa de SSP de los pacientes que recibieron 6 ciclos, lo que estableció la ausencia de inferioridad para el régimen de 4 ciclos.<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un análisis retrospectivo realizado en el Memorial Sloan Kettering Cancer Center entre 2001 y 2015, se incluyeron 341 pacientes con enfermedad en estadio I. En el análisis se observó que el 66 % de los pacientes tenían una presentación extraganglionar. Después de R-CHOP (o un régimen similar), con radioterapia o sin esta, la tasa de supervivencia sin enfermedad a 5 años fue del 77 %, y la tasa de SG a 5 años fue del 94 %.<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En un análisis multivariante se indicó que la radioterapia puede mejorar los desenlaces de los pacientes con enfermedad extraganglionar con compromiso identificado en la tomografía por emisión de positrones (TEP) al final del tratamiento. Esta hipótesis debe confirmarse en un ensayo prospectivo aleatorizado.<Reference refidx="11"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_1973"><Strong>En síntesis,</Strong> 4 ciclos de R-CHOP son suficientes para los pacientes de LDCBG sin gran masa tumoral (&lt;7 cm) en estadio I o estadio II con pronóstico favorable. En los pacientes con pronóstico desfavorable, se pueden administrar 6 ciclos de R-CHOP o 3 ciclos de R-CHOP y 40 Gy de radioterapia. No se han estudiado en ensayos aleatorizados a los pacientes en estadio temprano con gran masa tumoral (&gt;7,5 cm); por lo general estos pacientes reciben una terapia de modalidad combinada con 4 a 6 ciclos de R-CHOP y radioterapia. Aunque en un estudio retrospectivo se indicó que los pacientes con enfermedad extraganglionar en estadio I y una TEP positiva al final del tratamiento se pueden beneficiar de la radioterapia, esta hipótesis se debe confirmar en un ensayo prospectivo aleatorizado.</Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_1959_sid_7"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_1959_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="30341058">Kusumoto S, Arcaini L, Hong X, et al.: Risk of HBV reactivation in patients with B-cell lymphomas receiving obinutuzumab or rituximab immunochemotherapy. Blood 133 (2): 137-146, 2019.</Citation><Citation idx="2" PMID="11283137" MedlineID="21179432">Morgner A, Miehlke S, Fischbach W, et al.: Complete remission of primary high-grade B-cell gastric lymphoma after cure of Helicobacter pylori infection. J Clin Oncol 19 (7): 2041-8, 2001.</Citation><Citation idx="3" PMID="11709568" MedlineID="21566232">Chen LT, Lin JT, Shyu RY, et al.: Prospective study of Helicobacter pylori eradication therapy in stage I(E) high-grade mucosa-associated lymphoid tissue lymphoma of the stomach. J Clin Oncol 19 (22): 4245-51, 2001.</Citation><Citation idx="4" PMID="16174856">Chen LT, Lin JT, Tai JJ, et al.: Long-term results of anti-Helicobacter pylori therapy in early-stage gastric high-grade transformed MALT lymphoma. J Natl Cancer Inst 97 (18): 1345-53, 2005.</Citation><Citation idx="5" PMID="22403257">Kuo SH, Yeh KH, Wu MS, et al.: Helicobacter pylori eradication therapy is effective in the treatment of early-stage H pylori-positive gastric diffuse large B-cell lymphomas. Blood 119 (21): 4838-44; quiz 5057, 2012.</Citation><Citation idx="6" PMID="15788496">Reyes F, Lepage E, Ganem G, et al.: ACVBP versus CHOP plus radiotherapy for localized aggressive lymphoma. N Engl J Med 352 (12): 1197-205, 2005.</Citation><Citation idx="7" PMID="23235801">Ketterer N, Coiffier B, Thieblemont C, et al.: Phase III study of ACVBP versus ACVBP plus rituximab for patients with localized low-risk diffuse large B-cell lymphoma (LNH03-1B). Ann Oncol 24 (4): 1032-7, 2013.</Citation><Citation idx="8" PMID="18413640">Persky DO, Unger JM, Spier CM, et al.: Phase II study of rituximab plus three cycles of CHOP and involved-field radiotherapy for patients with limited-stage aggressive B-cell lymphoma: Southwest Oncology Group study 0014. J Clin Oncol 26 (14): 2258-63, 2008.</Citation><Citation idx="9" PMID="29061568">Lamy T, Damaj G, Soubeyran P, et al.: R-CHOP 14 with or without radiotherapy in nonbulky limited-stage diffuse large B-cell lymphoma. Blood 131 (2): 174-181, 2018.</Citation><Citation idx="10" PMID="31868632">Poeschel V, Held G, Ziepert M, et al.: Four versus six cycles of CHOP chemotherapy in combination with six applications of rituximab in patients with aggressive B-cell lymphoma with favourable prognosis (FLYER): a randomised, phase 3, non-inferiority trial. Lancet 394 (10216): 2271-2281, 2019.</Citation><Citation idx="11" PMID="32730585">Bobillo S, Joffe E, Lavery JA, et al.: Clinical characteristics and outcomes of extranodal stage I diffuse large B-cell lymphoma in the rituximab era. Blood 137 (1): 39-48, 2021.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1810"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042736">aggressive, noncontiguous stage II adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042748">aggressive, stage III adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042752">aggressive, stage IV adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido no adyacente en estadios II, III y IV</Title><Para id="_1811">El tratamiento aceptado para los pacientes con linfoma no Hodgkin (LNH) de crecimiento rápido en estadios avanzados es la quimioterapia combinada, sola o complementada con radioterapia dirigida al campo local.<Reference refidx="1"/></Para><ItemizedList id="_1812" Style="bullet">
      <ListTitle>En esta sección se mencionan las siguientes combinaciones farmacológicas:</ListTitle>
      <ListItem>Pola-R-CHP: polatuzumab vedotina, rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina y prednisona.</ListItem>
      <ListItem>R-CHOP: rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona.</ListItem>
      <ListItem>R-ACVBP: rituximab, un anticuerpo monoclonal anti-CD20, doxorrubicina, ciclofosfamida, vindesina, bleomicina y prednisona.</ListItem>
    </ItemizedList><SummarySection id="_1813"><Title>Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido no adyacente en estadios II, III y IV</Title><Para id="_1815">Las opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido no adyacente en estadios II, III y IV son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1816" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2009" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">POLA-R-CHP</SummaryRef> (para la puntuación del índice pronóstico internacional [IPI] de la National Comprehensive Cancer Network de 2 a 5).</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1817" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">R-CHOP</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2018" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Consolidación con radioterapia dirigida a los sitios de enfermedad con gran masa tumoral</SummaryRef> (en evaluación clínica).</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_2009"><Title>Pola-R-CHP</Title><Para id="_2010">El régimen R-CHOP se comparó con el régimen Pola-R-CHP. El polatuzumab es un conjugado anticuerpo-fármaco compuesto por un anticuerpo monoclonal anti-CD79B unido a la vedotina (monometil auristatina E), un inhibidor de los microtúbulos.</Para><Para id="_2011">Evidencia (Pola-R-CHP):</Para><OrderedList id="_2012" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio prospectivo aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT03274492">POLARIX</ProtocolRef> [NCT03274492]) de 879 pacientes con linfoma difuso de células B grandes (LDCBG) sin tratamiento previo y una puntuación IPI de 2 o más, se comparó R-CHOP con Pola-R-CHP.<Reference refidx="2"/> El polatuzumab vedotina sustituyó a la vincristina para mitigar la toxicidad neurológica.<ItemizedList id="_2013" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 28,2 meses, la tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 2 años fue significativamente más alta en el grupo de Pola-R-CHP que en el grupo de R-CHOP: 76,7 % (intervalo de confianza [IC] 95 %, 72,7–80,0 %) versus 70,2 % (IC 95 %, 65,8–74,6 %) (cociente de riesgos instantáneos [CRI], 0,73; IC 95 %, 0,57–0,95; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="2"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La tasa de supervivencia general (SG) a 2 años fue del 88,7 % (IC 95 %, 85,7–91,6 %) para los pacientes que recibieron Pola-R-CHP y del 88,6 % (IC 95 %, 85,6–91,6 %) para los pacientes que recibieron R-CHOP (CRI, 0,94; IC 95 %, 0,65–1,37; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,75).</ListItem><ListItem>En un análisis de la subpoblación asiática de este ensayo, se observó una mejora similar del 7,7 % en la SSP a 2 años con Pola-R-CHP versus R-CHOP.<Reference refidx="3"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2014">El intervalo de seguimiento fue demasiado corto como para establecer si la mejora del 6 % en la tasa de SSP se estabilizará o mejorará después de 2 años, y no hay evidencia de ventaja en la SG. Sin embargo, los desenlaces actualizados con una mediana de seguimiento de 3 años mostraron una mejora continua de la SSP, lo que llevó a la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA) a aprobar el régimen Pola-R-CHP. Este régimen es el primero, en más de 20 años, en ser aprobado por la FDA para el tratamiento de pacientes con enfermedad no adyacente en estadio II, III o IV. El nuevo régimen cuesta más del doble que R-CHOP según los precios de adquisición de 2022, y es posible que el polatuzumab no esté disponible en muchos lugares del mundo.</Para><Para id="_2089">El régimen Pola-R-CHP demostró una eficacia considerable en pacientes con LDCBG y tumores de origen diferente a las células B de centro germinal (GBC), en su mayoría aquellos con el subtipo de células B activadas (ABC).<Reference refidx="4"/> En el ensayo POLARIX, el CRI<Subscript>SSP</Subscript> de Pola-R-CHP versus R-CHOP en pacientes con tumores del subtipo ABC fue de 0,34 (IC 95 %, 0,13–0,85), y el CRI<Subscript>SG</Subscript> para esos pacientes fue de 0,27 (IC 95 %, 0,06–1,26). Por el contrario, no se observó dicho beneficio en los pacientes con tumores del subtipo GBC en este ensayo. El CRI<Subscript>SSP</Subscript> fue de 1,18 (IC 95 %, 0,75–1,84) y el CRI<Subscript>SG</Subscript> fue de 1,64 (IC 95 %, 0,87–3,07) para el régimen Pola-R-CHP. Esta eficacia diferencial a favor de subtipos diferentes a GCB o el subtipo ABC se observó en 5 ensayos prospectivos de fase I y II del régimen Pola-R-CHP en pacientes con enfermedad en recaída o resistente al tratamiento, con un análisis combinado de los datos que mostró un nivel de significancia con <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001.<Reference refidx="4"/> Al combinar los datos de un ensayo aleatorizado de fase II en el que se estudió Pola-R-CHP en pacientes con enfermedad en recaída o resistente al tratamiento con los datos del ensayo POLARIX de pacientes con enfermedad no tratada, el CRI<Subscript>recaída, progresión y muerte</Subscript> fue de 0,25 para pacientes con tumores del subtipo ABC y de 0,98 para pacientes con tumores del subtipo GCB (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001).<Reference refidx="4"/> La única excepción a esta observación es el claro beneficio de Pola-R-CHP en pacientes con el subtipo GCB y variante doble (gen <GeneName>MYC</GeneName> y gen <GeneName>BCL2</GeneName>). Dado el aumento de las tasas de neutropenia febril en los pacientes que reciben Pola-R-CHP y la importante toxicidad financiera, es razonable considerar el régimen R-CHOP como un régimen estándar para los pacientes con LDCBG del subtipo GCB sin variante doble. Sin embargo, la evaluación del subtipo GCB mediante las pruebas de inmunofenotipificación disponibles en el mercado es menos exacta que la evaluación de las firmas genéticas moleculares utilizadas en el estudio POLARIX. Es posible que algunos pacientes no obtengan el beneficio de SSP del polatuzumab. Algunos profesionales clínicos pecan por exceso de precaución y usan el régimen Pola-R-CHP para el subtipo de GCB cuando los pacientes presentan otras características de riesgo alto (por ejemplo, positividad para CD5 o compromiso en 2 o más sitios extraganglionares).</Para></SummarySection><SummarySection id="_1817"><Title>R-CHOP</Title><Para id="_1819">En los siguientes estudios se estableció el régimen R-CHOP como el régimen estándar para los pacientes con LDCBG recién diagnosticado y enfermedad no adyacente en estadios II, III o IV durante más de 20 años.<Reference refidx="5"/> La intensificación de la dosis de R-CHOP en un ciclo de 14 días versus un ciclo de 21 días no produjo mejores desenlaces.<Reference refidx="6"/> R-CHOP es el régimen preferido cuando el polatuzumab no está disponible o no es asequible, o cuando está contraindicado debido a efectos secundarios adversos.</Para><Para id="_1820">Evidencia (R-CHOP):</Para><OrderedList id="_1821" Style="Arabic">
          <ListItem>El régimen R-CHOP mostró una mejora de la supervivencia sin complicaciones (SSC) y la SG en comparación con el régimen CHOP (ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona) solo, en 399 pacientes mayores de 60 años con LDCBG en estadio avanzado (tasa de SSC, 57 vs. 38 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002, y tasa de SG, 70 vs. 57 %;<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007 a los 2 años).<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Al cabo de una mediana de seguimiento de 10 años, la tasa de SG de los pacientes que recibieron R-CHOP en comparación con los pacientes que recibieron CHOP fue del 44 % versus el 28 % (<Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="8"/></ListItem>
          <ListItem>De manera similar, en 326 pacientes evaluables menores de 61 años, el régimen R-CHOP mostró una mejora de la SSC y la SG en comparación con CHOP solo (tasa de SSC, 79 vs. 59 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001, y tasa de SG, 93 vs. 84 %,<Emphasis>P</Emphasis> = 0,001 a los 3 años).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem>
          <ListItem>En un estudio aleatorizado (<ProtocolRef nct_id="NCT00052936">DSHNHL-1999-1A</ProtocolRef> [NCT00052936]) de 1222 pacientes mayores de 60 años, se comparó el régimen R-CHOP administrado cada 2 semanas durante 6 u 8 ciclos con el régimen CHOP administrado cada 2 semanas durante 6 u 8 ciclos.<Reference refidx="10"/> Después de una mediana de seguimiento de 72 meses, la SSC favoreció la administración de R-CHOP cada 2 semanas durante 6 u 8 ciclos (tasa de SSC a 6 años, 74 vs. 56 %; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001). La SG favoreció el régimen R-CHOP de solo 6 ciclos debido al aumento de efectos tóxicos en el grupo de 8 ciclos (tasa de SG a 6 años, 90 vs. 80 %; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,0004).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] No se hizo una comparación entre los regímenes estándar de R-CHOP o CHOP administrados cada 3 semanas.</ListItem>
          <ListItem>En un ensayo <ProtocolRef nct_id="NCT00140595">(NCT00140595)</ProtocolRef> de 380 pacientes menores de 60 años con LDCBG y una puntuación ajustada por edad del IPI de 1, los pacientes se asignaron de manera aleatoria para recibir ACVBP y R-ACVBP acompañados de consolidación con metotrexato, ifosfamida, etopósido y citarabina versus CHOP y rituximab.<Reference refidx="11"/> Después de una mediana de seguimiento de 44 meses, las tasas de SG a 3 años favorecieron al régimen R-ACVBP (92 vs. 84 %; CRI, 0,44; IC 95 %, 0,28–0,81,<Emphasis>P</Emphasis> = 0,007).<Reference refidx="11"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Los efectos tóxicos considerablemente peores con R-ACVBP, la población destinataria reducida (&lt;60 años con concentración elevada de lactato–deshidrogenasa [LDH] o enfermedad en estadio III o IV, pero no ambas) y la falta de un ensayo confirmatorio quizás impidan la adopción del régimen R-ACVBP como un nuevo estándar de atención.<Reference refidx="12"/></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2090">No hay estudios validados para la intensificación del tratamiento de acuerdo con la tomografía por emisión de positrones interina.<Reference refidx="13"/> R-CHOP tiene potencial curativo incluso en pacientes mayores de 80 años que son frágiles y requieren dosis reducidas de los componentes de R-CHOP. En una revisión retrospectiva de 239 pacientes, la tasa de supervivencia por causa específica a 5 años fue del 48 % (IC 95 %, 41−55 %).<Reference refidx="14"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_2091">Menos del 10 % de los pacientes con LDCBG presentan un linfoma de crecimiento lento simultáneo en el momento del diagnóstico, y en su mayoría son de fenotipo GCB. En una revisión retrospectiva de 1324 pacientes se observaron resultados similares de la SSC (CRI, 1,19) y la SG (CRI, 1,09).<Reference refidx="15"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En 847 pacientes tratados con R-CHOP y que no presentaban enfermedad 24 meses después del tratamiento, la tasa de recaída del linfoma de crecimiento lento a los 5 años fue más alta con un diagnóstico de linfoma folicular simultáneo (7,4 vs. 2,1 % a los 5 años, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01) y con un fenotipo GCB (3,9 vs. 0,0 % a los 5 años, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,02).<Reference refidx="16"/></Para><Para id="_1822">En los ensayos clínicos, se siguen explorando modificaciones del régimen R-CHOP para mejorar la eficacia.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2018"><Title>Consolidación con radioterapia dirigida a los sitios de enfermedad con gran masa tumoral</Title><Para id="_2019">Después de la quimioterapia de inducción con R-CHOP (o regímenes similares), la adición de radioterapia dirigida al campo comprometido en los sitios de enfermedad con gran masa tumoral inicial (≥5–10 cm) o sitios extralinfáticos aún es polémica.<Reference refidx="17"/><Reference refidx="18"/><Reference refidx="19"/> Se debe considerar el aumento de los riesgos, como la aparición de efectos tóxicos a largo plazo (por ejemplo, neoplasias malignas secundarias).</Para></SummarySection><SummarySection id="_2020"><Title>Trasplante de médula ósea o de células madre</Title><Para id="_2021">En varios ensayos prospectivos aleatorizados se evaluó la función de la consolidación con TMO o TCM autógenos versus quimioterapia sola en pacientes con linfoma difuso de células grandes en la primera remisión.<Reference refidx="20"/><Reference refidx="21"/><Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/><Reference refidx="24"/><Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/><Reference refidx="27"/>; <Reference refidx="28"/><Reference refidx="29"/><Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] Aunque en algunos de estos ensayos se observaron aumentos significativos de la SSC (del 10 % al 20 %) en los pacientes que recibieron terapia de dosis altas, no se pudieron demostrar diferencias significativas en la SG de forma prospectiva en ninguna de las series.</Para><Para id="_2022">En análisis retrospectivos con pacientes de riesgo intermedio (2 factores de riesgo) o riesgo alto (más de 3 factores de riesgo) según la puntuación de IPI, se indicó una mejora para la supervivencia con el TMO en 2 ensayos.<Reference refidx="21"/><Reference refidx="27"/> En estos estudios no se establece que la consolidación con dosis altas cumpla una función en los pacientes con linfoma de crecimiento rápido con riesgo alto real de recaída; además, se demuestra que la SSC quizás es un sustituto inadecuado de la SG en estos pacientes.<Reference refidx="31"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1834"><Title>Factores pronósticos</Title><SummarySection id="_sm_CDR0000813925_3"><Para id="_sm_CDR0000813925_5">En el índice pronóstico internacional de la National Comprehensive Cancer Network (National Comprehensive Cancer Network International Prognostic Index [NCCN-IPI]) para el linfoma no Hodgkin (LNH) de crecimiento rápido (linfoma difuso de células grandes) se identifican los siguientes 5 factores de riesgo significativos para el pronóstico de la supervivencia general (SG) y los puntajes de riesgo relacionado:<Reference refidx="32"/></Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_6" Style="bullet">
      <ListItem>Edad.<ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_7" Style="dash"><ListItem>&lt;40 años: 0.</ListItem><ListItem>41–60 años: 1.</ListItem><ListItem>61–75 años: 2.</ListItem><ListItem>&gt;75 años: 3.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Estadio III o IV: 1.</ListItem>
      <ListItem>Estado funcional (EF) 2, 3 o 4: 1.</ListItem>
      <ListItem>Concentración sérica de lactato–deshidrogenasa (LDH).<ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_8" Style="dash"><ListItem>Normalizada: 0.</ListItem><ListItem>&gt;1x–3x: 1.</ListItem><ListItem>&gt;3x: 2.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
      <ListItem>Número de sitios extraganglionares ≥2: 1.</ListItem>
    </ItemizedList><Para id="_sm_CDR0000813925_9">Puntajes de riesgo:</Para><ItemizedList id="_sm_CDR0000813925_10" Style="bullet">
      <ListItem>Bajo (0 o 1): Tasa de SG a 5 años, 96 %; tasa de supervivencia sin progresión (SSP), 91 %.</ListItem>
      <ListItem>Intermedio bajo (2 o 3): Tasa de SG a 5 años, 82 %; tasa de SSP, 74 %.</ListItem>
      <ListItem>Intermedio alto (4 o 5): Tasa de SG a 5 años, 64 %; tasa de SSP, 51 %.</ListItem>
      <ListItem>Alto (&gt;6): Tasa de SG a 5 años, 33 %; tasa de SSP, 30 %.</ListItem>
    </ItemizedList></SummarySection><Para id="_1842">Se utilizan modificaciones del IPI ajustadas por edad y estadio para los pacientes más jóvenes con enfermedad localizada.<Reference refidx="33"/> Los intervalos de tiempo más cortos entre el diagnóstico y el tratamiento son marcadores indirectos de factores biológicos de pronóstico precario.<Reference refidx="34"/></Para><Para id="_1843">La identificación de alteraciones en el gen <GeneName>BCL2</GeneName> y el reordenamiento del gen <GeneName>MYC</GeneName> o la sobreexpresión dual del gen <GeneName>MYC</GeneName>, o ambos, confieren un pronóstico muy adverso.<Reference refidx="35"/><Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/><Reference refidx="38"/> Los pacientes en riesgo alto de recaída se consideran aptos para participar en ensayos clínicos.<Reference refidx="39"/> La obtención de perfiles moleculares de expresión génica mediante micromatrices de ADN quizás sirva en el futuro para ayudar a estratificar a los pacientes en grupos de tratamiento dirigido a dianas específicas y para mejorar la predicción de la supervivencia después de la quimioterapia estándar.<Reference refidx="40"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2168"><Title>Tratamiento del síndrome de lisis tumoral</Title><Para id="_2169">Los pacientes con linfadenopatía extensa, gran masa tumoral y elevación de las concentraciones séricas de ácido úrico y LDH tienen un riesgo alto de síndrome de lisis tumoral que da lugar a trastornos metabólicos como hiperuricemia, hiperpotasemia, hiperfosfatemia, hipocalcemia e insuficiencia renal aguda subsiguiente.<Reference refidx="41"/> Las opciones de tratamiento son hidratación alcalina, alopurinol y rasburicasa (urato–oxidasa recombinante).<Reference refidx="42"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_2170"><Title>Profilaxis del sistema nervioso central</Title><Para id="_2171">La herramienta CNS-IPI predice qué pacientes tienen un riesgo de recaída en el SNC superior al 10 %.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/> El German Lymphoma Study Group formuló este instrumento y se validó en la base de datos de British Columbia Cancer Agency. Se usó la presencia de 4 a 6 de los factores de riesgo del CNS-IPI (edad &gt;60 años, estado funcional ≥2, concentración elevada de LDH, enfermedad en estadio III o IV, &gt;1 sitio extraganglionar o compromiso renal o suprarrenal) para definir el grupo de riesgo alto de recaída en el SNC (un riesgo del 12 % de compromiso del SNC al cabo de 2 años).<Reference refidx="44"/></Para><Para id="_2172">Por lo general, se recomienda la profilaxis del SNC (a menudo con 4 a 6 dosis de metotrexato intratecal) para los pacientes con compromiso testicular.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] En un análisis retrospectivo de los estudios alemanes RICOVER, se comparó el metotrexato intratecal con la ausencia de profilaxis en los pacientes con LDCBG. Este estudio se llevó a cabo durante la era del tratamiento con R-CHOP. Con la posible excepción de los pacientes con compromiso testicular, en el análisis se observó que el metotrexato intratecal no redujo el riesgo de enfermedad en el SNC.<Reference refidx="48"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_2173">Algunos médicos usan dosis altas de metotrexato intravenoso (IV) (por lo general, 4 dosis) como alternativa al tratamiento intratecal porque mejora la administración del fármaco y disminuye la morbilidad del paciente.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="49"/> En 5 estudios retrospectivos y un metanálisis de red en los que se evaluaron dosis altas de metotrexato solo en pacientes con LDCBG de riesgo alto tampoco se observó mejoría en la tasa de recaída en el SNC.<Reference refidx="50"/><Reference refidx="51"/><Reference refidx="52"/><Reference refidx="53"/><Reference refidx="54"/><Reference refidx="55"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los pacientes que se consideran en riesgo alto de recaída en el SNC (por ejemplo, pacientes con enfermedad testicular, renal o suprarrenal y 3 o más sitios extraganglionares) pueden recibir metotrexato intratecal o dosis altas de metotrexato IV, pero la falta de estudios aleatorizados pone en duda este estándar y demuestra la necesidad urgente de contar con mejores terapias validadas mediante ensayos clínicos.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="43"/> Si bien no hay evidencia suficiente para respaldar un beneficio significativo de la profilaxis del SNC en la mayoría de los pacientes de riesgo alto, el riesgo percibido de no tratar la recaída en el SNC a menudo ha superado la falta de evidencia de su eficacia.<Reference refidx="43"/> Aunque los pacientes con compromiso testicular, renal o suprarrenal se consideran una excepción, solo se ha notificado un beneficio esporádico con el metotrexato intratecal o el metotrexato de dosis altas IV en la reducción de la recidiva en el SNC.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/><Reference refidx="47"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para><Para id="_2174">En análisis retrospectivos, la adición de rituximab a los regímenes a base de CHOP redujo de modo significativo el riesgo de recaída en el SNC.<Reference refidx="48"/><Reference refidx="56"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Los pacientes con diseminación al SNC en el momento del diagnóstico o en el momento de la recaída suelen recibir rituximab y metotrexato de dosis altas o citarabina seguidas de trasplante de células madre (TCM) autógeno, pero este abordaje no se ha evaluado en ensayos aleatorizados.<Reference refidx="57"/><Reference refidx="58"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</Para></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_1810_sid_8"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_1810_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="22835603">Shankland KR, Armitage JO, Hancock BW: Non-Hodgkin lymphoma. Lancet 380 (9844): 848-57, 2012.</Citation><Citation idx="2" PMID="34904799">Tilly H, Morschhauser F, Sehn LH, et al.: Polatuzumab Vedotin in Previously Untreated Diffuse Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 386 (4): 351-363, 2022.</Citation><Citation idx="3" PMID="36626583">Song Y, Tilly H, Rai S, et al.: Polatuzumab vedotin in previously untreated DLBCL: an Asia subpopulation analysis from the phase 3 POLARIX trial. Blood 141 (16): 1971-1981, 2023.</Citation><Citation idx="4" PMID="37611128">Palmer AC, Kurtz DM, Alizadeh AA: Cell-of-Origin Subtypes and Therapeutic Benefit from Polatuzumab Vedotin. N Engl J Med 389 (8): 764-766, 2023.</Citation><Citation idx="5" PMID="16155024">Coiffier B: State-of-the-art therapeutics: diffuse large B-cell lymphoma. J Clin Oncol 23 (26): 6387-93, 2005.</Citation><Citation idx="6" PMID="23615461">Cunningham D, Hawkes EA, Jack A, et al.: Rituximab plus cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisolone in patients with newly diagnosed diffuse large B-cell non-Hodgkin lymphoma: a phase 3 comparison of dose intensification with 14-day versus 21-day cycles. Lancet 381 (9880): 1817-26, 2013.</Citation><Citation idx="7" PMID="11807147" MedlineID="21666452">Coiffier B, Lepage E, Briere J, et al.: CHOP chemotherapy plus rituximab compared with CHOP alone in elderly patients with diffuse large-B-cell lymphoma. N Engl J Med 346 (4): 235-42, 2002.</Citation><Citation idx="8" PMID="20548096">Coiffier B, Thieblemont C, Van Den Neste E, et al.: Long-term outcome of patients in the LNH-98.5 trial, the first randomized study comparing rituximab-CHOP to standard CHOP chemotherapy in DLBCL patients: a study by the Groupe d'Etudes des Lymphomes de l'Adulte. Blood 116 (12): 2040-5, 2010.</Citation><Citation idx="9" PMID="16648042">Pfreundschuh M, Trümper L, Osterborg A, et al.: CHOP-like chemotherapy plus rituximab versus CHOP-like chemotherapy alone in young patients with good-prognosis diffuse large-B-cell lymphoma: a randomised controlled trial by the MabThera International Trial (MInT) Group. Lancet Oncol 7 (5): 379-91, 2006.</Citation><Citation idx="10" PMID="21940214">Pfreundschuh M, Kuhnt E, Trümper L, et al.: CHOP-like chemotherapy with or without rituximab in young patients with good-prognosis diffuse large-B-cell lymphoma: 6-year results of an open-label randomised study of the MabThera International Trial (MInT) Group. Lancet Oncol 12 (11): 1013-22, 2011.</Citation><Citation idx="11" PMID="22118442">Récher C, Coiffier B, Haioun C, et al.: Intensified chemotherapy with ACVBP plus rituximab versus standard CHOP plus rituximab for the treatment of diffuse large B-cell lymphoma (LNH03-2B): an open-label randomised phase 3 trial. Lancet 378 (9806): 1858-67, 2011.</Citation><Citation idx="12" PMID="28701367">Casasnovas RO, Ysebaert L, Thieblemont C, et al.: FDG-PET-driven consolidation strategy in diffuse large B-cell lymphoma: final results of a randomized phase 2 study. Blood 130 (11): 1315-1326, 2017.</Citation><Citation idx="13" PMID="29750632">Dührsen U, Müller S, Hertenstein B, et al.: Positron Emission Tomography-Guided Therapy of Aggressive Non-Hodgkin Lymphomas (PETAL): A Multicenter, Randomized Phase III Trial. J Clin Oncol 36 (20): 2024-2034, 2018.</Citation><Citation idx="14" PMID="28621491">Gobba S, Moccia AA, Gulden-Sala W, et al.: Outcome of patients older than 80 years with diffuse large B-cell lymphoma (DLBCL) treated with "standard" immunochemotherapy: A large retrospective study from 4 institutions. Hematol Oncol 36 (1): 84-92, 2018.</Citation><Citation idx="15" PMID="31350266">Wang Y, Link BK, Witzig TE, et al.: Impact of concurrent indolent lymphoma on the clinical outcome of newly diagnosed diffuse large B-cell lymphoma. Blood 134 (16): 1289-1297, 2019.</Citation><Citation idx="16" PMID="31170029">Wang Y, Farooq U, Link BK, et al.: Late Relapses in Patients With Diffuse Large B-Cell Lymphoma Treated With Immunochemotherapy. J Clin Oncol 37 (21): 1819-1827, 2019.</Citation><Citation idx="17" PMID="24493716">Held G, Murawski N, Ziepert M, et al.: Role of radiotherapy to bulky disease in elderly patients with aggressive B-cell lymphoma. J Clin Oncol 32 (11): 1112-8, 2014.</Citation><Citation idx="18" PMID="24550422">Kahl BS: Bulky aggressive B-cell lymphoma: to radiate or not to radiate--that is the question. J Clin Oncol 32 (11): 1097-8, 2014.</Citation><Citation idx="19" PMID="20713859">Phan J, Mazloom A, Medeiros LJ, et al.: Benefit of consolidative radiation therapy in patients with diffuse large B-cell lymphoma treated with R-CHOP chemotherapy. J Clin Oncol 28 (27): 4170-6, 2010.</Citation><Citation idx="20" PMID="10944137" MedlineID="20402478">Haioun C, Lepage E, Gisselbrecht C, et al.: Survival benefit of high-dose therapy in poor-risk aggressive non-Hodgkin's lymphoma: final analysis of the prospective LNH87-2 protocol--a groupe d'Etude des lymphomes de l'Adulte study. J Clin Oncol 18 (16): 3025-30, 2000.</Citation><Citation idx="21" PMID="9060555" MedlineID="97213866">Haioun C, Lepage E, Gisselbrecht C, et al.: Benefit of autologous bone marrow transplantation over sequential chemotherapy in poor-risk aggressive non-Hodgkin's lymphoma: updated results of the prospective study LNH87-2. Groupe d'Etude des Lymphomes de l'Adulte. J Clin Oncol 15 (3): 1131-7, 1997.</Citation><Citation idx="22" PMID="9704732" MedlineID="98368430">Santini G, Salvagno L, Leoni P, et al.: VACOP-B versus VACOP-B plus autologous bone marrow transplantation for advanced diffuse non-Hodgkin's lymphoma: results of a prospective randomized trial by the non-Hodgkin's Lymphoma Cooperative Study Group. J Clin Oncol 16 (8): 2796-802, 1998.</Citation><Citation idx="23" PMID="9113932" MedlineID="97258688">Gianni AM, Bregni M, Siena S, et al.: High-dose chemotherapy and autologous bone marrow transplantation compared with MACOP-B in aggressive B-cell lymphoma. N Engl J Med 336 (18): 1290-7, 1997.</Citation><Citation idx="24" PMID="11136838" MedlineID="20579170">Kluin-Nelemans HC, Zagonel V, Anastasopoulou A, et al.: Standard chemotherapy with or without high-dose chemotherapy for aggressive non-Hodgkin's lymphoma: randomized phase III EORTC study. J Natl Cancer Inst 93 (1): 22-30, 2001.</Citation><Citation idx="25" PMID="12011124" MedlineID="22007253">Gisselbrecht C, Lepage E, Molina T, et al.: Shortened first-line high-dose chemotherapy for patients with poor-prognosis aggressive lymphoma. J Clin Oncol 20 (10): 2472-9, 2002.</Citation><Citation idx="26" PMID="12663712" MedlineID="22549689">Martelli M, Gherlinzoni F, De Renzo A, et al.: Early autologous stem-cell transplantation versus conventional chemotherapy as front-line therapy in high-risk, aggressive non-Hodgkin's lymphoma: an Italian multicenter randomized trial. J Clin Oncol 21 (7): 1255-62, 2003.</Citation><Citation idx="27" PMID="15044639">Milpied N, Deconinck E, Gaillard F, et al.: Initial treatment of aggressive lymphoma with high-dose chemotherapy and autologous stem-cell support. N Engl J Med 350 (13): 1287-95, 2004.</Citation><Citation idx="28" PMID="16888080">Betticher DC, Martinelli G, Radford JA, et al.: Sequential high dose chemotherapy as initial treatment for aggressive sub-types of non-Hodgkin lymphoma: results of the international randomized phase III trial (MISTRAL). Ann Oncol 17 (10): 1546-52, 2006.</Citation><Citation idx="29" PMID="24171516">Stiff PJ, Unger JM, Cook JR, et al.: Autologous transplantation as consolidation for aggressive non-Hodgkin's lymphoma. N Engl J Med 369 (18): 1681-90, 2013.</Citation><Citation idx="30" PMID="28668386">Chiappella A, Martelli M, Angelucci E, et al.: Rituximab-dose-dense chemotherapy with or without high-dose chemotherapy plus autologous stem-cell transplantation in high-risk diffuse large B-cell lymphoma (DLCL04): final results of a multicentre, open-label, randomised, controlled, phase 3 study. Lancet Oncol 18 (8): 1076-1088, 2017.</Citation><Citation idx="31" PMID="10076716" MedlineID="99176012">Shipp MA, Abeloff MD, Antman KH, et al.: International Consensus Conference on high-dose therapy with hematopoietic stem-cell transplantation in aggressive non-Hodgkin's lymphomas: report of the jury. Ann Oncol 10 (1): 13-9, 1999.</Citation><Citation idx="32" PMID="24264230">Zhou Z, Sehn LH, Rademaker AW, et al.: An enhanced International Prognostic Index (NCCN-IPI) for patients with diffuse large B-cell lymphoma treated in the rituximab era. Blood 123 (6): 837-42, 2014.</Citation><Citation idx="33" PMID="12879468">Møller MB, Christensen BE, Pedersen NT: Prognosis of localized diffuse large B-cell lymphoma in younger patients. Cancer 98 (3): 516-21, 2003.</Citation><Citation idx="34" PMID="29672223">Maurer MJ, Ghesquières H, Link BK, et al.: Diagnosis-to-Treatment Interval Is an Important Clinical Factor in Newly Diagnosed Diffuse Large B-Cell Lymphoma and Has Implication for Bias in Clinical Trials. J Clin Oncol 36 (16): 1603-1610, 2018.</Citation><Citation idx="35" PMID="22408263">Cuccuini W, Briere J, Mounier N, et al.: MYC+ diffuse large B-cell lymphoma is not salvaged by classical R-ICE or R-DHAP followed by BEAM plus autologous stem cell transplantation. Blood 119 (20): 4619-24, 2012.</Citation><Citation idx="36" PMID="22851565">Johnson NA, Slack GW, Savage KJ, et al.: Concurrent expression of MYC and BCL2 in diffuse large B-cell lymphoma treated with rituximab plus cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisone. J Clin Oncol 30 (28): 3452-9, 2012.</Citation><Citation idx="37" PMID="22665537">Green TM, Young KH, Visco C, et al.: Immunohistochemical double-hit score is a strong predictor of outcome in patients with diffuse large B-cell lymphoma treated with rituximab plus cyclophosphamide, doxorubicin, vincristine, and prednisone. J Clin Oncol 30 (28): 3460-7, 2012.</Citation><Citation idx="38" PMID="23335369">Horn H, Ziepert M, Becher C, et al.: MYC status in concert with BCL2 and BCL6 expression predicts outcome in diffuse large B-cell lymphoma. Blood 121 (12): 2253-63, 2013.</Citation><Citation idx="39" PMID="9164176" MedlineID="97306961">Canellos GP: CHOP may have been part of the beginning but certainly not the end: issues in risk-related therapy of large-cell lymphoma. J Clin Oncol 15 (5): 1713-6, 1997.</Citation><Citation idx="40" PMID="30523719">Sha C, Barrans S, Cucco F, et al.: Molecular High-Grade B-Cell Lymphoma: Defining a Poor-Risk Group That Requires Different Approaches to Therapy. J Clin Oncol 37 (3): 202-212, 2019.</Citation><Citation idx="41" PMID="18509186">Coiffier B, Altman A, Pui CH, et al.: Guidelines for the management of pediatric and adult tumor lysis syndrome: an evidence-based review. J Clin Oncol 26 (16): 2767-78, 2008.</Citation><Citation idx="42" PMID="20713865">Cortes J, Moore JO, Maziarz RT, et al.: Control of plasma uric acid in adults at risk for tumor Lysis syndrome: efficacy and safety of rasburicase alone and rasburicase followed by allopurinol compared with allopurinol alone--results of a multicenter phase III study. J Clin Oncol 28 (27): 4207-13, 2010.</Citation><Citation idx="43" PMID="36055310">Eyre TA, Savage KJ, Cheah CY, et al.: CNS prophylaxis for diffuse large B-cell lymphoma. Lancet Oncol 23 (9): e416-e426, 2022.</Citation><Citation idx="44" PMID="27382100">Schmitz N, Zeynalova S, Nickelsen M, et al.: CNS International Prognostic Index: A Risk Model for CNS Relapse in Patients With Diffuse Large B-Cell Lymphoma Treated With R-CHOP. J Clin Oncol 34 (26): 3150-6, 2016.</Citation><Citation idx="45" PMID="12506165" MedlineID="22393552">Zucca E, Conconi A, Mughal TI, et al.: Patterns of outcome and prognostic factors in primary large-cell lymphoma of the testis in a survey by the International Extranodal Lymphoma Study Group. J Clin Oncol 21 (1): 20-7, 2003.</Citation><Citation idx="46" PMID="21646602">Vitolo U, Chiappella A, Ferreri AJ, et al.: First-line treatment for primary testicular diffuse large B-cell lymphoma with rituximab-CHOP, CNS prophylaxis, and contralateral testis irradiation: final results of an international phase II trial. J Clin Oncol 29 (20): 2766-72, 2011.</Citation><Citation idx="47" PMID="24282217">Cheah CY, Wirth A, Seymour JF: Primary testicular lymphoma. Blood 123 (4): 486-93, 2014.</Citation><Citation idx="48" PMID="19144985">Boehme V, Schmitz N, Zeynalova S, et al.: CNS events in elderly patients with aggressive lymphoma treated with modern chemotherapy (CHOP-14) with or without rituximab: an analysis of patients treated in the RICOVER-60 trial of the German High-Grade Non-Hodgkin Lymphoma Study Group (DSHNHL). Blood 113 (17): 3896-902, 2009.</Citation><Citation idx="49" PMID="9552066" MedlineID="98211793">Glantz MJ, Cole BF, Recht L, et al.: High-dose intravenous methotrexate for patients with nonleukemic leptomeningeal cancer: is intrathecal chemotherapy necessary? J Clin Oncol 16 (4): 1561-7, 1998.</Citation><Citation idx="50" PMID="33811794">Puckrin R, El Darsa H, Ghosh S, et al.: Ineffectiveness of high-dose methotrexate for prevention of CNS relapse in diffuse large B-cell lymphoma. Am J Hematol 96 (7): 764-771, 2021.</Citation><Citation idx="51" PMID="33881464">Jeong H, Cho H, Kim H, et al.: Efficacy and safety of prophylactic high-dose MTX in high-risk DLBCL: a treatment intent-based analysis. Blood Adv 5 (8): 2142-2152, 2021.</Citation><Citation idx="52" PMID="34570876">Orellana-Noia VM, Reed DR, McCook AA, et al.: Single-route CNS prophylaxis for aggressive non-Hodgkin lymphomas: real-world outcomes from 21 US academic institutions. Blood 139 (3): 413-423, 2022.</Citation><Citation idx="53">Lewis KL, Jakobsen LH, Villa D, et al.: High-dose methotrexate is not associated with reduction in CNS relapse in patients with aggressive B-cell lymphoma: an international retrospective study of 2300 high-risk patients. [Abstract] Blood  138 (Suppl 1): A-181, 2021.</Citation><Citation idx="54" PMID="34995350">Wilson MR, Eyre TA, Kirkwood AA, et al.: Timing of high-dose methotrexate CNS prophylaxis in DLBCL: a multicenter international analysis of 1384 patients. Blood 139 (16): 2499-2511, 2022.</Citation><Citation idx="55">Haddad PA, Hammoud D, Gallagher KM: Effective central nervous system (CNS) prophylaxis chemotherapy approach in high risk diffuse large B-cell lymphoma (DLBCL): a network meta-analysis. [Abstract] Blood  138 (Suppl 1): A-1461, 2021.</Citation><Citation idx="56" PMID="19861575">Villa D, Connors JM, Shenkier TN, et al.: Incidence and risk factors for central nervous system relapse in patients with diffuse large B-cell lymphoma: the impact of the addition of rituximab to CHOP chemotherapy. Ann Oncol 21 (5): 1046-52, 2010.</Citation><Citation idx="57" PMID="26282634">Ferreri AJ, Donadoni G, Cabras MG, et al.: High Doses of Antimetabolites Followed by High-Dose Sequential Chemoimmunotherapy and Autologous Stem-Cell Transplantation in Patients With Systemic B-Cell Lymphoma and Secondary CNS Involvement: Final Results of a Multicenter Phase II Trial. J Clin Oncol 33 (33): 3903-10, 2015.</Citation><Citation idx="58" PMID="26282665">Schmitz N, Wu HS: Advances in the Treatment of Secondary CNS Lymphoma. J Clin Oncol 33 (33): 3851-3, 2015.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1859"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000042756">aggressive, recurrent adult non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido recidivante</Title><SummarySection id="_1860"><Title>Opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido recidivante</Title><Para id="_1861">En una revisión retrospectiva de múltiples ensayos internacionales, se identificaron 636 pacientes con linfoma difuso de células B grandes (LDCBG) resistente al tratamiento que se definió como enfermedad progresiva o estable, durante la quimioterapia o justo en el momento de finalizar un curso de quimioterapia completo, o recaída dentro del primer año posterior a un trasplante de células madre (TCM) autógeno.<Reference refidx="1"/> Cuando se usó terapia subsiguiente, la tasa de respuesta objetiva fue del 26 %, la tasa de respuesta completa fue del 7 %, la mediana de supervivencia general (SG) fue de 6,3 meses y solo el 20 % de los pacientes estaban vivos a los 2 años. Incluso con la quimioterapia de reinducción con un TCM autógeno planificado, los desenlaces siguen siendo precarios.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1862">Las opciones de tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido recidivante son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1863" Style="Arabic">
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1864" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Terapia de células T con receptor quimérico para el antígeno (CAR) para la enfermedad primaria resistente al tratamiento o la recaída durante el primer año posterior al tratamiento</SummaryRef> (o para la recaída después de un TCM autógeno).<ItemizedList id="_2141" Style="bullet"><ListItem>Axicabtagén ciloleucel (axi-cel).</ListItem><ListItem>Lisocabtagén maraleucel (liso-cel).</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1875" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Consolidación con trasplante de médula ósea o células madre</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1891" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Tafasitamab y lenalidomida</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1974" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Acopladores biespecíficos de células T</SummaryRef>.<ItemizedList id="_2142" Style="bullet"><ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2097" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Epcoritamab</SummaryRef>.</ListItem><ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2143" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Glofitamab</SummaryRef>.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2148" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Polatuzumab vedotina con rituximab y bendamustina</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2154" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Loncastuximab tesirina</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_2159" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Rituximab y lenalidomida</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1910" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Radioterapia paliativa</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_1864"><Title>Terapia de células T con CAR para la enfermedad primaria resistente al tratamiento o la recaída durante el primer año posterior al tratamiento o después de un TCM autógeno</Title><Para id="_1866">Los pacientes con LDCB que presentan recaída durante el tratamiento o dentro de los 2 meses siguientes a recibir R-CHOP (rituximab, ciclofosfamida, doxorrubicina, vincristina y prednisona) tienen una enfermedad primaria resistente al tratamiento. Cualquier paciente con recaída de la enfermedad durante el primero año posterior a la quimioterapia con R-CHOP o con enfermedad primaria resistente al tratamiento tiene un pronóstico precario incluso con la reinducción mediante quimioinmunoterapia seguida de un TCM autógeno.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> Los pacientes que recibieron terapia de células T con CAR tuvieron una tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 3 años del 40 % al 50 % al cabo de un seguimiento de 40 meses, un resultado equivalente, de manera retrospectiva, al del TCM autógeno en los registros de médula ósea.<Reference refidx="3"/><Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/></Para><Para id="_1867">En 3 ensayos aleatorizados, se comparó la quimioinmunoterapia seguida de un TCM autógeno y terapia de células T con CAR con quimioinmunoterapia puente o sin esta para pacientes con riesgo alto de recaída de la enfermedad, definida como enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída dentro de los 12 meses posteriores al tratamiento con R-CHOP inicial.</Para><Para id="_1868">Evidencia (terapia de células T con CAR):</Para><OrderedList id="_1869" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo se incluyeron 359 pacientes con enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída dentro de los 12 meses posteriores a la quimioterapia R-CHOP inicial. Los pacientes recibieron la terapia de células T con CAR, axicabtagén ciloleucel (axi-cel), con solo corticoesteroides como terapia puente o quimioinmunoterapia de segunda línea (por lo general, R-ICE [rituximab, ifosfamida, etopósido y carboplatino] o R-DHAP [rituximab, dexametasona, dosis altas de citarabina y cisplatino]) seguida de un TCM autógeno.<Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><ItemizedList id="_1870" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 47,2 meses, la mediana de SG no se alcanzó en la cohorte de axi-cel y fue de 31,1 meses en la cohorte de quimioinmunoterapia. La tasa estimada de SG a 4 años fue del 54,6 % en los pacientes que recibieron axi-cel y del 46,0 % en los pacientes que recibieron quimioinmunoterapia (cociente de riesgos instantáneos [CRI]<Subscript>muerte</Subscript>, 0,73; intervalo de confianza [IC] 95 %, 0,54–0,98; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,03).<Reference refidx="8"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SSP evaluada por el investigador fue de 14,7 meses en la cohorte axi-cel y de 3,7 meses en la cohorte de quimioterapia (CRI 0,51; IC 95 % 0,38–0,67).</ListItem><ListItem>En el grupo de quimioinmunoterapia, el 64 % de los pacientes no recibió el TCM autógeno mientras estaban en el estudio debido a respuesta inadecuada, progresión o muerte.<Reference refidx="7"/></ListItem><ListItem>Se obtuvieron diferencias clínica y estadísticamente significativas en la calidad de vida en el grupo de terapia de células T con CAR en los días 100 y 150, en comparación con el estándar de atención.<Reference refidx="7"/>[<LOERef href="CDR0000810019" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A2</LOERef>]</ListItem><ListItem>Se presentó síndrome de liberación de citocinas de grado 3 o 4 en el 6 % de los pacientes y neurotoxicidad de grado 3 o 4 en el 21 % de los pacientes.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo se incluyeron 184 pacientes con enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída dentro de los 12 meses posteriores a la quimioterapia R-CHOP inicial. Los pacientes recibieron terapia de células T con CAR, lisocabtagén maraleucel (liso-cel); el 63 % de los pacientes recibieron terapia puente o quimioinmunoterapia de segunda línea, seguida de TCM autógeno.<Reference refidx="9"/><ItemizedList id="_1871" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 17,5 meses, no se alcanzó la mediana de SSP en los pacientes que recibieron liso-cel y fue de 6,2 meses en los pacientes que recibieron quimioinmunoterapia seguida de TCM autógeno (CRI, 0,40; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,0001).<Reference refidx="9"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>En el grupo de quimioinmunoterapia del estudio, el 53 % de los pacientes no recibió el TCM autógeno debido a respuesta inadecuada, progresión o muerte.<Reference refidx="9"/></ListItem><ListItem>Se presentó síndrome de liberación de citocinas de grado 3 en el 1 % de los pacientes y neurotoxicidad de grado 3 en el 4 % de los pacientes. No se produjeron eventos de grado 4 ni 5.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo se incluyeron 322 pacientes con enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída dentro de los 12 meses posteriores a la quimioterapia R-CHOP inicial. Los pacientes recibieron terapia de células T con CAR, tisagenlecleucel; la mayoría de los pacientes recibieron terapia puente para alcanzar una respuesta, o quimioinmunoterapia de segunda línea seguida de TCM autógeno.<Reference refidx="10"/><ItemizedList id="_1872" Style="bullet"><ListItem>No hubo diferencia en la supervivencia sin complicaciones (SSC) para los pacientes de ninguno de los grupos (CRI, 1,07; IC 95 %, 0,82–1,40; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,69).<Reference refidx="10"/>[<LOERef href="CDR0000810025" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia B1</LOERef>]</ListItem><ListItem>En el grupo de terapia de células T con CAR, el 48 % de los pacientes recibieron dos o más ciclos de quimioinmunoterapia como parte de la terapia puente. Es posible que este abordaje de terapia puente haya producido un número inaceptable de casos de enfermedad progresiva.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_1873"><Strong>En síntesis:</Strong></Para><ItemizedList id="_1874" Style="bullet">
          <ListItem>En los pacientes con LDCBG recidivante de riesgo alto con enfermedad primaria resistente al tratamiento o en recaída dentro de los 12 meses posteriores al tratamiento con quimioterapia a base de R-CHOP, los regímenes de inducción con axi-cel y liso-cel se consideran superiores en comparación con los regímenes de quimioinmunoterapia, como R-ICE, R-DHAP y R-GDP (rituximab, gemcitabina, dexametasona y cisplatino).</ListItem>
          <ListItem>El intervalo hasta que los pacientes reciban las células T con CAR debe reducirse, la manera óptima de lograr esto es mediante el uso de solo corticoesteroides, la eliminación de la quimioinmunoterapia puente y la administración rápida (tanto como sea posible) de la infusión del producto de células T con CAR.</ListItem>
          <ListItem>La preferencia por la terapia de células T con CAR en lugar de la quimioinmunoterapia seguida de TCM autógeno no se aplica a los pacientes que recaen más de 12 meses después de la terapia con R-CHOP.</ListItem>
          <ListItem>La American Society of Clinical Oncology (ASCO) ha elaborado directrices para el tratamiento de los efectos adversos en pacientes que reciben terapia de células T con CAR.<Reference refidx="11"/></ListItem>
          <ListItem>Se notificaron desenlaces más precarios cuando se hizo la aféresis para el tratamiento de células T con CAR justo después del tratamiento con bendamustina. En una revisión multicéntrica retrospectiva de 439 pacientes que recibieron infusión de células T con CAR dirigidas a CD-19, 80 pacientes habían recibido bendamustina previa. Al cabo de una mediana de seguimiento de 20,6 meses después de la infusión de células T con CAR, los pacientes que habían recibido bendamustina antes tuvieron una tasa de respuesta general más baja (53 vs. 72 %, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01), una mediana de SSP más precaria (3,1 vs. 6,2 meses, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,04) y una mediana de SG más precaria (4,6 vs. 23,5 meses, <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,01).<Reference refidx="12"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
        </ItemizedList></SummarySection><SummarySection id="_1875"><Title>Consolidación con trasplante de médula ósea o trasplante de células madre</Title><SummarySection id="_1876"><Title>Trasplante de médula ósea</Title><Para id="_1877">La consolidación con trasplante de médula ósea (TMO) es una opción de tratamiento para los pacientes con recaída del linfoma.<Reference refidx="13"/> En estudios preliminares se indica que entre el 20 % y el 40 % de los pacientes permanecerán sin enfermedad a largo plazo, pero el porcentaje preciso depende de la selección de los pacientes y del tratamiento específico que se use. Los regímenes farmacológicos de preparación varían; algunos investigadores también usan la irradiación corporal total. Se ha logrado un éxito similar con médula autógena, con médula purgada o sin purgar, y con médula alogénica.<Reference refidx="14"/><Reference refidx="15"/>; <Reference refidx="16"/><Reference refidx="17"/>[<Reference refidx="18"/>]</Para><Para id="_1878">Evidencia (TMO):</Para><OrderedList id="_1879" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado (EORTC-PARMA) con 215 pacientes menores de 60 años en la primera o segunda recaída de un linfoma de crecimiento rápido y sin compromiso de la médula ósea o del sistema nervioso central, los pacientes recibieron 2 ciclos de quimioterapia combinada intensiva. Los 109 pacientes que respondieron se asignaron de manera aleatoria para recibir 4 ciclos adicionales de quimioterapia y radioterapia dirigida al campo comprometido (RTCC) versus un trasplante de médula ósea (TMO) autógeno seguido de RTCC. Al cabo de una mediana de seguimiento a 5 años, la tasa de SSC mejoró significativamente con el trasplante (46 vs. 12 %). La tasa de SG también fue significativamente mejor con el trasplante (53 vs. 32 %).<Reference refidx="19"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>] El TMO de rescate no tuvo éxito en los pacientes con enfermedad en recaída del grupo sin trasplante.<Para id="_1880">En general, los pacientes que respondieron al tratamiento inicial y que respondieron al tratamiento convencional para la recaída antes del TMO obtuvieron los mejores resultados.<Reference refidx="20"/></Para></ListItem>
            <ListItem>En un ensayo prospectivo, los pacientes con recaída tardía (&gt;12 meses después del diagnóstico) tuvieron mejor SG que los pacientes con recaída temprana (la tasa de supervivencia a 8 años fue del 29 vs. 13 %, <Emphasis>P</Emphasis> = 0,001).<Reference refidx="21"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1881"><Title>Trasplante de células madre periférico</Title><Para id="_1882">El trasplante de células madre (TCM) periférico ha producido resultados equivalentes al TCM autógeno estándar.<Reference refidx="22"/><Reference refidx="23"/> Incluso los pacientes que nunca han presentado una remisión completa con quimioterapia convencional pueden tener una SSP prolongada (31 % a los 5 años) después de la quimioterapia de dosis alta y un TCM hematopoyético si conservan la quimiosensibilidad a la terapia de reinducción.<Reference refidx="24"/>[<LOERef href="CDR0000810037" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C2</LOERef>] Algunos pacientes con recaída después de un TCM autógeno previo pueden presentar remisiones duraderas después de un TCM alogénico mielosupresor o no mielosupresor.<Reference refidx="25"/><Reference refidx="26"/>; <Reference refidx="27"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] El acondicionamiento de intensidad reducida para el TCM alogénico suele incluir fludarabina con busulfano o fludarabina con ciclofosfamida, con 2 Gy de irradiación corporal total o sin este.<Reference refidx="28"/></Para><Para id="_1883">Evidencia (TCM periférico):</Para><OrderedList id="_1884" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado, 396 pacientes con LDCBG en primera recaída o resistente al tratamiento de primera línea recibieron R-ICE o R-DHAP seguido de TCM autógeno.<Reference refidx="29"/><ItemizedList id="_1885" Style="bullet"><ListItem>No hubo diferencia en la SSC o la SG a 3 años.<Reference refidx="29"/>[<LOERef href="CDR0000810017" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
            <ListItem>En un ensayo prospectivo aleatorizado, 619 pacientes con linfoma de crecimiento rápido en recaída o resistente al tratamiento recibieron R-DHAP o R-GDP, seguidos de TCM autógeno.<Reference refidx="30"/><ItemizedList id="_1886" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 53 meses, no hubo diferencias en la SSC o la SG, pero los pacientes que recibieron R-GDP notificaron menos efectos tóxicos.<Reference refidx="30"/>[<LOERef href="CDR0000810021" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia A3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1887"><Title>Terapia de células T con CAR para la recaída después de un trasplante de células madre autógeno</Title><Para id="_1888">En caso de recaída de la enfermedad después de un trasplante de células madre (TCM) autógeno, muchos pacientes reciben consolidación con terapia de células T con CAR.</Para><Para id="_1889">En múltiples ensayos se describen pacientes con linfoma de células B grandes resistente al tratamiento que recibieron una infusión de células T modificadas para expresar un CAR dirigido al antígeno CD19 que se expresa en las células B malignas mediante el uso de 3 compuestos diferentes: axi-cel, tisagenlecleucel y liso-cel.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/><Reference refidx="34"/><Reference refidx="35"/> En cada estudio se notificó una tasa de respuesta completa del 50 % al 60 % y una tasa de SG a 2 años del 40 % al 50 %, pero aún no se ha determinado la duración a largo plazo de la respuesta en estos pacientes muy específicos.<Reference refidx="31"/><Reference refidx="32"/><Reference refidx="33"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Este tratamiento es una opción para los pacientes con enfermedad resistente al tratamiento. Estos resultados se verificaron fuera del estudio en 2 informes que incluyeron 397 pacientes que recibieron tratamiento después de la aprobación de la Administración de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA).<Reference refidx="36"/><Reference refidx="37"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] Es posible que, si son aptos, los pacientes con riesgo más alto que responden bien reciban consolidación con un TCM alogénico subsecuente.</Para><Para id="_1890">La ASCO ha elaborado directrices para el tratamiento de los efectos adversos en pacientes que reciben terapia de células T con CAR.<Reference refidx="11"/></Para></SummarySection><SummarySection id="_1891"><Title>Tafasitamab y lenalidomida</Title><Para id="_2108">El tafasitamab es un anticuerpo monoclonal anti-CD19 humanizado con una región Fc fucosilada para mejorar la citotoxicidad celular dependiente de anticuerpos. El tafasitamab se ha estudiado en su mayoría en combinación con lenalidomida.</Para><Para id="_1892">Evidencia (tafasitamab y lenalidomida):</Para><OrderedList id="_1893" Style="Arabic">
          <ListItem>En un estudio de fase II, 80 pacientes con LCBG en recaída o resistente al tratamiento no apto para recibir un TCM se trataron con tafasitamab y lenalidomida. En el estudio se excluyeron pacientes con características citogenéticas de riesgo alto (reordenamientos de <GeneName>MYC</GeneName> y <GeneName>BCL2</GeneName> o <GeneName>BCL6</GeneName>) y aquellos que habían recibido más de 4 líneas de tratamiento previas o terapia dirigida a CD19.<Reference refidx="38"/><ItemizedList id="_1894" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta completa fue del 43 % y la tasa de respuesta objetiva fue del 60 %.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_1895">La FDA aprobó la combinación de tafasitamab y lenalidomida para pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento.<Reference refidx="38"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>] No está claro si el uso de esta terapia dirigida a CD19 puede interferir en la consolidación de células T con CAR dirigido a CD19.</Para></SummarySection><SummarySection id="_1974"><Title>Acopladores biespecíficos de células T</Title><Para id="_1975">Los acopladores biespecíficos de células T (BiTE) se unen a CD20 (o CD19) y a CD3 para hacer que las células T destruyan células B malignas.<Reference refidx="39"/></Para><SummarySection id="_2097"><Title>Epcoritamab</Title><Para id="_2110">El epcoritamab es un BiTE dirigido a CD20. Se administra por vía subcutánea cada 28 días hasta la progresión de la enfermedad o la toxicidad inaceptable con aumento escalonado semanal de la dosis durante el ciclo 1.</Para><Para id="_2098">Evidencia (epcoritamab):</Para><OrderedList id="_2099" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo de fase I/II (<ProtocolRef nct_id="NCT03625037">NCT03625037</ProtocolRef>) se incluyeron 157 pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento después de 2 o más líneas de tratamiento previas.<Reference refidx="40"/><ItemizedList id="_2100" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 10,7 meses, la tasa de respuesta general a 4 años fue del 63,1 % (IC 95 %, 55,0–70,6 %), y la tasa de respuesta completa fue del 38,9 % (IC 95 %, 31,2–46,9 %).<Reference refidx="40"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 4,4 meses (IC 95 %, 3,0–7,9).</ListItem><ListItem>No se alcanzó la mediana de SG (IC 95 %, 11,3–no alcanzada).</ListItem><ListItem>El síndrome de liberación de citocinas se presentó en el 49,7 % de los pacientes y fue de grado 3 o mayor en el 2,5 % de los pacientes. El síndrome de neurotoxicidad asociada a células inmunoefectoras (ICANS) se presentó en el 6,4 % de los pacientes y fue de grado 3 o superior en el 0,6 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Los resultados no fueron significativamente diferentes entre 61 receptores de terapia de células T con CAR dirigida a CD19 previa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2143"><Title>Glofitamab</Title><Para id="_2144">El glofitamab es un BiTE dirigido a CD20 con bivalencia para CD20. Se administra por vía intravenosa cada 21 días durante un máximo de 12 ciclos con aumento escalonado semanal de la dosis durante el ciclo 1.</Para><Para id="_2145">Evidencia (glofitamab):</Para><OrderedList id="_2146" Style="Arabic">
            <ListItem>En un ensayo de fase I/II se incluyeron 155 pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento después de 2 o más líneas de tratamiento previas.<Reference refidx="39"/><ItemizedList id="_2147" Style="bullet"><ListItem>Al cabo de una mediana de seguimiento de 12,6 meses, la tasa de respuesta general a 4 años fue del 52 % (IC 95 %, 43–60 %), y la tasa de respuesta completa fue del 39 % (IC 95 %, 32–48 %).<Reference refidx="39"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem><ListItem>La mediana de SSP fue de 4,9 meses (IC 95 %, 3,4–8,1).</ListItem><ListItem>La tasa estimada de SG a 12 meses fue del 50 % (IC 95 %, 41–58 %).</ListItem><ListItem>El síndrome de liberación de citocinas se presentó en el 63 % de los pacientes y fue de grado 3 o mayor en el 4 % de los pacientes. El ICANS se presentó en el 8 % de los pacientes y fue de grado 3 o superior en el 3 % de los pacientes.</ListItem><ListItem>Los resultados no fueron significativamente diferentes entre 52 receptores de terapia de células T con CAR dirigida a CD19 previa.</ListItem></ItemizedList></ListItem>
          </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_2148"><Title>Polatuzumab vedotina, rituximab y bendamustina</Title><Para id="_2149">El polatuzumab vedotina es un anticuerpo monoclonal dirigido a CD79b conjugado con el citotóxico vedotina (un conjugado anticuerpo-fármaco).</Para><Para id="_2150">Evidencia (polatuzumab vedotina, rituximab y bendamustina):</Para><OrderedList id="_2151" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo aleatorizado prospectivo, 80 pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento que no eran aptos para recibir un TCM se trataron con polatuzumab vedotina combinado con bendamustina y rituximab (BR) o BR solo; el criterio principal de valoración fue la respuesta completa.<Reference refidx="41"/><ItemizedList id="_2152" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta completa determinada mediante tomografía por emisión de positrones con tomografía computarizada fue del 40 % para la combinación de polatuzumab vedotina y BR, en comparación con una tasa del 18 % para BR solo (<Emphasis>P</Emphasis> = 0,026).<Reference refidx="41"/></ListItem><ListItem>De manera similar, la mediana de la SSP fue más alta para los pacientes que recibieron la combinación de polatuzumab vedotina (9,5 meses) que para los pacientes que recibieron BR solo (3,7 meses) (CRI, 0,36; IC 95 %, 0,21−0,63; <Emphasis>P</Emphasis> &lt; 0,001); la SG fue de 12,4 meses para los pacientes que recibieron la combinación de polatuzumab vedotina versus 4,7 meses para los pacientes que recibieron BR solo (CRI, 0,42; IC 95 %, 0,24−0,75; <Emphasis>P</Emphasis> = 0,002).<Reference refidx="41"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList><Para id="_2153">La FDA aprobó la combinación de polatuzumab vedotina y BR para pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento.</Para></SummarySection><SummarySection id="_2154"><Title>Loncastuximab tesirina</Title><Para id="_2155">El loncastuximab tesirina es un anticuerpo dirigido a CD19 conjugado con la citotoxina dímero de pirrolobenzodiazepina (un conjugado anticuerpo-fármaco).<Reference refidx="42"/></Para><Para id="_2156">Evidencia (loncastuximab tesirina):</Para><OrderedList id="_2157" Style="Arabic">
          <ListItem>En un ensayo de fase I y en otro ensayo posterior de fase II se incluyeron 184 pacientes con LDCBG en recaída o resistente al tratamiento que no eran aptos para recibir un TCM después de 2 o más líneas de tratamiento.<ItemizedList id="_2158" Style="bullet"><ListItem>La tasa de respuesta general fue del 48,3 % (IC 95 %, 39,9–56,7 %) y la tasa de respuesta completa fue del 24 %.<Reference refidx="43"/><Reference refidx="44"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem></ItemizedList></ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_2159"><Title>Rituximab y lenalidomida</Title><Para id="_2160">Evidencia (rituximab y lenalidomida):</Para><OrderedList id="_2161" Style="Arabic">
          <ListItem>En 2 ensayos de fase II, 49 pacientes demostraron una tasa de respuesta general para el rituximab y lenalidomida del 19 % al 35 %.<Reference refidx="45"/><Reference refidx="46"/>[<LOERef href="CDR0000810039" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C3</LOERef>]</ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1910"><Title>Radioterapia paliativa</Title><Para id="_1911">En general, los pacientes con linfoma de crecimiento rápido que recaen con un tipo histológico de crecimiento lento se benefician de la terapia paliativa.<Reference refidx="47"/> Es posible lograr la paliación con dosis muy bajas (4 Gy) de RTCC en los pacientes con recaída de la enfermedad de crecimiento rápido y lento.<Reference refidx="48"/></Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_1859_sid_9"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_1859_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="28774879">Crump M, Neelapu SS, Farooq U, et al.: Outcomes in refractory diffuse large B-cell lymphoma: results from the international SCHOLAR-1 study. Blood 130 (16): 1800-1808, 2017.</Citation><Citation idx="2" PMID="31568564">Ayers EC, Li S, Medeiros LJ, et al.: Outcomes in patients with aggressive B-cell non-Hodgkin lymphoma after intensive frontline treatment failure. Cancer 126 (2): 293-303, 2020.</Citation><Citation idx="3" PMID="34516954">Schuster SJ, Tam CS, Borchmann P, et al.: Long-term clinical outcomes of tisagenlecleucel in patients with relapsed or refractory aggressive B-cell lymphomas (JULIET): a multicentre, open-label, single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 22 (10): 1403-1415, 2021.</Citation><Citation idx="4" PMID="33120429">Shah NN, Ahn KW, Litovich C, et al.: Is autologous transplant in relapsed DLBCL patients achieving only a PET+ PR appropriate in the CAR T-cell era? Blood 137 (10): 1416-1423, 2021.</Citation><Citation idx="5" PMID="34570879">Shadman M, Pasquini M, Ahn KW, et al.: Autologous transplant vs chimeric antigen receptor T-cell therapy for relapsed DLBCL in partial remission. Blood 139 (9): 1330-1339, 2022.</Citation><Citation idx="6" PMID="33021872">Cappell KM, Sherry RM, Yang JC, et al.: Long-Term Follow-Up of Anti-CD19 Chimeric Antigen Receptor T-Cell Therapy. J Clin Oncol 38 (32): 3805-3815, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="34891224">Locke FL, Miklos DB, Jacobson CA, et al.: Axicabtagene Ciloleucel as Second-Line Therapy for Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 386 (7): 640-654, 2022.</Citation><Citation idx="8" PMID="37272527">Westin JR, Oluwole OO, Kersten MJ, et al.: Survival with Axicabtagene Ciloleucel in Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 389 (2): 148-157, 2023.</Citation><Citation idx="9" PMID="36542826">Abramson JS, Solomon SR, Arnason J, et al.: Lisocabtagene maraleucel as second-line therapy for large B-cell lymphoma: primary analysis of the phase 3 TRANSFORM study. Blood 141 (14): 1675-1684, 2023.</Citation><Citation idx="10" PMID="34904798">Bishop MR, Dickinson M, Purtill D, et al.: Second-Line Tisagenlecleucel or Standard Care in Aggressive B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 386 (7): 629-639, 2022.</Citation><Citation idx="11" PMID="34724386">Santomasso BD, Nastoupil LJ, Adkins S, et al.: Management of Immune-Related Adverse Events in Patients Treated With Chimeric Antigen Receptor T-Cell Therapy: ASCO Guideline. J Clin Oncol 39 (35): 3978-3992, 2021.</Citation><Citation idx="12" PMID="37874957">Iacoboni G, Navarro V, Martín-López AÁ, et al.: Recent Bendamustine Treatment Before Apheresis Has a Negative Impact on Outcomes in Patients With Large B-Cell Lymphoma Receiving Chimeric Antigen Receptor T-Cell Therapy. J Clin Oncol 42 (2): 205-217, 2024.</Citation><Citation idx="13" PMID="10076716" MedlineID="99176012">Shipp MA, Abeloff MD, Antman KH, et al.: International Consensus Conference on high-dose therapy with hematopoietic stem-cell transplantation in aggressive non-Hodgkin's lymphomas: report of the jury. Ann Oncol 10 (1): 13-9, 1999.</Citation><Citation idx="14" PMID="2332768" MedlineID="90237831">Freedman AS, Takvorian T, Anderson KC, et al.: Autologous bone marrow transplantation in B-cell non-Hodgkin's lymphoma: very low treatment-related mortality in 100 patients in sensitive relapse. J Clin Oncol 8 (5): 784-91, 1990.</Citation><Citation idx="15" PMID="2302456" MedlineID="90149149">Phillips GL, Fay JW, Herzig RH, et al.: The treatment of progressive non-Hodgkin's lymphoma with intensive chemoradiotherapy and autologous marrow transplantation. Blood 75 (4): 831-8, 1990.</Citation><Citation idx="16" PMID="1403052" MedlineID="93019429">Chopra R, Goldstone AH, Pearce R, et al.: Autologous versus allogeneic bone marrow transplantation for non-Hodgkin's lymphoma: a case-controlled analysis of the European Bone Marrow Transplant Group Registry data. J Clin Oncol 10 (11): 1690-5, 1992.</Citation><Citation idx="17" PMID="8049425" MedlineID="94325545">Ratanatharathorn V, Uberti J, Karanes C, et al.: Prospective comparative trial of autologous versus allogeneic bone marrow transplantation in patients with non-Hodgkin's lymphoma. Blood 84 (4): 1050-5, 1994.</Citation><Citation idx="18" PMID="7884420" MedlineID="95190507">Mills W, Chopra R, McMillan A, et al.: BEAM chemotherapy and autologous bone marrow transplantation for patients with relapsed or refractory non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 13 (3): 588-95, 1995.</Citation><Citation idx="19" PMID="7477169" MedlineID="96067437">Philip T, Guglielmi C, Hagenbeek A, et al.: Autologous bone marrow transplantation as compared with salvage chemotherapy in relapses of chemotherapy-sensitive non-Hodgkin's lymphoma. N Engl J Med 333 (23): 1540-5, 1995.</Citation><Citation idx="20" PMID="17971487">Vellenga E, van Putten WL, van 't Veer MB, et al.: Rituximab improves the treatment results of DHAP-VIM-DHAP and ASCT in relapsed/progressive aggressive CD20+ NHL: a prospective randomized HOVON trial. Blood 111 (2): 537-43, 2008.</Citation><Citation idx="21" PMID="9779700" MedlineID="98450980">Guglielmi C, Gomez F, Philip T, et al.: Time to relapse has prognostic value in patients with aggressive lymphoma enrolled onto the Parma trial. J Clin Oncol 16 (10): 3264-9, 1998.</Citation><Citation idx="22" PMID="8105034" MedlineID="94015200">Vose JM, Anderson JR, Kessinger A, et al.: High-dose chemotherapy and autologous hematopoietic stem-cell transplantation for aggressive non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 11 (10): 1846-51, 1993.</Citation><Citation idx="23" PMID="7911318" MedlineID="94263847">Liberti G, Pearce R, Taghipour G, et al.: Comparison of peripheral blood stem-cell and autologous bone marrow transplantation for lymphoma patients: a case-controlled analysis of the EBMT Registry data. Lymphoma Working Party of the EBMT. Ann Oncol 5 (Suppl 2): 151-3, 1994.</Citation><Citation idx="24" PMID="11208832" MedlineID="21126173">Vose JM, Zhang MJ, Rowlings PA, et al.: Autologous transplantation for diffuse aggressive non-Hodgkin's lymphoma in patients never achieving remission: a report from the Autologous Blood and Marrow Transplant Registry. J Clin Oncol 19 (2): 406-13, 2001.</Citation><Citation idx="25" PMID="21321299">van Kampen RJ, Canals C, Schouten HC, et al.: Allogeneic stem-cell transplantation as salvage therapy for patients with diffuse large B-cell non-Hodgkin's lymphoma relapsing after an autologous stem-cell transplantation: an analysis of the European Group for Blood and Marrow Transplantation Registry. J Clin Oncol 29 (10): 1342-8, 2011.</Citation><Citation idx="26" PMID="15280203">Freytes CO, Loberiza FR, Rizzo JD, et al.: Myeloablative allogeneic hematopoietic stem cell transplantation in patients who experience relapse after autologous stem cell transplantation for lymphoma: a report of the International Bone Marrow Transplant Registry. Blood 104 (12): 3797-803, 2004.</Citation><Citation idx="27" PMID="18759762">Rezvani AR, Norasetthada L, Gooley T, et al.: Non-myeloablative allogeneic haematopoietic cell transplantation for relapsed diffuse large B-cell lymphoma: a multicentre experience. Br J Haematol 143 (3): 395-403, 2008.</Citation><Citation idx="28" PMID="32496525">Ghosh N, Ahmed S, Ahn KW, et al.: Association of Reduced-Intensity Conditioning Regimens With Overall Survival Among Patients With Non-Hodgkin Lymphoma Undergoing Allogeneic Transplant. JAMA Oncol 6 (7): 1011-1018, 2020.</Citation><Citation idx="29" PMID="20660832">Gisselbrecht C, Glass B, Mounier N, et al.: Salvage regimens with autologous transplantation for relapsed large B-cell lymphoma in the rituximab era. J Clin Oncol 28 (27): 4184-90, 2010.</Citation><Citation idx="30" PMID="25267740">Crump M, Kuruvilla J, Couban S, et al.: Randomized comparison of gemcitabine, dexamethasone, and cisplatin versus dexamethasone, cytarabine, and cisplatin chemotherapy before autologous stem-cell transplantation for relapsed and refractory aggressive lymphomas: NCIC-CTG LY.12. J Clin Oncol 32 (31): 3490-6, 2014.</Citation><Citation idx="31" PMID="29226797">Neelapu SS, Locke FL, Bartlett NL, et al.: Axicabtagene Ciloleucel CAR T-Cell Therapy in Refractory Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 377 (26): 2531-2544, 2017.</Citation><Citation idx="32" PMID="30501490">Schuster SJ, Bishop MR, Tam CS, et al.: Tisagenlecleucel in Adult Relapsed or Refractory Diffuse Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 380 (1): 45-56, 2019.</Citation><Citation idx="33" PMID="30518502">Locke FL, Ghobadi A, Jacobson CA, et al.: Long-term safety and activity of axicabtagene ciloleucel in refractory large B-cell lymphoma (ZUMA-1): a single-arm, multicentre, phase 1-2 trial. Lancet Oncol 20 (1): 31-42, 2019.</Citation><Citation idx="34" PMID="32888407">Abramson JS, Palomba ML, Gordon LI, et al.: Lisocabtagene maraleucel for patients with relapsed or refractory large B-cell lymphomas (TRANSCEND NHL 001): a multicentre seamless design study. Lancet 396 (10254): 839-852, 2020.</Citation><Citation idx="35" PMID="31157579">Lin JK, Muffly LS, Spinner MA, et al.: Cost Effectiveness of Chimeric Antigen Receptor T-Cell Therapy in Multiply Relapsed or Refractory Adult Large B-Cell Lymphoma. J Clin Oncol 37 (24): 2105-2119, 2019.</Citation><Citation idx="36" PMID="32667831">Jacobson CA, Hunter BD, Redd R, et al.: Axicabtagene Ciloleucel in the Non-Trial Setting: Outcomes and Correlates of Response, Resistance, and Toxicity. J Clin Oncol 38 (27): 3095-3106, 2020.</Citation><Citation idx="37" PMID="32401634">Nastoupil LJ, Jain MD, Feng L, et al.: Standard-of-Care Axicabtagene Ciloleucel for Relapsed or Refractory Large B-Cell Lymphoma: Results From the US Lymphoma CAR T Consortium. J Clin Oncol 38 (27): 3119-3128, 2020.</Citation><Citation idx="38" PMID="32511983">Salles G, Duell J, González Barca E, et al.: Tafasitamab plus lenalidomide in relapsed or refractory diffuse large B-cell lymphoma (L-MIND): a multicentre, prospective, single-arm, phase 2 study. Lancet Oncol 21 (7): 978-988, 2020.</Citation><Citation idx="39" PMID="36507690">Dickinson MJ, Carlo-Stella C, Morschhauser F, et al.: Glofitamab for Relapsed or Refractory Diffuse Large B-Cell Lymphoma. N Engl J Med 387 (24): 2220-2231, 2022.</Citation><Citation idx="40" PMID="36548927">Thieblemont C, Phillips T, Ghesquieres H, et al.: Epcoritamab, a Novel, Subcutaneous CD3xCD20 Bispecific T-Cell-Engaging Antibody, in Relapsed or Refractory Large B-Cell Lymphoma: Dose Expansion in a Phase I/II Trial. J Clin Oncol 41 (12): 2238-2247, 2023.</Citation><Citation idx="41" PMID="31693429">Sehn LH, Herrera AF, Flowers CR, et al.: Polatuzumab Vedotin in Relapsed or Refractory Diffuse Large B-Cell Lymphoma. J Clin Oncol 38 (2): 155-165, 2020.</Citation><Citation idx="42" PMID="35580172">Calabretta E, Hamadani M, Zinzani PL, et al.: The antibody-drug conjugate loncastuximab tesirine for the treatment of diffuse large B-cell lymphoma. Blood 140 (4): 303-308, 2022.</Citation><Citation idx="43" PMID="33989558">Caimi PF, Ai W, Alderuccio JP, et al.: Loncastuximab tesirine in relapsed or refractory diffuse large B-cell lymphoma (LOTIS-2): a multicentre, open-label, single-arm, phase 2 trial. Lancet Oncol 22 (6): 790-800, 2021.</Citation><Citation idx="44" PMID="33211842">Hamadani M, Radford J, Carlo-Stella C, et al.: Final results of a phase 1 study of loncastuximab tesirine in relapsed/refractory B-cell non-Hodgkin lymphoma. Blood 137 (19): 2634-2645, 2021.</Citation><Citation idx="45" PMID="21859554">Zinzani PL, Pellegrini C, Gandolfi L, et al.: Combination of lenalidomide and rituximab in elderly patients with relapsed or refractory diffuse large B-cell lymphoma: a phase 2 trial. Clin Lymphoma Myeloma Leuk 11 (6): 462-6, 2011.</Citation><Citation idx="46" PMID="18606983">Wiernik PH, Lossos IS, Tuscano JM, et al.: Lenalidomide monotherapy in relapsed or refractory aggressive non-Hodgkin's lymphoma. J Clin Oncol 26 (30): 4952-7, 2008.</Citation><Citation idx="47" PMID="9164181" MedlineID="97306966">Lee AY, Connors JM, Klimo P, et al.: Late relapse in patients with diffuse large-cell lymphoma treated with MACOP-B. J Clin Oncol 15 (5): 1745-53, 1997.</Citation><Citation idx="48" PMID="16039113">Haas RL, Poortmans P, de Jong D, et al.: Effective palliation by low dose local radiotherapy for recurrent and/or chemotherapy refractory non-follicular lymphoma patients. Eur J Cancer 41 (12): 1724-30, 2005.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_1912"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000037769">adult lymphoblastic lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis><SectionType>Treatment options by stage</SectionType></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma linfoblástico de células B y la leucemia linfoblástica aguda de células B</Title><Para id="_1913">El linfoma linfoblástico es una forma muy maligna de linfoma no Hodgkin que se presenta, a menudo, pero no de manera exclusiva, en pacientes jóvenes. El linfoma linfoblástico es la manifestación linfomatosa de la leucemia linfoblástica aguda (LLA). Los paradigmas de tratamiento se basan en los ensayos clínicos para la LLA, porque el linfoma linfoblástico y la LLA se consideran diferentes manifestaciones de la misma enfermedad biológica. El linfoma linfoblástico a menudo produce masas mediastínicas grandes y tiene una gran tendencia a diseminarse a la médula ósea y el sistema nervioso central SNC. Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef>.</Para><SummarySection id="_TrialSearch_1912_sid_10"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_1912_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_1925"><SectMetaData><SpecificDiagnosis ref="CDR0000038422">adult Burkitt lymphoma</SpecificDiagnosis><SpecificDiagnosis ref="CDR0000791415">B-cell non-Hodgkin lymphoma</SpecificDiagnosis></SectMetaData><Title>Tratamiento del linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt</Title><Para id="_1926">El linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt, en general, afecta a pacientes más jóvenes y constituyen el tipo más común de linfoma no Hodgkin en pediatría.<Reference refidx="1"/><Reference refidx="2"/> El linfoma de células B de grado alto, sin otra indicación, incluye linfomas con características morfológicas tipo Burkitt o blastoides, sin mutación doble en el análisis citogenético y los que exhiben un fenotipo de células B de centro germinal.<Reference refidx="3"/> Hasta la mitad de los pacientes presentan un único reordenamiento de <GeneName>MYC</GeneName>. El tratamiento óptimo no está bien definido porque el diagnóstico es poco frecuente. Se suelen elegir los regímenes usados para el linfoma de Burkitt con profilaxis del sistema nervioso central (SNC).<Reference refidx="3"/></Para><SummarySection id="_1927"><Title>Opciones de tratamiento del linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt</Title><Para id="_1928">Las opciones de tratamiento del linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt son las siguientes:</Para><OrderedList id="_1929" Style="Arabic">
        
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1930" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Regímenes multifarmacológicos intensivos</SummaryRef>.</ListItem>
        <ListItem><SummaryRef href="CDR0000817897#_1934" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Profilaxis del sistema nervioso central</SummaryRef>.</ListItem>
      </OrderedList><SummarySection id="_1930"><Title>Regímenes multifarmacológicos intensivos</Title><Para id="_1931">El tratamiento del linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt suele ser un régimen multifarmacológico intensivo similar a los usados para los linfomas de crecimiento rápido en estadio avanzado (como el linfoma difuso de células grandes).<Reference refidx="4"/><Reference refidx="5"/><Reference refidx="6"/> Los factores pronósticos adversos incluyen la edad mayor a 40 años, una elevación de las concentraciones séricas de lactato–deshidrogenasa (&gt;3 veces de lo normal), estado funcional 2 o superior según el Eastern Cooperative Oncology Group y compromiso del SNC.<Reference refidx="2"/> En una revisión retrospectiva de 641 pacientes adultos con linfoma de Burkitt de 30 centros oncológicos de los Estados Unidos, se encontró una tasa de supervivencia sin progresión (SSP) a 3 años del 64 %. Entre los pacientes, el 19 % presentó compromiso en el SNC y el 14 % presentó enfermedad primaria resistente al tratamiento; la tasa de mortalidad relacionada con el tratamiento fue del 10 %.<Reference refidx="2"/></Para><Para id="_1932">Evidencia (regímenes multifarmacológicos intensivos):</Para><OrderedList id="_2166" Style="Arabic">
          <ListItem>La quimioterapia combinada intensiva, similar a la que se usa para el linfoma de Burkitt infantil, ha resultado muy exitosa en pacientes adultos. Más del 60 % de los pacientes en estadio avanzado estaban sin enfermedad a los 5 años.<Reference refidx="6"/><Reference refidx="7"/><Reference refidx="8"/><Reference refidx="9"/></ListItem>
          <ListItem>El rituximab se ha incorporado a estos regímenes intensivos de quimioterapia combinada. En un ensayo no aleatorizado multicéntrico prospectivo de un solo grupo, en 363 pacientes de 16 a 85 años, se observó una tasa de SSP a 5 años del 71 % y una tasa de supervivencia general a 5 años del 80 %.<Reference refidx="5"/>[<LOERef href="CDR0000810035" dictionary="NotSet" audience="Health professional">Nivel de evidencia C1</LOERef>]</ListItem>
        </OrderedList></SummarySection><SummarySection id="_1934"><Title>Profilaxis del sistema nervioso central</Title><Para id="_1935">Los pacientes con linfoma difuso de células pequeñas no hendidas o linfoma de Burkitt tienen un riesgo de por vida del 20 % al 30 % de compromiso del SNC. Se recomienda la profilaxis del SNC con metotrexato para todos los pacientes, por lo general, se administran de 4 a 6 inyecciones intratecales.<Reference refidx="10"/> Para obtener más información, consultar <SummaryRef href="CDR0000256695" url="/espanol/tipos/leucemia/pro/tratamiento-all-adulto-pdq">Tratamiento de la leucemia linfoblástica aguda</SummaryRef>.</Para><Para id="_1936">Evidencia (profilaxis del sistema nervioso central):</Para><OrderedList id="_2167" Style="Arabic">
          <ListItem>En una serie de 41 pacientes tratados con quimioterapia sistémica e intratecal, el 44 % de aquellos que presentaron enfermedad en el SNC y el 13 % de aquellos que recayeron con compromiso del SNC sobrevivieron a largo plazo sin enfermedad.<Reference refidx="11"/> Los modelos de recaída en el SNC fueron similares con independencia de que los pacientes recibieran o no radioterapia, pero se notó un aumento de alteraciones neurológicas en aquellos que recibieron radioterapia.</ListItem>
        </OrderedList></SummarySection></SummarySection><SummarySection id="_TrialSearch_1925_sid_11"><Title>Ensayos clínicos en curso</Title><Para id="_TrialSearch_1925_25">Realizar una <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/research/participate/clinical-trials-search/advanced">búsqueda avanzada</ExternalRef> en inglés de los ensayos clínicos sobre cáncer auspiciados por el NCI que ahora aceptan pacientes. La búsqueda se puede simplificar por ubicación del ensayo, tipo de tratamiento, nombre del fármaco y otros criterios. También se dispone de <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/investigacion/participe/estudios-clinicos">información general</ExternalRef> sobre los ensayos clínicos. </Para></SummarySection><ReferenceSection><Citation idx="1" PMID="15265787">Blum KA, Lozanski G, Byrd JC: Adult Burkitt leukemia and lymphoma. Blood 104 (10): 3009-20, 2004.</Citation><Citation idx="2" PMID="32663292">Evens AM, Danilov A, Jagadeesh D, et al.: Burkitt lymphoma in the modern era: real-world outcomes and prognostication across 30 US cancer centers. Blood 137 (3): 374-386, 2021.</Citation><Citation idx="3" PMID="34525177">Olszewski AJ, Kurt H, Evens AM: Defining and treating high-grade B-cell lymphoma, NOS. Blood 140 (9): 943-954, 2022.</Citation><Citation idx="4" PMID="16502413">Thomas DA, Faderl S, O'Brien S, et al.: Chemoimmunotherapy with hyper-CVAD plus rituximab for the treatment of adult Burkitt and Burkitt-type lymphoma or acute lymphoblastic leukemia. Cancer 106 (7): 1569-80, 2006.</Citation><Citation idx="5" PMID="25359988">Hoelzer D, Walewski J, Döhner H, et al.: Improved outcome of adult Burkitt lymphoma/leukemia with rituximab and chemotherapy: report of a large prospective multicenter trial. Blood 124 (26): 3870-9, 2014.</Citation><Citation idx="6" PMID="32453640">Roschewski M, Dunleavy K, Abramson JS, et al.: Multicenter Study of Risk-Adapted Therapy With Dose-Adjusted EPOCH-R in Adults With Untreated Burkitt Lymphoma. J Clin Oncol 38 (22): 2519-2529, 2020.</Citation><Citation idx="7" PMID="8622041" MedlineID="96186219">Magrath I, Adde M, Shad A, et al.: Adults and children with small non-cleaved-cell lymphoma have a similar excellent outcome when treated with the same chemotherapy regimen. J Clin Oncol 14 (3): 925-34, 1996.</Citation><Citation idx="8" PMID="8555471" MedlineID="96141069">Hoelzer D, Ludwig WD, Thiel E, et al.: Improved outcome in adult B-cell acute lymphoblastic leukemia. Blood 87 (2): 495-508, 1996.</Citation><Citation idx="9" PMID="12181251" MedlineID="22168810">Mead GM, Sydes MR, Walewski J, et al.: An international evaluation of CODOX-M and CODOX-M alternating with IVAC in adult Burkitt's lymphoma: results of United Kingdom Lymphoma Group LY06 study. Ann Oncol 13 (8): 1264-74, 2002.</Citation><Citation idx="10" PMID="15042678">Rizzieri DA, Johnson JL, Niedzwiecki D, et al.: Intensive chemotherapy with and without cranial radiation for Burkitt leukemia and lymphoma: final results of Cancer and Leukemia Group B Study 9251. Cancer 100 (7): 1438-48, 2004.</Citation><Citation idx="11" PMID="8907276" MedlineID="97063409">Magrath IT, Haddy TB, Adde MA: Treatment of patients with high grade non-Hodgkin's lymphomas and central nervous system involvement: is radiation an essential component of therapy? Leuk Lymphoma 21 (1-2): 99-105, 1996.</Citation></ReferenceSection></SummarySection><SummarySection id="_9"><SectMetaData><SectionType>Changes to summary</SectionType></SectMetaData><Title>Actualizaciones más recientes a este resumen (05/15/2025)</Title><Para id="_10">Los resúmenes del PDQ con información sobre el cáncer se revisan con regularidad y se actualizan a medida que se obtiene nueva información. Esta sección describe los cambios más recientes introducidos en este resumen a partir de la fecha arriba indicada.</Para><Para id="_2113">Este resumen es nuevo.</Para><Para id="_disclaimerHP_3">El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">Consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> es responsable de la redacción y actualización de este resumen y mantiene independencia editorial respecto del NCI. El resumen refleja una revisión independiente de la bibliografía médica y no representa las políticas del NCI ni de los NIH. Para obtener más  información sobre las políticas relativas a los resúmenes y la función de los  consejos editoriales  del PDQ responsables de su actualización, consultar <SummaryRef href="CDR0000817897#_AboutThis_1" url="/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">Información sobre este resumen del PDQ</SummaryRef> e   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq">Información del PDQ® sobre el cáncer dirigida a profesionales de la salud</ExternalRef>.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_1"><Title>Información sobre este resumen del PDQ</Title><SummarySection id="_AboutThis_2"><Title>Propósito de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_3">Este resumen de información del PDQ sobre el cáncer dirigido a profesionales de la salud proporciona información integral revisada por expertos y basada en la evidencia  sobre el tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido en adultos. El objetivo es servir como fuente de información y ayuda para los profesionales clínicos  durante la atención de pacientes. No  ofrece pautas ni recomendaciones formales para tomar decisiones relacionadas con la atención sanitaria.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_21"><Title>Revisores y actualizaciones</Title><Para id="_AboutThis_22">El   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef>, que mantiene independencia editorial respecto del  Instituto Nacional del Cáncer (NCI), revisa este resumen de manera periódica y, en caso necesario,   lo actualiza. Este resumen es el resultado de una revisión bibliográfica independiente y no constituye una declaración de política del NCI ni de los Institutos Nacionales de la Salud (NIH).</Para><Para id="_AboutThis_26">Cada mes, los integrantes de este consejo revisan los artículos  publicados recientemente para determinar lo siguiente:</Para><ItemizedList id="_AboutThis_23" Style="bullet"><ListItem>Si el artículo se debe analizar en una reunión del consejo.</ListItem><ListItem>Si conviene añadir texto acerca del artículo.</ListItem><ListItem>Si se debe reemplazar o actualizar un artículo que ya se citó.</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_24">Los cambios en los resúmenes se deciden mediante consenso de los integrantes del consejo después de evaluar la solidez de la evidencia de los artículos publicados y determinar la forma de incorporar el artículo en el resumen.</Para><Para>Los revisores principales del sumario sobre Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido son:</Para><ItemizedList Style="bullet"><ListItem>Eric J. Seifter, MD (Johns Hopkins University)</ListItem><ListItem>Cole H. Sterling, MD (Johns Hopkins University)</ListItem></ItemizedList><Para id="_AboutThis_25">Cualquier comentario o pregunta sobre el contenido de este resumen se debe enviar al   <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.  Por favor, no enviar preguntas o comentarios directamente a los integrantes del consejo, ya que no responderán consultas de manera individual.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_9"><Title>Niveles de evidencia</Title><Para id="_AboutThis_10">Algunas de las referencias bibliográficas de este resumen se acompañan del nivel de evidencia. El propósito de esto es ayudar al lector a evaluar la solidez de la evidencia que respalda el uso de  ciertas intervenciones  o abordajes. El <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/publicaciones/pdq/consejos-editoriales/tratamiento-adultos">consejo editorial del PDQ sobre el tratamiento para adultos</ExternalRef> emplea un <SummaryRef href="CDR0000257273" url="/espanol/publicaciones/pdq/niveles-de-evidencia/tratamiento">sistema de jerarquización formal</SummaryRef> para asignar los niveles de evidencia científica.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_11"><Title>Permisos para el uso de este resumen</Title><Para id="_AboutThis_12">PDQ (Physician Data Query) es una marca registrada. Se autoriza el uso del texto  de los documentos del PDQ; sin embargo, no se podrá identificar como un resumen de información sobre cáncer del PDQ del  NCI,  salvo que el resumen se reproduzca en su totalidad y se actualice de manera periódica. Por otra parte, se permitirá que un autor  escriba una oración como “En el resumen del PDQ  del NCI de información sobre la prevención del cáncer de mama se describen, de manera concisa, los siguientes riesgos: [incluir fragmento del resumen]”.</Para><Para id="_AboutThis_13">Se sugiere citar la referencia bibliográfica de este resumen del PDQ de la siguiente forma:</Para><Para id="_AboutThis_14">PDQ® sobre el tratamiento para adultos. PDQ Tratamiento del linfoma no Hodgkin de células B de crecimiento rápido. Bethesda, MD: National Cancer Institute. Actualización:  &lt;MM/DD/YYYY&gt;. Disponible en: <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq">https://www.cancer.gov/espanol/tipos/linfoma/pro/tratamiento-linfoma-celulas-b-crecimiento-rapido-pdq</ExternalRef>.  Fecha de acceso: &lt;MM/DD/YYYY&gt;. </Para><Para id="_AboutThis_15">Las imágenes  en este resumen se reproducen  con autorización del autor, el artista o la  editorial para uso exclusivo en los resúmenes del PDQ. La utilización de las imágenes fuera del  PDQ requiere la autorización del propietario, que el Instituto Nacional del Cáncer no  puede otorgar. Para obtener más información sobre el uso de las ilustraciones de este resumen o de  otras imágenes relacionadas con el cáncer, consultar <ExternalRef xref="https://visualsonline.cancer.gov/">Visuals Online</ExternalRef>, una colección de más de 2000 imágenes científicas.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_16"><Title>Cláusula sobre el descargo de responsabilidad</Title><Para id="_AboutThis_17">Según la solidez de la evidencia, las opciones de tratamiento se clasifican  como “estándar” o “en evaluación clínica”. Estas clasificaciones no  se deben utilizar para justificar decisiones sobre reembolsos de seguros. Para obtener más información  sobre la cobertura de seguros, consultar la página <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/cancer/manejo-del-cancer">Manejo de la atención del cáncer</ExternalRef> en Cancer.gov/espanol.</Para></SummarySection><SummarySection id="_AboutThis_19"><Title>Comuníquese con el Instituto Nacional del Cáncer</Title><Para id="_AboutThis_20">Para obtener más información sobre las opciones para comunicarse con el NCI, incluso la dirección de correo electrónico, el número telefónico o el chat, consultar la página del <ExternalRef xref="https://www.cancer.gov/espanol/contactenos">Servicio de Información de Cáncer del Instituto Nacional del Cáncer</ExternalRef>.</Para></SummarySection></SummarySection><TranslationOf ref="CDR0000816140"/><DateFirstPublished>2025-04-30</DateFirstPublished><DateLastModified>2025-05-15</DateLastModified></Summary>
